<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eleváre, eleváre, consúrge, Ierúsalem, quæ bibísti de manu Dómini cálicem iræ eius; póculum sopóris bibísti, epotásti. Non est qui susténtet eam ex ómnibus fíliis quos génuit, et non est qui apprehéndat manum eius ex ómnibus fíliis quos enutrívit. Duo sunt quæ occurrérunt tibi; quis contristábitur super te?</la><fr> Réveille-toi, réveille-toi, debout! Jérusalem. Toi qui as bu de la main du Seigneur la coupe de sa colère. C'est un calice, une coupe de vertige que tu as bue, que tu as vidée. Personne ne la guide, aucun des fils qu'elle a enfantés; personne ne lui prend la main, aucun des fils qu'elle a élevés. Ce double malheur qui t'est arrivé, qui t'en plaindra?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Constántes estóte, vidébitis auxílium Dómini super vos. Iudæa et Ierúsalem, nolíte timére! * Cras egrediémini et Dóminus erit vobíscum. V/. Sanctificámini, fílii Israel, et estóte paráti. * Cras.</la><fr>R/. Prenez courage! Vous allez voir le secours que le Seigneur vous réserve! Ô Juda et Jérusalem! Ne craignez pas! * Demain vous sortirez, et le Seigneur sera avec vous! V/. Sanctifiez-vous, fils d'Israël, et tenez-vous prêts * Demain.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vastitas et contrítio et fames et gládius; quis consolábitur te? Fílii tui defecérunt, iacent in cápite ómnium viárum sicut oryx illaqueátus, pleni indignatióne Dómini, increpatióne Dei tui.</la><fr> Le pillage et la ruine, la famine et l'épée, qui t'en consolera? Tes fils gisent sans force au coin de toutes les rues, comme l'antilope prise au filet, ivres de la fureur du Seigneur, de la menace de ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la>¶</la><fr>¶</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Sanctificámini hódie et estóte paráti; quia die crástina vidébitis: * Maiestátem Dei in vobis. V/. Hódie sciétis quia véniet Dóminus, et mane vidébitis glóriam eius: * Maiestátem.</la><fr>R/. Sanctifiez-vous aujourd'hui, et tenez-vous prêts, car demain vous verrez : * La Majesté divine au milieu de vous. V/. Aujourd'hui vous reconnaîtrez que le Seigneur doit venir, et demain vous verrez sa gloire: * La Majesté.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> Consúrge, consúrge, indúere fortitúdine tua, Sion; indúere vestiméntis glóriæ tuæ, Ierúsalem, cívitas sanctitátis, quia non adíciet ultra ut pertránseat per te incircumcísus et immúndus. Excútere de púlvere, consúrge, captíva Ierúsalem; solve víncula colli tui, captíva fília Sion.</la><fr> Éveille-toi, éveille-toi, revêts ta force, Sion! revêts tes habits les plus magnifiques, Jérusalem, ville sainte, car ils ne viendront plus jamais chez toi, l'incirconcis et l'impur. Secoue ta poussière, lève-toi, Jérusalem captive! les chaînes sont tombées de ton cou, fille de Sion captive!</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Véniet nobis salus a Dómino celériter, et cónteret iugum grave et solvet vincla peccatórum nostrórum, * Quia potens est. V/. Et dominábitur a mari usque ad mare, et a flúmine usque ad términos orbis terræ. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Que le salut de Dieu nous vienne sans tarder! Qu'il brise le joug qui nous écrase, qu'il rompe les liens de nos péchés, * Car il est tout-puissant! V/. Il dominera de la mer à la mer, et du fleuve jusqu'aux extrémités de la terre. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
