<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi in Epístula ad Hebræos (Hom. 1: PG 63, 237)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la Lettre aux Hébreux</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Multifárie et multis modis olim Deus loquens pátribusnostris in prophétis: in novíssimis autem diébus locútus est nobis in Fílio suo quem constítuit herédem ómnium, per quem fecit et sæcula. Vere ubi abundávit delíctum, superabundávit et grátia. Hoc étiam hic in ipso exórdio scribens ad Hebræos beátus Paulus insínuat. Quóniam enim valde afflícti erant multis malis, quæ illis accíderant, et valde contríti, ut possent ex hoc putáre se inferióres céteris ac miserióres exsístere: osténdit eis per hoc eos magis maióre grátia pérfrui, ut ex ipso sermónis inítio erígeret auditóres. Proptérea ergo dicit: Multifárie et multis modis olim Deus locútus est pátribus nostris in prophétis: in novíssimis autem diébus locútus est nobis in Fílio suo. Quare prophétas nóminans, semetípsum contra non pósuit? Síquidem eis tanto maior exstábat, quanto ei fúerat dispensátio commíssa præclárior. Sed non hæc fecit.</la><fr>Près avoir, à bien des reprises et de bien des manières, parlé autrefois aux pères dans les prophètes, Dieu, aux derniers jours où nous sommes, nous a parlé à nous en son Fils qu'il a établi héritier de tout, par qui aussi il a créé le monde. Oui, partout où a abondé le péché, la grâce a surabondé. C'est ce que fait entendre saint Paul en commençant sa lettre aux Hébreux. Naturellement, les tortures, les persécutions auxquelles ils avaient été en butte de la part des méchants, devaient les rabaisser, à leurs propres yeux, au-dessous des autres. Paul leur montre donc que ces persécuteurs mêmes leur ont fait obtenir une grâce surabondante. Au début de son discours, Paul éveille l'attention de ses auditeurs, auxquels il dit: Après avoir, à bien des reprises et de bien des manières, parlé autrefois aux pères dans les prophètes, Dieu, aux derniers jours où nous sommes, nous a parlé à nous en son Fils. Pourquoi ne s'est-il pas comparé aux prophètes en les nommant? Il les surpassait de toute la grandeur de sa mission. Mais il n'en fait rien.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce Dóminus véniet et omnes sancti eius cum eo, et erit in die illa lux magna; et exíbunt de Ierúsalem sicut aqua munda: * Et regnábit Dóminus in ætérnum super omnes gentes. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et regnábit.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur avec tous les saints de son cortège; en ce jour-là resplendira une grande lumière, et il sortira de Jérusalem comme une eau pure: * Le Seigneur régnera pour l'éternité sur toutes les nations. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid ita? Primum quidem, quia de seípso maióra dícere recusávit; álterum vero, quia necdum erant auditóres perfécti; tértium autem, quia volébat eórum mentes erígere et osténdere magnam esse præséntis eminéntiam témporis; véluti si díceret: " Quid magnum, si prophétas misit pátribus nostris? Nobis enim próprium Fílium unigénitum misit ". Et bene satis exórsus est: Multifárie, inquit, et multis modis. Osténdit enim quóniam neque ipsi prophétæ grátiam Deum vidéndi promeruérunt: Fílius autem vidit. Dicéndo enim  multifárie et multis modis signíficat quod álibi dictum est: Ego enim visiónes multiplicávi, et in mánibus prophetárum assimilátus sum.</la><fr> Pourquoi cela? C'est qu'il ne voulait pas se glorifier; c'est aussi que ses auditeurs n'étaient pas parfaits enfin, c'est qu'il voulait les relever davantage à leurs propres yeux et leur montrer leur supériorité; c'est comme s'il disait: « Quelle faveur si grande Dieu a-t-il fait à nos pères en leur envoyant les prophètes? Il nous a envoyé à nous son Fils unique ». Ces mots: À bien des reprises et de bien des manières montrent que les prophètes eux-mêmes n'ont pas vu Dieu, tandis que le Fils de Dieu l'a vu. À bien des reprises et de bien des manières rappelle ce qui est dit ailleurs: J'ai multiplié les visions et entre les mains des prophètes j'ai pris diverses figures.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ierúsalem, cito véniet salus tua: quare mæróre consúmeris? Numquid consiliárius non est tibi, quia innovávit te dolor? * Salvábo te et liberábo te, noli timére. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum: ego enim Dóminus. * Salvábo te.</la><fr>R/. Jérusalem, voici qu'arrive ton salut: pourquoi te consumer de chagrin? N'as-tu donc aucun bon conseiller, que ta douleur se renouvelle? * Ne crains pas! je suis ton Sauveur, ton libérateur! V/. Écoute, je t'adjure Israël, tu n'auras pas chez toi d'autres dieux; tu ne serviras aucun dieu étranger; c'est moi le Seigneur! * Ne crains pas.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Proínde non secúndum hoc solum eminéntia declarátur, quia illis quidem prophétæ missi sunt, nobis autem Fílius, sed étiam quod illórum nemo vidit Deum, Fílium autem unigénitum vidísse constat esse maniféstum. Et hoc quidem statim non ponit, sed in consequéntibus ástruit, quando de humanitáte Christi locútus est. Contempláre prudéntiam Pauli. Primo ex prophétis eminéntiam nisus est approbáre, deínde véluti hoc concésso ádstruit et pronúntiat, quóniam illis quidem per prophétas locútus est, nobis autem per ipsum Unigénitum loqui dignátus est.</la><fr> Nous avons donc sur nos pères deux avantages: Dieu leur a envoyé les prophètes, tandis qu'il nous a envoyé son Fils; les prophètes n'ont pas vu Dieu, et le Fils de Dieu l'a vu. Cela, il ne le dit pas tout d'abord, il le prouve ensuite, lorsqu'il parle de l'humanité du Christ. Vois ici l'habileté de Paul: il commence par citer les prophètes, pour montrer notre supériorité; puis, quand il a bien établi ce qui doit être tenu pour sûr, il déclare que Dieu a parlé à nos pères par les prophètes, et à nous en son Fils unique.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cívitas Ierúsalem, noli flere: quóniam dóluit Dóminus super te, * Et áuferet a te omnem tribulatiónem. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et.  V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Jérusalem, cesse de pleurer: le Seigneur t'a prise en pitié; * Il écartera de toi l'opprobre et la tristesse. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance. * Il écartera. V/. Gloire au Père. * Il écartera.</fr></ligne><ligne id="11"><la>SABBATO</la><fr>LE SAMEDI</fr></ligne></liturgia>
