<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Guillélmi abbátis monastérii Sancti Theodoríci De contemplándo Deo (N 10: SC 61, 90-94)</la><fr>Traité de Guillaume de Saint-Thierry sur la contemplation de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui dócuit nos amáre se, cum usque ad mortem crucis prior diléxit nos, amándo et diligéndo súscitans nos ut amémus eum qui prior usque in finem diléxit nos. Et sic plane, sic est: amásti nos prior, ut amarémus te; non quod egéres amári a nobis, sed quia id ad quod nos fecísti, esse non poterámus, nisi amándo te. Ideo multifáriam multísque modis olim locútus pátribus in prophétis, novíssime diébus istis locútus es nobis in Fílio, in Verbo tuo: quo cæli firmáti sunt, et spíritu oris eius omnis virtus eórum.</la><fr> Le Christ nous a appris à l'aimer quand le premier il nous a  aimés, et jusqu'à la mort de la croix. Par son amour et sa dilection, il éveille en nous l'amour pour lui, lui qui le premier nous a aimés jusqu'à l'extrême. Oui, il en est bien ainsi: tu nous as aimés le premier, pour que nous t'aimions. Non que tu aies besoin de notre amour; c'est nous qui ne pouvions, sans t'aimer, devenir ce que tu voulais réaliser en nous créant. C'est pourquoi, souvent, dans le passé, ayant parlé à nos pères par les prophètes, sous des formes fragmentaires et variées, dans les derniers temps, dans ces jours où nous sommes, tu nous as parlé par le Fils, ton Verbe; c'est par lui que les cieux ont été faits, et par le souffle de sa bouche tout l'univers.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Prope est ut véniat tempus eius, et dies eius non elongabúntur: * Miserébitur Dóminus Iacob, et Israel salvábitur. V/. Qui ventúrus est véniet et non tardábit; iam non erit timor in fínibus nostris, quóniam ipse est Salvátor noster. * Miserébitur Dóminus.</la><fr>R/. Oui, le temps de sa visite est proche, son Jour ne sera pas différé: * Le Seigneur aura pitié de Jacob, et Israël sera sauvé. V/. Il viendra sans tarder celui qui doit venir, il n'y aura plus de frayeur sur la terre : c'est lui notre Sauveur! * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hoc est Verbum tuum ad nos, Dómine, hic omnípotens sermo: qui dum médium siléntium, profúndum scílicet erróris, tenérent ómnia, a regálibus sédibus venit, durus errórum debellátor, dulcis amóris commendátor. Et quidquid fecit, quidquid dixit in terra, usque ad oppróbria, usque ad sputa et álapas, usque ad crucem et sepúlcrum, non fuit nisi loqui tuum nobis in Fílio: amóre tuo próvocans, et súscitans ad te amórem nostrum.</la><fr> Telle est la Parole, le Verbe tout-puissant, que tu nous adresses, Seigneur. Tandis que tout baignait dans le silence, c'est-à-dire au profond de l'erreur, il descendit des royales demeures, pour abattre durement l'erreur et doucement mettre en valeur l'amour. Et tout ce qu'il a fait, tout ce qu'il a dit sur terre, jusqu'aux opprobres, jusqu'aux crachats et aux gifles, jusqu'à la croix et au sépulcre, ce ne fut rien d'autre que ta parole par ton Fils, parole qui nous provoquait à l'amour, parole qui éveillait en nous l'amour pour toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Veni, Dómine, et noli tardáre, reláxa facínora plebi tuæ; * Et révoca dispérsos in terram suam. V/. Excita, Dómine, poténtiam tuam, et veni, ut salvos fácias nos. * Et révoca.</la><fr>R/. Viens, Seigneur, ne tarde pas! Efface le péché de ton peuple; * Rassemble sur leur terre les enfants de Dieu dispersés. V/. Réveille ta vaillance, et viens nous sauver! * Rassemble.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sciébas enim, creátor animárum, Deus, in animábus filiórum hóminum cogi non posse, sed provocári oportére afféctum istum. Simul étiam quia ubi coáctio, iam nec libértas; ubi non libértas, nec iustítia. Voluísti ergo ut amarémus te, qui nec iuste poterámus salvári, nisi amarémus te; nec amáre te poterámus, nisi procéderet a te. Ergo, Dómine, sicut Apóstolus amóris tui dicit, et nos iam díximus, prior dilexísti nos; et prior díligis omnes dilectóres tuos.</la><fr> Tu savais, en effet, Dieu, créateur des âmes, que les âmes des fils des hommes ne peuvent être forcées à cette affection, mais qu'il faut les y provoquer. Parce que là où il y a contrainte, il n'y a plus de liberté; là où il n'y a pas de liberté, il n'y a pas de justice. Tu as voulu que nous t'aimions, car en justice nous ne pouvions être sauvés, sinon en t'aimant. Et nous ne pouvions t'aimer, à moins que cela vienne de toi. Donc, Seigneur, comme l'Apôtre de ton amour le dit, le premier tu nous as aimés, et le premier tu aimes tous ceux qui t'aiment.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Descéndet Dóminus sicut plúvia in vellus: * Oriétur in diébus eius iustítia et abundántia pacis. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari, * Oriétur. V/. Glória Patri. * Oriétur.</la><fr>R/. Le Seigneur descendra comme la pluie sur la toison: * En ces jours-là rayonnera la justice, fructifiera la paix! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * En ces jours-là. V/. Gloire au Père. * En ces jours-là.</fr></ligne></liturgia>
