<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 26: SC 100, 712-716)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si quis inténtus legat Scriptúras, invéniet in eísdem de Christo sermónem et novæ vocatiónis præfiguratiónem. Hic enim est thesáurus abscónsus in agro, hoc est in isto mundo -  ager enim mundus est, -  abscónsus vero in Scriptúris, quóniam per typos et parábolas significabátur, quæ non póterant, hoc quod secúndum hóminem est, intéllegi priúsquam consummátio eórum quæ prophetáta sunt veníret, quæ est advéntus Christi. Et propter hoc Daniéli prophétæ dicebátur: Muni sermónes et signa librum usque ad tempus consummatiónis, quoadúsque discant multi et adimpleátur agnítio. In eo enim cum perficiétur dispérsio, cognóscent ómnia hæc. Sed et Ieremías ait: In novíssimis diébus intéllegent ea.</la><fr> Si quelqu'un lit les Écritures attentivement, il y trouvera une parole concernant le Christ et une préfiguration de la vocation nouvelle. Car c'est lui le trésor caché dans le champ, c'est-à-dire dans le monde, puisque le champ, c'est le monde. Trésor caché dans les Écritures, car il était signifié par des figures et des paraboles qui, humainement parlant, ne pouvaient être comprises avant l'accomplissement des prophéties, c'est-à-dire avant la venue du Seigneur. Et c'est pourquoi il avait été dit au prophète Daniel: Obstrue ces paroles et scelle ce livre jusqu'au temps de l'accomplissement, jusqu'à ce que beaucoup apprennent et que la connaissance abonde; car, lorsque la dispersion aura pris fin, ils comprendront toutes ces choses. Jérémie dit aussi: Lors des derniers jours, ils comprendront ces choses.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ægýpte, noli flere quia Dominátor tuus véniet tibi, ante cuius conspéctum movebúntur abýssi, * Liberáre pópulum suum de manu poténtiæ. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet, * Liberáre pópulum.</la><fr>R/. Ô Égypte, cesse tes lamentations: ton Seigneur, devant qui tremblent les abîmes, s'en vient au-devant de toi, * Pour libérer son peuple, à main forte! V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance, * Pour libérer.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Omnis enim prophetía, priúsquam hábeat efféctum, ænígmata et ambiguitátes sunt homínibus; cum autem vénerit tempus et evénerit quod prophetátum est, tunc prophetíæ habent líquidam et certam expositiónem. Et propter hoc a Iudis quidem cum légitur lex in hoc nunc témpore, fábulæ símilis est: non enim habent expositiónem ómnium rerum pertinéntem ad advéntum Fílii Dei, qui est secúndum hóminem.</la><fr> Car toute prophétie, avant son accomplissement, n'était qu'énigmes et ambiguïtés pour les hommes; mais, lorsqu'arriva le moment et que s'accomplit la prédiction, alors celle-ci trouva son exacte interprétation. Voilà pourquoi, lue par les Juifs à notre époque, la Loi ressemble à une fable: car ils n'ont pas ce qui est l'explication de tout, à savoir la venue du Fils de Dieu comme homme.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Prope est ut véniat tempus eius, et dies eius non elongabúntur: * Miserébitur Dóminus Iacob, et Israel salvábitur. V/. Qui ventúrus est véniet et non tardábit; iam non erit timor in fínibus nostris, quóniam ipse est Salvátor noster. * Miserébitur Dóminus.</la><fr>R/. Oui, le temps de sa visite est proche, son Jour ne sera pas différé: * Le Seigneur aura pitié de Jacob, et Israël sera sauvé. V/. Il viendra sans tarder celui qui doit venir, il n'y aura plus de frayeur sur la terre: c'est lui notre Sauveur! * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> A christiánis vero cum légitur, thesáurus est abscónsus in agro, cruce vero Christi revelátus est et explanátus, et ditans sensus hóminum, et osténdens sapiéntiam Dei, et eas quæ sunt erga hóminem dispositiónes eius maniféstans, et Christi regnum præfórmans, et hereditátem sanctæ Ierúsalem præevangelízans, et prænúntians quóniam in tantum homo díligens Deum profíciet, ut étiam vídeat Deum et áudiat sermónem eius, et ex audítu loquélæ eius in tantum glorificábitur, uti réliqui non possint inténdere in fáciem glóriæ eius, quemádmodum dictum est a Daniéle: Quóniam intellegéntes fulgébunt quemádmodum cláritas firmaménti, et a multis iustis sicut stellæ in sæcula et adhuc. </la><fr> Au contraire, lue par les chrétiens, elle est ce trésor naguère caché dans le champ, mais que la croix du Christ révèle et explique: elle enrichit l'intelligence des hommes, montre la sagesse de Dieu, fait connaître les économies de celui-ci à l'égard de l'homme; elle préfigure le royaume du Christ et annonce par avance la bonne nouvelle de l'héritage de la sainte Jérusalem; elle prédit que l'homme qui aime Dieu progressera jusqu'à voir Dieu et entendre sa parole et qu'il sera glorifié par l'audition de cette parole, au point que les autres hommes ne pourront fixer leurs yeux sur son visage glorieux, selon qu'il fut dit à Daniel: Les sages brilleront comme la splendeur du firmament et, parmi la multitude des justes, comme les étoiles, éternellement et à jamais.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Descéndet Dóminus sicut plúvia in vellus: * Oriétur in diébus eius iustítia et abundántia pacis. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Oriétur.</la><fr>R/. Le Seigneur descendra comme la pluie sur la toison: * En ces jours-là rayonnera la justice, fructifiera la paix! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * En ces jours-là.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quemádmodum ígitur osténdimus si quis legat Scriptúras -  étenim Dóminus sic disséruit discípulis post resurrectiónem suam a mórtuis, ex ipsis Scriptúris osténdens eis quóniam oportébat Christum pati et intráre in glóriam suam et in nómine eius remissiónem peccatórum prædicári in toto mundo -  , et erit consummátus discípulus, et símilis patrifamílias, qui de thesáuro suo profert nova et vétera.</la><fr> Si donc quelqu'un lit les Écritures de la manière que nous venons de montrer —  c'est de cette manière que le Seigneur les expliqua à ses disciples après sa résurrection d'entre les morts, leur prouvant par elles qu'il fallait que le Christ souffrît et entrât dans sa gloire et qu'en son nom la rémission des péchés fût prêchée dans le monde entier — , il sera un disciple parfait, semblable au maître de maison qui extrait de son trésor des choses nouvelles et des choses anciennes.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Veni, Dómine, et noli tardáre, reláxa facínora plebi tuæ; * Et révoca dispérsos in terram suam. V/. Excita, Dómine, poténtiam tuam, et veni, ut salvos fácias nos. * Et révoca. V/. Glória Patri. * Et révoca.</la><fr>R/. Viens, Seigneur, ne tarde pas! Efface le péché de ton peuple; * Rassemble sur leur terre les enfants de Dieu dispersés. V/. Réveille ta vaillance, et viens nous sauver! * Rassemble. V/. Gloire au Père. * Rassemble.</fr></ligne></liturgia>
