<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cantáte Dómino cánticum novum, laus eius ab extrémis terræ; qui descénditis in mare et plenitúdo eius, ínsulæ et habitatóres eárum. Exsúltent desértum et civitátes eius, vici quos hábitat Cedar. Iúbilent habitatóres Petræ, de vértice móntium clament. Ponant Dómino glóriam et laudem eius in ínsulis núntient. Dóminus sicut fortis egrediétur, sicut vir prœliátor suscitábit zelum; vociferábitur et conclamábit, super inimícos suos prævalébit. ténebras coram eis in lucem et prava in recta. Hæc verba fáciam eis et non derelíquam eos. "</la><fr> Chantez au Seigneur un chant nouveau, que chantent sa louange, des extrémités de la terre, ceux qui vont sur la mer, et tout ce qui la peuple, les îles et ceux qui les habitent. Que se fassent entendre le désert et ses villes, les campements où habite Qédar, qu'ils crient de joie les habitants de la Roche, au sommet des montagnes, qu'ils poussent des clameurs. Qu'on rende gloire au Seigneur, qu'on proclame sa louange dans les îles. Le Seigneur, comme un héros, s'avance, comme un guerrier, il éveille son ardeur, il pousse le cri de guerre, il vocifère, contre ses ennemis il agit en héros.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Parátus esto, Israel, in occursum Dómini, quóniam venit, * Formans montes, et creans spíritus, et annúntians in hóminibus Christum esse ventúrum. V/. Ecce Dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Formans.</la><fr>R/. Prépare-toi, Israël, à la rencontre du Seigneur, car il vient, * Lui qui façonne les montagnes et crée le vent; qui révèle aux hommes l'avènement de son Messie. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * Lui qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Convérsi sunt retrórsum; confundántur confusióne qui confídunt in scúlptili, qui dicunt conflátili: " Vos dii nostri. " Surdi, audíte, et, cæci, intuémini ad vidéndum. Quis cæcus sicut servus meus et surdus sicut núntius quem ego mittam? Quis cæcus sicut qui restitútus est? Et quis cæcus sicut servus Dómini? Multa vidísti, sed non servas; aures aperuísti, sed non audis. Dóminus vóluit propter iustítiam suam magnificáre legem et extóllere. Ipse autem pópulus diréptus et vastátus; in fóveis conclúsi omnes et in dómibus cárcerum abscónditi sunt. Facti sunt in rapínam, nec est qui éruat; in direptiónem, nec est qui dicat: " Redde! "</la><fr> Ils reculeront, ils rougiront de honte, ceux qui se fient aux idoles, qui disent à des statues: « Vous êtes nos dieux. » Sourds, entendez! Aveugles, regardez et voyez! Qui est aveugle, si ce n'est mon serviteur? Qui est sourd comme le messager que j'envoie? (Qui est aveugle comme celui dont j'avais fait mon ami et sourd comme le serviteur du Seigneur?) Tu as vu bien des choses, sans y faire attention. Ouvrant les oreilles, tu n'entendais pas. Le Seigneur a voulu, à cause de sa justice, rendre la Loi grande et magnifique, et voici un peuple pillé et dépouillé, on les a tous enfermés dans des basses-fosses, emprisonnés dans des cachots. On les a mis au pillage, et personne pour les secourir, on les a dépouillés, et personne pour demander réparation.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Clama in fortitúdine qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde tu qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam. * Dic.</la><fr>R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem, * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion : Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force. * Dis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis est in vobis, qui áudiat hoc, atténdat et auscúltet futúra? Quis dedit in direptiónem Iacob et Israel vastántibus? Nonne Dóminus ipse, cui peccávimus? Et noluérunt in viis eius ambuláre et non audiérunt legem eius. Et effúdit super eum indignatiónem furóris sui et forte bellum. Et combússit eum in circúitu, et non cognóvit; et succéndit eum, et non intelléxit.</la><fr> Qui, parmi vous, prête l'oreille à cela? Qui fait attention et désormais écoute? Qui donc a livré Jacob au spoliateur et Israël aux pillards? N'est-ce pas le Seigneur contre qui nous avions péché, dont on n'avait pas voulu suivre les voies, ni écouter la Loi? Il a répandu sur lui l'ardeur de sa colère et la fureur guerrière; tout autour elle porta l'incendie, et lui n'a pas compris, elle l'a brûlé, et il n'y a pas pris garde.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Oriétur stella ex Iacob, et exsúrget homo de Israel, et confrínget omnes duces alienigenárum. * Et erit omnis terra posséssio eius. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Un astre se lève, issu de Jacob; un héros se dresse, issu d'Israël; il frappera tous les chefs étrangers. * Toute la terre sera son domaine. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Toute la terre. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
