<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quis mensus est pugíllo aquas et cælos palmo dispósuit, módio contínuit púlverem terræ et librávit in póndere montes et colles in statéra? Quis diréxit spíritum Dómini? Aut quis consílium suum osténdit illi? Cum quo íniit consílium et instrúxit eum et dócuit eum sémitam iustítiæ et erudívit eum sciéntiam et viam prudéntiæ osténdit illi? Ecce gentes quasi stilla sítulæ et quasi moméntum púlveris in statéra reputántur; ecce ínsulæ quasi pulvis exíguus. Et Líbanus non suffíciet ad succendéndum, et animália eius non suffícient ad holocáustum. Omnes gentes, quasi non sint, coram eo; quasi níhilum et ináne reputántur ab eo. Cui ergo símilem fácitis Deum? Aut quam imáginem pónitis ei?</la><fr> Qui a mesuré dans le creux de sa main l'eau de la mer, évalué à l'empan les dimensions du ciel, jaugé au boisseau la poussière de la terre, pesé les montagnes à la balance et les collines sur des plateaux? Qui a dirigé l'esprit du Seigneur, et, homme de conseil, a su l'instruire? Qui a-t-il consulté qui lui fasse comprendre, qui l'instruise dans les sentiers du jugement, qui lui enseigne la connaissance et lui fasse connaître la voie de l'intelligence? Voici! les nations sont comme une goutte d'eau au bord d'un seau, on en tient compte comme d'une miette sur une balance. Voici! les îles pèsent comme un grain de poussière. Le Liban ne suffirait pas à entretenir le feu, et sa faune ne suffirait pas pour l'holocauste. Toutes les nations sont comme rien devant lui, il les tient pour néant et vide. À qui comparer Dieu, et quelle image pourriez-vous en fournir?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce vénio cito, et merces mea mecum est, dicit Dóminus, * Dare unicuíque secúndum ópera sua. V/. Hæc verba fidelíssima et vera, et ecce vénio cito. * Dare.</la><fr>R/. Me voici, je viens sans tarder, déclare le Seigneur, et j'apporte avec moi le salaire, * Pour donner à chacun selon ses œuvres. V/. Ces paroles sont sûres et authentiques: oui, je viens sans tarder, * Pour donner.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Numquid non scitis? Numquid non audístis? Numquid non annuntiátum est vobis ab inítio? Numquid non intellexístis fundaménta terræ? Qui sedet super gyrum terræ, et habitatóres eius sunt quasi locústæ; qui exténdit sicut velum cælos et expándit eos sicut tabernáculum ad inhabitándum; qui rédigit in níhilum príncipes, iúdices terræ velut ináne facit. Et quidem neque plantátus neque satus neque radicátus in terra truncus eórum; repénte flavit in eos, et aruérunt, et turbo quasi stípulam aufert eos. " Et cui assimilábitis me, quasi æquális ei sim ego? ", dicit Sanctus.</la><fr> Ne le saviez-vous pas? Ne l'entendiez-vous pas dire? Ne vous l'avait-on pas annoncé dès l'origine? N'avez-vous pas compris la fondation de la terre? Il trône au-dessus du cercle de la terre dont les habitants sont comme des sauterelles, il tend les cieux comme une toile, les déploie comme une tente où l'on habite. Il réduit à rien les princes, il fait les juges de la terre semblables au néant. À peine ont-ils été plantés, à peine semés, à peine leur tige s'est-elle enracinée en terre, qu'il souffle sur eux, et ils se dessèchent, la tempête les emporte comme la bale. « À qui me comparerez-vous, dont je sois l'égal? », dit le Saint.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Egrediétur Dóminus et prœliábitur contra gentes; * Et stabunt pedes eius supra montes Olivárum ad oriéntem. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et stabunt.</la><fr>R/. Le Seigneur sortira pour combattre les nations; * Ses pieds se poseront à l'Orient, sur le mont des Oliviers. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, le Seigneur vient se manifester.* Ses pieds.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Leváte in excélsum óculos vestros et vidéte: Quis creávit hæc? Qui edúcit in número milítiam eórum et omnes ex nómine vocat; præ multitúdine fortitúdinis et róboris virtutísque eius neque unum deest. Quare dicis, Iacob, et lóqueris, Israel: " Abscóndita est via mea a Dómino, et a Deo meo iudícium meum transit? " Numquid nescis? Aut non audísti?</la><fr> Levez les yeux là-haut et voyez: Qui a créé ces astres? Il déploie leur armée en bon ordre, il les appelle tous par leur nom. Sa vigueur est si grande et telle est sa force que pas un ne manque. Pourquoi dis-tu, Jacob, et répètes-tu, Israël: « Ma voie est cachée au Seigneur, et mon droit échappe à mon Dieu? » Ne le sais-tu pas? Ne l'as-tu pas entendu dire?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Præcúrsor pro nobis ingréditur, Agnus sine mácula, secúndum órdinem Melchísedech , * Póntifex factus est in ætérnum et in sæculum sæculi. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Póntifex. V/. Glória Patri. * Póntifex.</la><fr>R/. L'Agneau immaculé est entré pour nous en précurseur dans le sanctuaire, * Devenu Grand-Prêtre pour l'éternité, selon le sacerdoce de Melchisédech. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * Devenu. V/. Gloire au Père. * Devenu.</fr></ligne></liturgia>
