<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Anno quinto décimo impérii Tibérii Csaris, procuránte Póntio Piláto Iudæam, tetrárcha autem Galilæ Heróde, Philíppo autem fratre eius tetrárcha Iturææ et Trachonítidis regiónis, et Lysánia Abilínæ tetrárcha, sub príncipe sacerdótum Anna et Cáipha, factum est verbum Dei super Ioánnem Zacharíæ fílium in desérto. Et réliqua.</la><fr> L'an quinze du règne de l'empereur Tibère, Ponce Pilate étant gouverneur de la Judée, Hérode, prince de Galilée, son frère Philippe, prince du pays d'Iturée et de Traconitide, Lysanias, prince d'Abilène, les grands prêtres étant Anne et Caïphe, la parole de Dieu fut adressée dans le désert à Jean, fils de Zacharie. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam(Hom. 22, 1-3: SC 87, 300-302)</la><fr>Homélie d'Origène sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Videámus quæ in Christi prædicéntur advéntu, inter quæ primum de Ioánne scríbitur: Vox clamántis in  desérto:  Paráte viam Dómini, rectas fácite sémitas eius. Et quod séquitur, próprie de Dómino Salvatóre est. Neque enim a Ioánne omnis vallis impléta est, sed a Dómino Salvatóre. Se ipsum unusquísque consíderet quis erat, ántequam créderet, et tunc animadvértet vallem húmilem, vallem se fuísse præcípitem et in ima demérsam. Quando vero venit Dóminus Iesus et misit Spíritum Sanctum vicárium suum, vallis omnis expléta est. Expléta est autem opéribus bonis et frúctibus Spíritus Sancti. Cáritas non sinit permanére in te vallem, quod, si pacem habúeris et patiéntiam et bonitátem, non solum vallis esse desístes, sed étiam mons esse incípies Dei.</la><fr> Examinons ce qui est prêché à l'avènement du Christ. Entre autres, pour commencer, il est écrit au sujet de Jean: Voix de celui qui crie dans le désert: Préparez le chemin du Seigneur, rendez droits ses sentiers. La suite concerne uniquement le Seigneur notre Sauveur. Car ce n'est pas Jean qui a comblé toute vallée, mais le Seigneur notre Sauveur. Que chacun considère ce qu'il était avant d'avoir la foi: il constatera qu'il était une vallée basse, une vallée en pente, plongeant dans les abîmes. Mais le Seigneur Jésus est venu et a envoyé l'Esprit Saint à sa place; alors toute vallée a été comblée. Elle a été comblée avec les bonnes œuvres et les fruits du Saint-Esprit. La charité ne laisse pas subsister en toi de vallée et, si tu possèdes la paix, la patience et la bonté, non seulement tu cesseras d'être vallée, mais tu commenceras à devenir montagne de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Rex noster advéniet Christus, * Quem Ioánnes prædicávit Agnum esse ventúrum. V/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. * Quem Ioánnes.</la><fr> R/. Il viendra le Christ, notre roi; * Il est l'Agneau dont Jean avait annoncé la venue: V/. Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde! * Il est.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tam de géntibus cotídie fíeri vidémus atque compléri: Omnis vallis implébitur, quam de pópulo Israel, qui de excélso depósitus est: Omnis mons et collis humiliábitur. Illórum delícto salus géntibus data est, ad æmulándum eos. Quod si et contrárias fortitúdines, quæ advérsus mortáles erigebántur, díxeris montes et colles esse depósitos, non peccábis. Ut enim impleántur huiuscémodi valles, contráriæ fortitúdines, montes et colles, humiliándæ sunt.</la><fr> Ces mots: Toute vallée sera comblée, nous constatons qu'ils se réalisent et s'accomplissent autant pour les païens que pour le peuple d'Israël, renversé de ses privilèges: Toute montagne et toute colline seront abaissées. Sa faute a procuré le salut aux païens pour provoquer leur émulation. D'ailleurs, si on le veut, dans ces montagnes et ces collines abaissées, on peut voir, sans se tromper, les puissances ennemies qui se dressaient contre les hommes. En effet, pour que les vallées dont nous parlons soient comblées, les puissances ennemies, montagnes et collines, devront être abaissées.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Salus nostra, Redémptor noster modo véniet, quem Gábriel nuntiávit et María Virgo concépit; * Ipse venit liberáre hóminem pérditum quem plasmávit in mundum. V/. Princeps Gábriel magne, testis fidélis, iam véniet qui ventúrus est. * Ipse venit.</la><fr> R/. Notre Sauveur, notre Rédempteur, le voici qui vient maintenant! Annoncé par Gabriel, conçu de la Vierge Marie, * Il vient libérer l'homme qu'il avait modelé, placé dans le monde, et qui était perdu! V/. Archange Gabriel, tu en es le témoin fidèle: il vient, maintenant, celui qui doit venir, * Il vient libérer.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sed et hoc quod in advéntu Christi prophetátum est, utrum explétum sit, contemplémur. Séquitur enim: et ómnia prava erunt in dirécta. Unusquísque nostrum pravus erat, si tamen erat et non usque hódie persevérat, et per advéntum Christi, qui factus est ad ánimam nostram, prava quæque dirécta sunt. Quid enim tibi prodest, si Christum quondam venit in carne, nisi ad tuam quoque ánimam vénerit?</la><fr> Mais voyons si la prophétie suivante concernant l'avènement du Christ s'est accomplie. De fait, le texte poursuit: Et tout ce qui était tortueux deviendra droit. Chacun de nous était tortueux —  si du moins il l'était sans le rester encore aujourd'hui —  et la venue du Christ qui s'accomplit jusqu'en notre âme a redressé tout ce qui était tortueux. À quoi peut te servir, en effet, que le Christ soit jadis venu dans la chair, s'il n'est pas venu jusqu'en ton âme?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ecce ab austro vénio, ego Dóminus Deus vester, * Visitáre vos in pace. V/. Aspíciam vos et créscere fáciam; multiplicabímini et firmábo pactum meum vobíscum. * Visitáre vos.</la><fr> R/. Me voici, j'arrive du désert, je suis le Seigneur votre Dieu, * Je viens vous visiter dans la paix. V/. Je poserai sur vous mon regard, et vous fructifierez ; vous vous multiplierez, et j'affermirai mon alliance avec vous. * Je viens.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Orémus ut illíus cotídie nobis advéntus fiat et possímus dícere: Vivo autem, iam non ego, vivit autem in me Christus. Si enim Christus vivit in Paulo et non vivit in me, quid mihi próderit? Cum autem et ad me vénerit et frúitus illo fúero, sicut frúitus est Paulus, tunc et ego possum Paulo simíliter loqui: Vivo, iam non ego, vivit autem in me Christus.</la><fr> Prions pour que chaque jour son avènement s'accomplisse en nous et que nous puissions dire: Je vis, mais ce n'est plus moi, c'est le Christ qui vit en moi. Car si le Christ vit en Paul et s'il ne vit pas en moi, quel avantage y a-t-il pour moi? Mais lorsqu'il sera également venu à moi et que j'en aurai joui comme Paul en a joui, moi aussi je pourrai dire comme Paul: Je vis, ce n'est plus moi qui vis, c'est le Christ qui vit en moi.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ecce Dóminus véniet cum splendóre descéndens, et virtus eius cum eo, * Visitáre pópulum suum in pace, et constitúere super eum vitam sempitérnam. V/. Ecce Dóminus noster cum virtúte véniet, * Visitáre pópulum. V/. Glória Patri. * Visitáre pópulum.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur, il descend, entouré de sa splendeur, il vient, accompagné de sa puissance, * Visiter son peuple dans la paix, lui assurer la vie éternelle. V/. Voici notre Seigneur, il vient avec puissance, * Visiter. V/. Gloire au Père. * Visiter.</fr></ligne></liturgia>
