<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam (Hom. 7, 1-3; SC 87, 154-156)</la><fr>Homélie d'Origène sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Melióres ad deterióres véniunt, ut eis ex advéntu suo áliquid tríbuant emoluménti. Sic et Salvátor venit ad Ioánnem, ut sanctificáret baptísma illíus; et María statim ut audívit ángelum nuntiántem, quod concéperit Salvatórem et quod cognáta illíus Elísabeth habéret in útero, consúrgens cum festinatióne venit in montána, et ingréssa est domum Elísabeth. Iesus enim, qui in útero illíus erat, festinábat adhuc in ventre matris Ioánnem pósitum sanctificáre. Dénique ántequam veníret María et salutáret Elísabeth, non exsultávit infans in útero; sed statim ut María locúta est verbum quod Fílius Dei in ventre matris suggésserat, exsultávit infans in gáudio, et tunc primum præcursórem suum prophétam fecit Iesus.</la><fr> Les meilleurs vont au devant des moins bons pour leur procurer, par leur venue, quelque avantage. Ainsi le Sauveur vient à Jean pour sanctifier son baptême. Et dès que Marie eut entendu, selon le message de l'ange, qu'elle allait concevoir le Sauveur et que sa cousine Élisabeth était enceinte, elle partit, se rendit en hâte vers la montagne et entra dans la maison d'Élisabeth. Jésus, dans le sein de la Vierge, se hâtait de sanctifier Jean-Baptiste, encore dans le sein de sa mère. Avant l'arrivée de Marie et la salutation à Élisabeth, le petit enfant n'exulta pas dans le sein de sa mère; mais dès que Marie eut prononcé la parole que le Fils de Dieu, dans son sein, lui avait suggérée, l'enfant exulta dans la joie et dès lors Jésus fit de son précurseur un prophète.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Clama in fortitúdine qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde tu qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam. * Dic.</la><fr>R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem, * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion : Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force. * Dis.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Oportébat quoque Maríam Dei prole digníssimam post allóquium ángeli ad montána conscéndere et in sublimióribus commorári. Unde scriptum est: Consúrgens María in diébus illis, venit in montána. Debúerat étiam, cum esset sollicitúdine non pigra, properáre sollícite et Spíritu Sancto plena ad sublimióra perdúci et virtúte Dei prótegi, a qua iam fúerat obumbráta.</la><fr> Marie, après son entretien avec l'ange, infiniment digne d'être Mère du Fils de Dieu, devait aussi gravir la montagne et demeurer sur les hauteurs. C'est pourquoi il est écrit: En ces jours-là, Marie se leva et se rendit vers la montagne. Elle devait également, parce qu'elle était attentive et diligente, se hâter avec zèle et, remplie du Saint-Esprit, être conduite sur les hauteurs, protégée par la puissance de Dieu dont l'ombre déjà l'avait recouverte.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Oriétur stella ex Iacob, et exsúrget homo de Israel, et confrínget omnes duces alienigenárum. * Et erit omnis terra posséssio eius. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et erit.</la><fr>R/. Un astre se lève, issu de Jacob; un héros se dresse, issu d'Israël; il frappera tous les chefs étrangers. * Toute la terre sera son domaine. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Toute la terre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum audísset salutatiónem Maríæ Elísabeth, exsultávit infans in útero eius, et repléta est Spíritu Sancto. Non est ítaque dúbium, quin quæ tunc repléta est Spíritu Sancto, própter fílium sit repléta. Neque enim mater primum Spíritum sanctum méruit, sed cum Ioánnes adhuc clausus in útero Spíritum sanctum recepísset, tunc et illa post sanctificatiónem fílii repléta est Spíritu sancto. Póteris hoc crédere, si símile quid étiam de Salvatóre cognóveris. Invenítur beáta María, sicut in aliquántis exempláribus reppérimus, prophetáre. Non enim ignorámus, quod secúndum álios códices et hæc verba Elísabeth vaticinétur. Spíritu ítaque sancto tunc repléta est María, quando cœpit in útero habére Salvatórem. Statim enim ut Spíritum sanctum accépit Domínici córporis Conditórem, et Fílius Dei esse cœpit in útero, étiam ipsa compléta est Spíritu sancto.</la><fr> Lorsque Élisabeth entendit la salutation de Marie, l'enfant qui était dans son sein tressaillit et elle fut remplie du Saint-Esprit. C'est pourquoi, sans aucun doute, si Élisabeth fut alors remplie du Saint-Esprit, c'est à cause de son fils. Ce n'est pas la mère qui mérita la première le Saint-Esprit; mais lorsque Jean, encore enfermé dans le sein maternel, eut reçu le Saint-Esprit, Élisabeth, à son tour, après la sanctification de son fils, fut remplie de l'Esprit Saint. Vous pourrez le croire si vous savez qu'il s'est produit quelque chose de semblable au sujet du Sauveur. On lit, comme nous l'avons trouvé dans un assez grand nombre d'exemplaires, que la bienheureuse Vierge a prophétisé. Mais nous n'ignorons pas que, selon d'autres manuscrits, ce fut Élisabeth qui a proféré aussi ces oracles. Marie fut donc remplie du Saint-Esprit dès l'instant où elle porta en elle le Sauveur. Dès qu'elle reçut le Saint-Esprit, créateur du corps du Seigneur, et que le Fils de Dieu eut commencé à exister en elle, Marie aussi fut remplie de l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Modo véniet Dominátor Dóminus: * Et nomen eius Emmánuel vocábitur. æ Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des Seigneurs: * On lui donnera le nom d'Emmanuel: Dieu-avec-nous. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * On lui donnera. V/. Gloire au Père. * On lui donnera.</fr></ligne></liturgia>
