<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro sancti Hildefónsi epíscopi De Virginitáte perpétua (Cap. 12: PL 96, 105-106)</la><fr>Livre de saint Ildefonse sur la virginité perpétuelle</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> At nunc vénio ad te, sola Virgo Mater Dei, prócido coram te, sola opus incarnatiónis Dei mei; humílior coram te, sola invénta Mater Dómini mei; rogo te, sola invénta ancílla Fílii tui, ut obtíneas deléri facta peccáti mei, ut iúbeas mundári me ab iniquitáte óperis mei, ut fácias me dilígere glóriam virtútis tuæ, ut revéles mihi multitúdinem dulcédinis Fílii tui, ut des mihi loqui et deféndere fídei sinceritátem Fílii tui; concédas étiam mihi adhærére Deo et tibi, servíre Fílio tuo et tibi, famulári Dómino tuo et tibi; illi sicut factóri meo, tibi sicut Genetríci factóris mei; illi sicut Dómino virtútum, tibi sicut ancíllæ Dómini ómnium; illi sicut Deo, tibi sicut Matri Dei; illi sicut redemptóri meo, tibi sicut óperi redemptiónis meæ.</la><fr> Je viens à toi, seule Vierge Mère de Dieu, je me prosterne devant toi, seule à avoir coopéré à l'incarnation de mon Dieu; je m'humilie devant toi, qui t'es seule trouvée la Mère de mon Seigneur; je t'en prie, toi qui seule t'es trouvée la servante de ton Fils: ordonne que je sois purifié de l'iniquité de mes œuvres, fais-moi aimer la gloire de ta vertu, révèle-moi « l'abondance de la douceur » de ton Fils, donne-moi d'exprimer et de défendre la vraie foi concernant ton Fils; accorde-moi aussi d'adhérer à Dieu et à toi, de servir ton Fils et toi-même, d'être soumis à ton Seigneur et à toi; à lui comme à mon Créateur, à toi comme à la Mère de mon Créateur; à lui, comme au Seigneur des puissances angéliques, à toi comme à la servante du Seigneur de l'univers; à lui comme à Dieu, à toi comme à la Mère de Dieu; à lui comme à mon Rédempteur, à toi, comme à l'aide de ma rédemption.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce iam venit plenitúdo témporis, in quo misit Deus Fílium suum in terras, natum de Vírgine, factum sub lege, * Ut eos qui sub lege erant, redímeret. V/. Prope est ut véniat tempus eius, et dies eius non elongabúntur. * Ut eos.</la><fr>R/. Voici: les temps sont accomplis: Dieu envoie son Fils dans notre monde. Il doit naître d'une vierge, être sujet de la loi, * Pour accomplir la rédemption des hommes, sujets de la loi. V/. Le temps de sa visite est proche, son jour ne sera pas différé; il vient * Pour.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quod enim in mea redemptióne est operátus, in tuæ persónæ veritáte formávit. Quod mihi redémptor factus est, tibi fílius fuit. Quod prétium emptiónis meæ factus est, ex carne tua eius incanátio fuit. In quo vúlnera mea sanávit, ex carne tua vulnerándum corpus exhíbuit; in quo mortem meam tólleret, a mortalitátis tuæ córpore mortále corpus attráxit; in quo mea deléret peccáta, quod tulit a te corpus, sine peccáto suscépit; natúram meam, quam in præcessóre mihi ad regnum suum in glória patérnæ sedis super ángelos collocávit, ex veritáte córporis tui humiliátus assúmpsit.</la><fr> Par ce qu'il a réalisé pour me racheter, c'est en toute vérité de ta personne qu'il l'a formé. Pour se faire mon Rédempteur, il est devenu ton Fils. Pour se faire le prix de mon rachat, il s'est incarné dans ta chair. Le corps dans lequel il a guéri nos blessures il l'a tiré de ta chair pour qu'il pût être blessé; ce corps dans lequel il devait détruire ma mort, il l'a pris, mortel, de ton corps mortel; ce corps dans lequel il devait anéantir mes péchés, et qu'il a tiré de toi, il l'a reçu sans péché; ma nature, qu'il a placée en lui, qui me précède dans son royaume, dans la gloire du trône de son Père au-dessus des anges, il l'a assumée, dans son humilité, de ton corps véritable.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Virgo Israel, revértere ad civitátes tuas: úsquequo dolens avertéris? Generábis Dóminum Salvatórem, oblatiónem novam in terra: * Ambulábunt hómines in salvatiónem. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Ambulábunt hómines.</la><fr>R/. Reviens, vierge d'Israël, reviens à tes cités: jusques à quand, désolée, vas-tu rester à l'écart? Tu donneras naissance au Seigneur, ton Sauveur, oblation nouvelle sur notre terre: * Toute la famille humaine marchera vers le salut. V/. Du levant et du couchant, du nord et du midi, * Toute.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ideo ego servus tuus, quia tuus fílius Dóminus meus. Ideo tu dómina mea, quia tu ancílla Dómini mei. Ideo servus ancíllæ Dómini mei, quia tu dómina mea facta es Mater Dómini tui. Ideo factus servus tuus, quia tu facta es Mater factóris mei. Oro te, oro te, sancta Virgo, ut de illo Spíritu hábeam Iesum, de quo tu genuísti Iesum. Per illum Spíritum accípiat ánima mea Iesum, per quem concépit caro tua eúmdem Iesum.</la><fr> Si je suis ton serviteur, c'est que mon Seigneur est ton Fils. Si tu es ma Dame, c'est que tu es la servante de mon Seigneur. Si je suis le serviteur de la servante de mon Seigneur, c'est que toi, ma Dame, tu es devenue la Mère de ton Seigneur. Et si je me suis fait ton serviteur, c'est que tu es devenue la Mère de mon Créateur. Je te prie, je te prie, ô Vierge sainte: que l'Esprit m'obtienne de posséder Jésus, cet Esprit qui t'obtint d'enfanter Jésus. Que l'Esprit donne à mon âme de recevoir Jésus, cet Esprit qui te donne de concevoir en ta chair ce même Jésus.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iurávi, dicit Dóminus, ut ultra iam non iráscar super terram. * Montes enim et colles suscípiant iustítiam meam, et testaméntum pacis erit in Ierúsalem. V/. Iuxta est salus mea, ut véniat; et iustítia mea, ut revelétur. * Montes.</la><fr>R/. Je l'ai juré, déclare le Seigneur: ce n'est pas pour toujours que ma colère frappera le pays! * Montagnes et collines, portez ma justice, et je scellerai avec Jérusalem une alliance de paix. V/. Mon salut est tout prêt d'arriver; ma justice, de se révéler! * Montagnes.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ab illo Spíritu sit mihi nosse Iesum, a quo tibi ádfuit nosse habére et parturíre Iesum. In illo Spíritu húmilis excélsa loquar de Iesu, in quo confitéris esse te ancíllam Dómini, optans fíeri tibi secúndum verbum ángeli. In illo Spíritu díligam Iesum, in quo tu hunc adóras, ut Dóminum, intuéris ut fílium. Tam vere tímeam hunc Iesum, quam vere idem cum esset Deus, erat súbditus paréntibus suis.</la><fr> Que l'Esprit me fasse connaître Jésus, cet Esprit qui te fit connaître ce que c'est que de posséder, d'enfanter Jésus. Que l'Esprit m'accorde de proclamer humblement les grandeurs de Jésus, cet Esprit en qui tu te déclares servante du Seigneur, et tu désires qu'il te soit fait selon la parole de l'ange. Que l'Esprit m'enseigne l'amour de Jésus, cet Esprit qui te donne de l'adorer comme ton Seigneur, et de le regarder comme ton Fils. Et puissé-je avoir réellement, pour ce Jésus, le même respect filial que celui qu'il a eu pour ses parents , bien qu'il fut réellement Dieu. </fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Non discédimus a te, vivificábis nos, Dómine, et nomen tuum invocábimus. * Osténde nobis fáciem tuam, et salvi érimus. V/. Dómine, Deus virtútum, convérte nos. * Osténde nobis. V/. Glória Patri. * Osténde nobis.</la><fr>R/. Seigneur, jamais plus nous n'irons loin de toi: fais nous vivre et invoquer ton nom! * Que ton visage s'éclaire et nous serons sauvés! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, fais-nous revenir! * Que ton visage. V/. Gloire au Père. * Que ton visage.</fr></ligne></liturgia>
