<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 20; SC 100, 634-640)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Unus est Deus, qui Verbo et Sapiéntia fecit et aptávit ómnia. Est autem hic Verbum eius, Dóminus noster Iesus Christus, qui in novíssimis tempóribus homo in homínibus factus est, ut finem coniúngeret princípio, hoc est hóminem Deo. Et proptérea prophétæ, ab eódem Verbo prophéticum accipiéntes charísma, prædicavérunt eius secúndum carnem advéntum, per quem commíxtio et commúnio Dei et hóminis secúndum plácitum Patris facta est, ab inítio prænuntiánte Verbo Dei quóniam vidébitur Deus ab homínibus et conversábitur cum eis super terram, et colloquerétur et affutúrus esset suo plásmati, salvans illud, et perceptíbilis ab eo, et líberans nos de mánibus ómnium odiéntium nos, hoc est ab univérso transgressiónis spíritu, et fáciens nos servíre sibi in sanctitáte et iustítia omnes dies nostros, uti compléxus homo Spíritum Dei in glóriam cedat Patris.</la><fr> Il n'y a qu'un seul Dieu qui, par sa Parole et sa Sagesse, a créé et harmonisé toutes choses. Et c'est son Verbe, notre Seigneur Jésus-Christ qui, dans les derniers temps, s'est fait homme parmi les hommes pour rattacher la fin au commencement, c'est-à-dire l'homme à Dieu. Voilà pourquoi les prophètes, après avoir reçu de ce même Verbe le charisme de prophétie, ont réclamé à l'avance sa venue dans la chair, par laquelle le mélange et la communion entre Dieu et l'homme se sont réalisés selon le bon vouloir du Père. Dès le commencement, le Verbe de Dieu avait annoncé que Dieu serait vu des hommes, qu'il vivrait et converserait avec eux sur terre, qu'il se rendrait présent à son ouvrage, pour le sauver et se laisser saisir par lui, pour nous délivrer des mains de tous nos ennemis - c'est-à-dire de tout esprit de désobéissance, - et nous donner de le servir, dans la piété et la justice, tout au long de nos jours, afin que l'homme, étroitement uni à l'Esprit de Dieu, ait accès à la gloire du Père.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Súscipe verbum, Virgo María, quod tibi a Dómino per ángelum transmíssum est: concípies per aurem, Deum páries et hóminem, * Ut benedícta dicáris inter omnes mulíeres. V/. Páries quidem fílium et virginitátis non patiéris detriméntum; efficiéris grávida et eris mater semper intácta. * Ut benedícta.</la><fr>R/. Accueille en toi, Vierge Marie, la parole que l'ange te transmet de la part du Seigneur: en l'écoutant, tu concevras et enfanteras le Dieu fait homme, * On t'appellera: bénie entre toutes les femmes. V/. Tu mettras au monde un fils, en demeurant l'Épouse inépousée; tu seras mère et vierge toute pure. * On t'appellera.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Præsignificábant ígitur prophétæ quóniam vidébitur Deus ab homínibus quemádmodum et Dóminus ait: Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt. Sed secúndum magnitúdinem quidem eius et inenarrábilem glóriam nemo vidébit Deum et vivet, incapábilis enim Pater, secúndum autem dilectiónem et humanitátem et quod ómnia possit, étiam hoc concédit iis qui se díligunt, id est vidére Deum, quod et prophetábant prophétæ: quóniam quæ impossibília sunt apud hómines, possibília sunt apud Deum.</la><fr> Les prophètes annonçaient donc que Dieu serait vu des hommes, comme le Seigneur le dit aussi: Heureux les cœurs purs, parce qu'ils verront Dieu. Certes, nul ne pourra voir Dieu et vivre, à cause de sa grandeur et de sa gloire indicibles, car le Père est au-delà de nos prises. Mais selon son amour, sa bonté envers les hommes et sa toute-puissance, il accorde à ceux qui l'aiment de le voir, ce que prophétisaient les prophètes, car ce qui est impossible à l'homme, est possible à Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Qui ventúrus est véniet et non tardábit; iam non erit erit timor in fínibus nostris: * Quóniam ipse est Salvátor noster. V/. Ex Sion spécies decóris eius: Deus noster maniféste véniet. * Quóniam ipse.</la><fr>R/. Il viendra sans tarder celui qui doit venir; il n'y aura plus de frayeur sur la terre: * C'est lui notre Sauveur! V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester! * C'est lui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Homo étenim a se non vidébit Deum; ille autem volens vidébitur hóminibus, quibus vult et quando vult et quemádmodum vult; potens est enim in ómnibus Deus, visus quidem tunc per Spíritum prophétice, visus autem et per Fílium adoptíve, vidébitur autem in regno cælórum paternáliter, Spíritu quidem præparánte hóminem in Fílium Dei, Fílio autem adducénte ad Patrem, Patre autem incorruptélam donánte in ætérnam vitam, quæ unicuíque évenit ex eo quod vídeat Deum. Quemádmodum enim vidéntes lumen intra lumen sunt et claritátem eius percípiunt, sic et qui vident Deum intra Deum sunt, percipiéntes eius claritátem. Vivíficat autem Dei cláritas: percípiunt ergo vitam, qui vident Deum.</la><fr> Par lui-même en effet, l'homme ne verra jamais Dieu; mais Dieu sera vu des hommes, de ceux qu'il veut, quand il veut et comme il veut. Car Dieu peut tout. Il a été vu autrefois, grâce à l'Esprit, selon la prophétie; puis il a été vu grâce au Fils, selon l'adoption; et il sera vu aussi dans le Royaume des cieux comme étant notre Père. En effet, l'Esprit préparant l'homme à rencontrer le Fils de Dieu, et le Fils le conduisant au Père, le Père lui donne l'incorruptibilité et la vie éternelle, qui résultent, pour chacun, du fait qu'il voit Dieu. Car, de même que ceux qui voient la lumière sont dans la lumière et participent à sa splendeur, de même ceux qui voient Dieu, sont en Dieu et participent à sa splendeur. Car la splendeur de Dieu est vivifiante. Ils auront donc part à la vie, ceux qui verront Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Béthlehem, cívitas Dei summi, ex te éxiet Dominátor Israel, et egréssus eius sicut a princípio diérum æternitátis; et magnificábitur in médio univérsæ terræ. * Et pax erit in terra nostra dum vénerit. V/. Deus a Líbano véniet, et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et pax.  V/. Glória Patri. * Et pax.</la><fr>R/. Bethléem, cité du Dieu Très-Haut, de toi sortira celui qui doit gouverner Israël; ses origines remontent aux temps anciens, à l'aube des siècles; il sera magnifié sur toute l'étendue de la terre. * Et lorsqu'il sera venu, il y aura la paix sur notre terre. V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
