<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Fuit homo missus a Deo, cui nomen erat Ioánnes; hic venit in testimónium, ut testimónium perhibéret de lúmine. Et réliqua.</la><fr> Il y eut un homme envoyé par Dieu. Son nom était Jean. Il était venu comme témoin, pour rendre témoignage à la Lumière. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 7, 1: PL 76, 1099-1100)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ex huius nobis lectiónis verbis, fratres caríssimi, Ioánnis humílitas commendátur, qui cum tantæ virtútis esset ut Christus credi potuísset, elégit sólide subsístere in se, ne humána opinióne raperétur inániter super se. Nam conféssus est, et non negávit et conféssus est: " quia non sum ego Christus. " Sed quia dixit: Non sum, negávit plane quod non erat, ut veritátem loquens, eius membra fíeret, cuius sibi nomen falláciter non usurpáret. Cum ergo non vult appétere nomen Christi, factus est membrum Christi, quia dum infirmitátem suam stúduit humíliter agnóscere, illíus celsitúdinem méruit veráciter obtinére.</la><fr> Les paroles évangéliques que nous venons de lire, frères très chers, mettent en relief l'humilité de Jean dont la vertu était telle que certains le prenaient pour le Christ. Il préfère cependant s'en tenir fermement à ce qu'il est, ne voulant pas être faussement exalté dans l'opinion des hommes. Car il déclara sans restriction et affirma: « Je ne suis pas le Christ ». S'il déclare: Je ne suis pas le Christ, il nie certes ce qu'il n'est pas, mais ne refuse pas de dire ce qu'il est et, parlant selon la vérité, devient membre de celui dont il n'usurpe pas avec vanité le nom. Comme il ne veut pas s'attribuer le nom du Christ, il devient par là même membre du Christ, s'attachant humblement à reconnaître sa faiblesse, et il mérite alors en toute justice d'être élevé au rang de son Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et erit.</la><fr>R/. Il adviendra que le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sed cum ex lectióne ália Redemptóris nostri senténtia ad mentem redúcitur, ex huius lectiónis verbis nobis quæstio valde impléxa generátur. Alio quippe in loco inquisítus a discípulis, Dóminus de Elíæ advéntu, respóndit: Elías iam venit, et non cognovérunt eum, sed fecérunt in eum quæcúmque voluérunt. Et si vultis scire, Ioánnes ipse est Elías. Requisítus autem Ioánnes, dicit: Non sum Elías. Quid est hoc, fratres caríssimi, quia quod Véritas affírmat, hoc prophéta Veritátis negat?</la><fr> Mais, puisque nous vient à l'esprit une parole de notre Rédempteur dans un autre passage, une question bien complexe surgit de ce passage-ci. Interrogé par ses disciples au sujet de la venue d'Élie, le Seigneur répondit ailleurs: Élie est déjà venu, et ils ne l'ont pas reconnu, mais ils lui ont fait tout ce qu'ils ont voulu. Si vous voulez savoir, Jean lui-même est Élie. Interrogé à son tour, Jean répond: Je ne suis pas Élie. Comment se fait-il, frères très chers, que ce que la Vérité affirme, le prophète de la Vérité le nie?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini, et ad domum Dei Iacob. * Quia de.</la><fr>R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car de Sion nous vient la loi, et de Jérusalem, la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au Temple du Dieu de Jacob! * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Valde namque inter se divérsa sunt Ipse est et Non sum. Quómodo ergo prophéta Veritátis est, si eiúsdem Veritátis sermónibus concors non est? Sed si subtíliter véritas ipsa requirátur, hoc quod inter se contrárium sónuit, quómodo contrárium non sit invenítur. Ad Zacharíam namque de Ioánne ángelus dicit: Ipse præcédet ante illum in spíritu et virtúte Elíæ.</la><fr>U'y a-t-il de plus contradictoire que ces deux réponses : Il est et: Je ne suis pas? Comment peut-il être le prophète de la Vérité s'il n'est pas en accord avec les paroles de la Vérité? Si on scrute le sens profond de ces paroles, ce qui paraît contradictoire ne le sera plus. À Zacharie l'ange dit de Jean: Il le précèdera avec l'esprit et la puissance d'Élie.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ante multum tempus prophetávit Ezéchiel: Vidi portam clausam; ecce Deus ante sæcula ex ea procedébat pro salúte mundi. * Et erat íterum clausa, demónstrans Vírginem, quia post partum permánsit virgo. V/. Per portam, quam vidísti, Dóminus solus transíbit per illam. * Et erat.</la><fr>R/. Depuis les temps anciens l'avait prédit Ézéchiel: J'ai vu la porte close; et voici que le Dieu d'avant les siècles en sortait, pour le salut du monde. * Puis elle fut close à nouveau, figure de la Vierge qui, après la naissance, est demeurée vierge. V/. Par la porte que tu as vue, seul devait passer le Seigneur. * Puis.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sicut ille præcúrsor ventúrus est iúdicis, ita iste præcúrsor est factus Redemptóris. Ioánnes ígitur in spíritu Elías erat, in persóna Elías non erat. Quod ergo Dóminus fatétur de spíritu, hoc Ioánnes dénegat de persóna. Contrárium ergo veritáti vidétur esse quod Ioánnes sónuit, sed tamen a veritáte trámite non recéssit.</la><fr> Comme Élie doit venir en précurseur du Juge, Jean sera le précurseur du Rédempteur. Jean était donc Élie selon l'esprit, il ne l'était pas en personne. Ce que le Seigneur avait déclaré d'Élie selon l'esprit, Jean le nie de lui en tant que personne. Ce que dit Jean semble donc contradictoire avec la vérité, mais ne s'écarte pas en fait du sentier de la vérité.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Erúmpant montes iucunditátem et colles iustítiam: * Quia lux mundi Dóminus cum poténtia venit. V/. De Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. * Quia lux. V/. Glória Patri. * Quia lux.</la><fr>R/. Montagnes, faites jaillir la joie; collines, faites déborder la justice: * Voici le Seigneur, lumière du monde; il vient avec puissance. V/. C'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
