<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Erunt signa in sole et luna et stellis, et super terram pressúra géntium præ confusióne sónitus maris et flúctuum, arescéntibus homínibus præ timóre et exspectatióne eórum, quæ supervénient orbi ". Et réliqua.</la><fr> Jésus parlait à ses disciples de sa venue: « Il y aura des signes dans le soleil, la lune et les étoiles. Sur terre, les nations seront affolées par le fracas de la mer et de la tempête. Les hommes mourront de peur dans la crainte des malheurs arrivant sur le monde. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia. (Hom. 1, 1. 2. 3. 6: PL 76, 1077-1079. 1081)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dominus ac Redémptor noster, fratres caríssimi, parátos nos inveníre desíderans, senescéntem mundum quæ mala sequántur denúntiat, ut nos ab eius amóre compéscat. Appropinquántem eius términum quantæ percussiónes prævéniant innotéscit, ut, si Deum metúere in tranquillitáte nólumus, saltem vicínum eius iudícium vel percussiónibus attríti timeámus. Huic enim lectióni sancti evangélii, quam modo vestra fratérnitas audívit, paulo supérius Dóminus præmísit, dicens: Exsúrget gens contra gentem et regnum advérsus regnum; et erunt terræmótus magni per loca et pestiléntiæ et fames. Et quibúsdam interpósitis, hoc quod modo audístis adiúnxit: Erunt signa in sole et luna et stellis, et in terris pressúra géntium, præ confusióne sónitus maris et flúctuum. Ex quibus profécto ómnibus ália iam facta cérnimus, ália e próximo ventúra formidámus.</la><fr> Notre Seigneur et Rédempteur, frères très chers, désirant nous trouver prêts, révèle les maux qui accompagneront le monde vieillissant, afin de nous détourner de son amour. Il dévoile quels fléaux annonceront l'approche de la fin du monde pour que, si nous ne voulons pas craindre Dieu dans la paix, du moins nous sachions craindre son jugement imminent sous les coups qui nous frapperont. Car un peu avant le passage de l'évangile dont vous venez, mes frères, d'entendre la lecture, le Seigneur avait dit: Alors ils se dresseront nation contre nation et royaume contre royaume; et il y aura en divers lieux de grands tremblements de terre, des pestes et des famines. Puis un peu après, il ajoute ce que vous venez d'entendre: Il y aura des signes dans le soleil, la lune et les étoiles, et sur la terre l'angoisse étreindra les peuples, au bruit de la mer et des flots soulevés. De toutes ces prédictions nous voyons les unes déjà réalisées, et quant aux autres, nous redoutons de les voir bientôt s'accomplir.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Læténtur cæli, et exsúltet terra, iubiláte, montes, laudem: quia Dóminus noster véniet, * Et páuperum suórum miserébitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et páuperum.</la><fr> R/. Joie au ciel! exulte la terre! montagnes, faites jaillir la louange, à la face du Seigneur, car il vient, * Ému de pitié envers ses pauvres. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance. * Ému.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Idcírco dícimus, ut ad cautélæ stúdium vestræ mentes evígilent, ne securitáte tórpeant, ne ignorántia languéscant, sed semper eas et timor sollícitet, et in bono ópere sollicitúdo confírmet, pensántes hoc quod Redemptóris nostri voce subiúngitur: Arescéntibus hóminibus præ timóre et exspectatióne quæ supervénient univérso orbi.</la><fr> Nous vous disons cela pour tenir vos âmes dans une vigilance et une prudence continuelles, pour leur éviter de s'endormir dans la sécurité et de languir dans l'ignorance; mais que sans cesse la crainte les tienne attentives et que cette attention les affermisse dans les bonnes œuvres, à la pensée de ce que dit ensuite notre Rédempteur: Les hommes sécheront d'effroi, dans l'appréhension de ce que va devenir l'univers.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum: et regnábit rex, et sápiens erit, et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sed quia hæc contra réprobos dicta sunt, mox ad electórum consolatiónem verba vertúntur: His autem fíeri incipiéntibus, respícite et leváte vos cápita vestra, quóniam appropínquat redémptio vestra. Leváre ítaque cápita est mentes nostras ad gáudia pátriæ cæléstis erígere. Qui ergo Deum díligunt, ex mundi fine gaudére et hilaréscere iubéntur, quia vidélicet eum quem amant mox invéniunt, dum transit is quem non amavérunt. Absit enim ut fidélis quisque qui Deum vidére desíderat de mundi percussiónibus lúgeat, quem finíri eísdem suis percussiónibus non ignórat.</la><fr> Mais parce que cela s'adresse aux réprouvés, aussitôt ses paroles tournent au réconfort des élus: Quand ces événements commenceront à se produire, redressez-vous et relevez la tête, votre rédemption est proche. Lever la tête, c'est dresser notre esprit vers les joies de la patrie céleste. Ceux qui aiment Dieu reçoivent ainsi l'ordre de se réjouir de la fin du monde et d'être dans l'allégresse car, tandis que passe le monde qu'ils n'aiment pas, ils vont rencontrer bientôt celui qu'ils aiment. Que nul fidèle possédé du désir de voir Dieu n'aille se lamenter sur les fléaux du monde, alors qu'il n'ignore pas que ces fléaux en annoncent la fin.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Montes Israel, ramos vestros expándite et floréte et fructus fácite: * Prope est ut véniat dies Dómini. V/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: aperiátur terra et gérminet Salvatórem. * Prope est.</la><fr> R/. Montagnes d'Israël, étendez vos rameaux, donnez vos fleurs, portez vos fruits: * Il est proche, le Jour du Seigneur! V/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! * Il est proche.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Illum ergo diem, fratres caríssimi, tota intentióne cogitáte, vitam corrígite, mores mutáte, mala tentántia resisténdo víncite, perpetráta autem flétibus puníte. Advéntum namque ætérni iúdicis tanto securióres quandóque vidébitis, quanto nunc districtiónem illíus timéndo prævenítis.</la><fr> Appliquez donc, frères très chers, toute votre attention à la pensée de ce jour, corrigez votre vie, amendez vos mœurs, triomphez par votre résistance du mal qui vous sollicite, et expiez dans les larmes celui que vous avez commis. Et vous verrez un jour l'avènement du juge éternel avec d'autant plus d'assurance que la crainte de sa rigueur vous l'aura maintenant fait prévenir.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius: * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam in. V/. Glória Patri. * Nam in.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus, * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel: V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là. V/. Gloire au Père. * En ce jour-là.</fr></ligne></liturgia>
