<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Sicut enim dies Noe, ita erit advéntus Fílii hóminis ". Et réliqua.</la><fr> Jésus parlait à ses disciples de sa venue: « L'avènement du Fils de l'homme ressemblera à ce qui s'est passé à l'époque de Noé ». Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De cathólicæ Ecclésiæ unitáte(Cc. 26-27: PL 4, 518-520)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur l'unité de l'Église catholique</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> In nobis sic unanímitas diminúta est, ut et lárgitas operatiónis infrácta est. Domos tunc et fundos venúmdabant, et thesáuros sibi in cælo reponéntes, distribuénda in usus indigéntium prétia apóstolis offerébant. At nunc de património nec décimas damus; et, cum véndere iúbeat Dóminus, émimus pótius et augémus. Sic in nobis emárcuit vigor fídei, sic credéntium robur elánguit. Et idcírco Dóminus témpora nostra respíciens in evangélio suo dicit: Fílius hóminis cum vénerit, putas invéniet fidem in terra?</la><fr> Chez nous l'unanimité se trouve compromise, dans la mesure où a faibli l'abondance des bonnes œuvres. Alors les fidèles vendaient leurs maisons, leurs propriétés, et pour se préparer des trésors dans le ciel, ils en apportaient l'argent aux apôtres pour le soulagement des indigents. Maintenant nous ne donnons même pas le dixième de notre patrimoine; et, au lieu de vendre, comme nous l'ordonne le Seigneur, nous achetons bien plutôt, nous nous agrandissons. C'est ainsi qu'a dépéri chez nous la vigueur de la foi, c'est ainsi que s'est alanguie la ferme énergie des croyants. C'est à notre temps que songeait le Seigneur, quand il a dit: Lorsque le Fils de l'homme viendra, croyez-vous qu'il trouvera de la foi sur la terre?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Læténtur cæli, et exsúltet terra, iubiláte, montes, laudem: quia Dóminus noster véniet, * Et páuperum suórum miserébitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et páuperum.</la><fr> R/. Joie au ciel! exulte la terre! montagnes, faites jaillir la louange, à la face du Seigneur, car il vient, * Ému de pitié envers ses pauvres. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * Ému.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Vidémus fíeri, quod ille prædíxit. In Dei timóre, in lege iustítiæ, in dilectióne, in ópere fides nulla est. Nemo futurórum metum cógitat, diem Dómini et iram Dei et incrédulis ventúra supplícia et statúta perfídis ætérna torménta nemo consíderat. Quod metúeret consciéntia nostra, si créderet, quia non credit omníno, nec métuit. Si autem créderet, et cavéret; si cavéret, eváderet.</la><fr> Nous voyons cette prophétie se réaliser. On ne croit plus qu'il faut craindre Dieu, qu'il y a une loi de justice, une loi de charité, des œuvres à accomplir. On ne songe plus à redouter l'avenir; personne ne médite plus sur le jour du Seigneur, sur la colère de Dieu, sur les supplices qui attendent les incrédules, sur les tourments éternels promis aux perfides. Tout ce que craindrait notre conscience, si elle croyait, elle ne le craint pas, parce qu'elle ne croit pas. Si elle y croyait, elle serait vigilante; et si elle était vigilante, elle se sauverait.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum: et regnábit rex, et sápiens erit, et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Excitémus nos quantum póssumus, dilectíssimi fratres, et somno inértiæ véteris abrúpto ad observánda et gerénda Dómini præcépta vigilémus. Simus tales quales esse nos ipse præcépit dicens: Sint lumbi vestri accíncti et lucérnæ ardéntes in mánibus vestris, et vos símiles homínibus exspectántibus Dóminum suum, quando véniat a núptiis, ut cum vénerit et pulsáverit, apériant ei. Beáti servi, quos advéniens Dóminus invénerit vigilántes.</la><fr> Réveillons-nous donc, frères très chers, dans toute la mesure du possible. Secouons la torpeur de notre inertie invétérée. Veillons à observer et à pratiquer les préceptes du Seigneur. Soyons tels qu'il nous a prescrit d'être, quand il a dit: Ayez la ceinture aux reins et vos lampes allumées. Soyez semblables à des hommes qui attendent le moment où leur maître reviendra des noces pour lui ouvrir dès qu'il arrivera et frappera à la porte. Heureux les serviteurs que le maître, à son retour, trouve en train de veiller!</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Montes Israel, ramos vestros expándite et floréte et fructus fácite: * Prope est ut véniat dies Dómini. V/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: aperiátur terra et gérminet Salvatórem. * Prope est.</la><fr> R/. Montagnes d'Israël, étendez vos rameaux, donnez vos fleurs, portez vos fruits: * Il est proche, le Jour du Seigneur! V/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! * Il est proche.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Accínctos nos esse opórtet, ne cum expeditiónis dies vénerit, impedítos nos et implícitos apprehéndat. Lúceat in bonis opéribus nostrum lumen et fúlgeat, ut ipsum nos ad lucem claritátis ætérnæ de hac sæculi nocte perdúcat. Exspectémus sollíciti semper et cauti advéntum Dómini repentínum, ut, quando ille pulsáverit, evígilet fides nostra vigilántiæ præmium de Dómino receptúra. Si hæc mandáta servéntur, si hæc mónita et præcépta teneántur, ópprimi dormiéntes diábolo fallénte non póssumus, servi vígiles Christo dominánte regnábimus.</la><fr> Oui, ceignons nos reins, de peur que, lorsque viendra le jour du départ, il ne nous trouve embarrassés et empêtrés! Que notre lumière brille et rayonne dans les bonnes œuvres, qu'elle nous achemine, de la nuit de ce siècle, à la lumière de l'éternelle clarté. Attendons, sans cesser d'être circonspects et sur nos gardes, l'arrivée soudaine du Seigneur, afin que, lorsqu'il frappera à la porte, notre foi s'éveille pour recevoir de lui le prix de sa vigilance. Si nous observons ces consignes, si nous retenons ces avertissements et ces préceptes, nous ne pourrons être la proie du diable qui n'abuse que des dormeurs. Serviteurs vigilants, nous régnerons avec le Christ triomphant.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius: * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam in. V/. Glória Patri. * Nam in.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus, * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel: V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là. V/. Gloire au Père. * En ce jour-là.</fr></ligne></liturgia>
