<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Iesu Christi generátio sic erat. Cum esset desponsáta mater eius María Ioseph, ántequam convenírent invénta est in útero habens de Spíritu Sancto. Et réliqua.</la><fr> Voici quelle fut l'origine de Jésus-Christ. Marie, la Mère de Jésus, avait été accordée en mariage à Joseph; or, avant qu'ils aient habité ensemble, elle fut enceinte par l'action de l'Esprit Saint. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis (Hom. 5: CCL 122, 32. 36)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nativitátem Dómini et Salvatóris nostri Iesu Christi, qua ætérnus ante sæcula Dei Fílius, hóminis ex témpore fílius appáruit, Matthus evangelísta brevi quidem sermóne sed plena veritáte descríbit, qui cum patrum generatiónes ab Abraham usque ad Ioseph virum Maríæ perduxísset, omnésque commúni humánæ creatiónis órdine génitos simul et generántes ostendísset mox de ipsa locutúrus quantum eius generátio a céteris distáret apéruit quia vidélicet céteri per coniunctiónem maris et féminæ sólitam ipse autem per vírginem útpote Dei Fílius nascerétur in mundum. Et quidem decébat omnímodis ut cum Deus homo propter hómines fíeri vellet non ex ália quam de vírgine nascerétur; cum vírginem generáre contíngeret non álium quam qui Deus esset Fílium procreáret.</la><fr> C'est en peu de mots, mais avec pleine vérité que l'évangéliste Matthieu décrit la nativité de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ, nativité selon laquelle lui, le Fils éternel de Dieu, engendré avant les siècles, est apparu fils de l'homme, dans le temps. En effet, après avoir conduit les générations des pères depuis Abraham jusqu'à Joseph, l'époux de Marie, et les avoir tous montrés engendrés et engendrant selon la loi commune de la procréation humaine, au moment où il en vient à parler de cette nativité, il dévoile aussitôt combien la génération du Seigneur diffère de celle des autres: eux, en effet, ils naissaient de l'union ordinaire de l'homme et de la femme; mais lui, parce que Fils de Dieu, il est venu au monde par une vierge. Et c'est bien ce qui convenait à tous égards: car Dieu, voulant à cause des hommes se faire homme, ne devait naître que d'une vierge; et une vierge venant à enfanter ne devait donner naissance qu'à un fils qui fût Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Intuémini quantus sit iste, qui ingréditur ad salvándas gentes: ipse est Rex iustítiæ, * Cuius generátio non habet finem. V/. Et dominábitur a mari usque ad mare. * Cuius generátio.</la><fr>R/. Admirez quel est celui qui s'avance pour sauver les nations! C'est lui le Roi de Justice, * Il régnera pour la suite des âges. V/. Il dominera de la mer à la mer. * Il régnera.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Et vocábis, inquit, nomen eius Iesum. Iesus hebráice, latíne salutáris sive salvátor dícitur, cuius vocatiónem nóminis prophétis liquet esse certíssimam. Unde sunt illa magno visiónis eius desidério cantáta: Anima mea exsultábit in Dómino et delectábitur in salutári eius; defécit in salutáre tuum ánima mea; ego autem in Dómino gloriábor; gaudébo in Deo Iesu meo. Et máxime illud: Deus in nómine tuo salvum me fac, ac si díceret, nóminis tui glóriam qui salvátor vocáris in me salvándo clarífica.</la><fr>  Et tu lui donneras le nom de Jésus. Jésus, mot hébreu, se dit en latin « salut » ou « Sauveur », nom qui apparaissait aux prophètes comme celui d'une vocation très déterminée. D'où ces paroles chantées dans un grand désir de le voir: Mon âme exultera dans le Seigneur et se réjouira dans son salut; mon âme se consume après ton salut; mais moi, je me glorifierai dans le Seigneur, je me réjouirai en Dieu mon Sauveur. Et surtout, cette parole: Mon Dieu, en ton nom, sauve-moi; c'est comme s'il disait: toi qui t'appelles Sauveur, manifeste, en me sauvant, la gloire de ton nom.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Nascétur nobis párvulus et vocábitur Deus, Fortis. * Ipse sedébit super thronum David patris sui et imperábit: cuius potéstas super húmerum eius. V/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus et regnum in manu eius et potéstas et impérium. * Ipse sedébit.</la><fr>R/. Un petit enfant va naître pour nous. On proclamera son nom: Dieu, Fort! * Il sera établi sur le trône de David, son père, et il régnera, portant l'insigne du pouvoir sur son épaule. V/. Voici venir le Seigneur des Seigneurs: il tient en main la royauté, la puissance et l'empire. * Il sera établi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Iesus ergo nomen est fílii qui ex Vírgine natus est ángelo exponénte signíficans quod ipse salvet pópulum suum a peccátis eórum. Qui autem salvat a peccátis idem útique a corruptiónibus mentis et córporis quæ ob peccáta contingérunt salvábit.</la><fr> Donc Jésus est le nom du fils qui est né de la Vierge Marie, nom qui signifie selon l'explication de l'ange: c'est lui qui sauve son peuple de ses péchés. Mais assurément, celui qui sauve des péchés sauvera aussi des maux de l'âme et du corps qui ont été causés par les péchés.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Egrediétur virga de radíce Iesse, et flos de radíce eius ascéndet, * Et erit iustítia cíngulum lumbórum eius, et fides cinctórium renum eius. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et erit.</la><fr>R/. Un rameau sortira de la souche de Jessé, un rejeton jaillira de ses racines, * Justice est la ceinture de ses hanches, fidélité, le baudrier de ses reins. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester. * Justice.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Christus vero vocábulum est sacerdotális vel régiæ dignitátis. Nam et sacerdótes ac reges in lege a chrísmate, id est unctióne ólei sancti, appellabántur christi significántes eum, qui verus rex et póntifex in mundo appárens unctus est óleo lætítiæ præ particípibus suis. A qua unctióne, id est chrísmate, ipse Christus, et eiúsdem unctiónis, id est grátiæ spiritális, partícipes sunt christiáni vocáti. Qui per id quod Salvátor est nos salváre a peccátis, per id quod Póntifex est nos reconciliáre Deo Patri, per id quod rex est regnum nobis Patris sui dare dignétur ætérnum Iesus Christus Dóminus noster qui cum Patre et Spíritu Sancto vivit et regnat in ómnia sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Le mot Christ, lui, désigne la dignité sacerdotale ou royale. En effet, les prêtres et les rois étaient eux aussi appelés christs dans la Loi, du fait du chrisma, c'est-à-dire de l'onction de l'huile sainte; ils étaient par là signes de celui qui, apparaissant dans le monde comme le véritable roi et grand-prêtre, a reçu l'onction de l'huile de la joie, premier de ceux qui y ont part avec lui. C'est de par cette onction qu'il est lui-même appelé Christ, et que ceux qui ont part à cette même onction, celle de la grâce spirituelle, sont appelés chrétiens. Que, par son nom de Sauveur, il daigne nous sauver de nos péchés! Que par son onction de grand-prêtre, il daigne nous réconcilier avec Dieu le Père! Que par son onction de roi, il nous donne le royaume éternel de son Père, lui, Jésus-Christ, notre Seigneur, qui vit et règne, Dieu, avec le Père et le Saint-Esprit, dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ave María, grátia plena, Dóminus tecum, * Benedícta tu in muliéribus et benedíctus fructus ventris tui. V/. Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. * Benedícta tu. V/. Glória Patri. * Benedícta tu.</la><fr>R/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi, * Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. V/. L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. * Tu es bénie. V/. Gloire au Père. * Tu es bénie.</fr></ligne></liturgia>
