<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Incipit liber Ruth</la><fr>Du livre de Ruth</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus, quando iúdices prerant, facta est fames in terra. Abiítque homo de Béthlehem Iudæ, ut peregrinarétur in regióne Moabítide cum uxóre sua ac duóbus líberis. Ipse vocabátur Elímelech et uxor eius Nóemi et duo fílii alter Máhalon et alter Chélion Ephrathæi de Béthleem Iudæ. Ingressíque regiónem Moabítidem morabántur ibi. Et mórtuus est Elímelech marítus Nóemi, remansítque ipsa cum fíliis, qui accepérunt uxóres Moabítidas, quarum una vocabátur Orpha, áltera Ruth; manserúntque ibi decem fere annis. Et ambo mórtui sunt, Máhalon vidélicet et Chélion; remansítque múlier orbáta duóbus líberis ac maríto.</la><fr> Au temps où gouvernaient les Juges, une famine survint dans le pays et un homme de Bethléem de Juda s'en alla avec sa femme et ses deux fils pour séjourner dans les champs de Moab. Cet homme s'appelait Élimélek, sa femme Noémi, et ses deux fils Mahlôn et Kilyôn; ils étaient Éphratéens, de Bethléem de Juda. Arrivés dans les champs de Moab, ils s'y établirent. Élimélek, le mari de Noémi, mourut, et elle lui survécut avec ses deux fils. Ils prirent pour femmes des Moabites, l'une se nommait Orpa et l'autre Ruth. Ils demeurèrent là une dizaine d'années. Puis Mahlôn et Kilyôn moururent, tous deux aussi, et Noémi resta seule, privée de ses deux fils et de son mari.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Egrediétur Dóminus de Samaría ad portam quæ réspicit ad oriéntem; et véniet in Béthlehem, ámbulans super aquas redemptiónis Iudæ: * Tunc salvus erit omnis homo, quia ecce véniet. V/. Et præparábitur in misericórdia sólium eius, et sedébit super illud in æquitáte. * Tunc salvus.</la><fr>R/. Le Seigneur sortira de Samarie par la porte qui regarde vers l'orient; et il viendra jusqu'à Bethléem, en marchant sur les eaux de la rédemption de Juda: * Alors, tout homme sera sauvé, car il vient! V/. Dans la miséricorde s'affermira son trône: il y siégera dans la justice. * Alors, tout homme.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et surréxit, ut in pátriam pérgeret cum utráque nuru sua, de regióne Moabítide; audíerat enim quod respexísset Dóminus pópulum suum et dedísset eis escas. Egréssa est ítaque de loco peregrinatiónis suæ cum utráque nuru et, iam in via pósita reverténdi in terram Iudæ, dixit ad eas: " Ite in domum matris vestræ; fáciat Dóminus vobíscum misericórdiam, sicut fecístis cum mórtuis et mecum: det vobis inveníre réquiem in dómibus virórum quos sortitúræ estis ". Et osculáta est eas. Quæ eleváta voce flere coepérunt et dícere: " Tecum pergémus ad pópulum tuum ". Quibus illa respóndit: " Revertímini, fíliæ meæ; cur venítis mecum? Num ultra hábeo fílios in útero meo, ut viros ex me speráre possítis? "</la><fr> Alors, avec ses brus, elle se disposa à revenir des Champs de Moab, car elle avait appris dans les Champs de Moab que Dieu avait visité son peuple pour lui donner du pain. Elle quitta donc avec ses brus le lieu où elle avait demeuré et elles se mirent en chemin pour retourner au pays de Juda. Noémi dit à ses deux brus: « Partez donc et retournez chacune à la maison de votre mère. Que le Seigneur use de bienveillance envers vous comme vous en avez usé envers ceux qui sont morts et envers moi-même! Que le Seigneur accorde à chacune de vous de trouver une vie paisible dans la maison d'un mari! » Elle les embrassa, mais elles se mirent à crier et à pleurer, et elles dirent: « Non! Nous reviendrons avec toi vers ton peuple. » —  « Retournez, mes filles, répondit Noémi, pourquoi viendriez-vous avec moi? Ai-je encore dans mon sein des fils qui puissent devenir vos maris? »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce véniet Dóminus, protéctor noster, Sanctus Israel, * Corónam regni habens in cápite suo. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Corónam.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur, le Saint d'Israël, c'est lui notre secours! * Sa tête est couronnée du diadème royal. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance, * Sa tête.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Eleváta ígitur voce, rursum flere coepérunt. Orpha osculáta socrum est ac revérsa; Ruth autem adhsit sócrui suæ. Cui dixit Nóemi: " En revérsa est cognáta tua ad pópulum suum et ad deos suos; vade cum ea ". Quæ respóndit: " Noli instáre mihi ut relínquam te et ábeam; quocúmque perréxeris, pergam; ubi moráta fúeris, et ego páriter morábor: pópulus tuus pópulus meus et Deus tuus Deus meus ". Videns ergo Nóemi quod obstináto Ruth ánimo decrevísset secum pérgere, adversári nóluit, nec ultra ad suos réditum persuadére. Venit ergo Nóemi cum Ruth Moabítide nuru sua de terra peregrinatiónis suæ, ac revérsa est in Béthlehem, quando hórdea métere incipiébant.</la><fr> Elles recommencèrent à crier et à pleurer, puis Orpa embrassa sa belle-mère et retourna vers son peuple, mais Ruth lui resta attachée. Noémi dit alors: « Vois, ta belle-sœur s'en est retournée vers son peuple et vers son dieu; retourne toi aussi, et suis-la. » Ruth répondit: « Ne me presse pas de t'abandonner et de m'éloigner de toi, car où tu iras, j'irai, où tu demeureras, je demeurerai; ton peuple sera mon peuple et ton Dieu sera mon Dieu ». Voyant que Ruth s'obstinait à l'accompagner, Noémi cessa d'insister auprès d'elle. C'est ainsi que Noémi revint, ayant avec elle sa belle-fille Ruth, la Moabite, celle qui était revenue des Champs de Moab. Elles arrivèrent à Bethléem au début de la moisson des orges.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ierúsalem, plantábis víneam in móntibus tuis et exsultábis quia dies Dómini véniet: surge, Sion, convértere ad Deum tuum: gaude et lætáre Iacob, * Quia de médio géntium Salvátor tuus véniet. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Quia de. V/. Glória Patri. * Quia de.</la><fr>R/. Jérusalem, tu planteras la vigne sur tes montagnes, et tu exulteras de bonheur, car il vient, le Jour du Seigneur. Lève-toi, Sion, et reviens à ton Dieu; Jacob, tressaille de joie et d'allégresse: * Voici ton Sauveur; il vient du milieu des nations! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
