<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum </la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc </fr></ligne><ligne id="2"><la>In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Vidéte, vigiláte; nescítis enim quando tempus sit ". Et réliqua.</la><fr> Jésus parlait à ses disciples de sa venue: « Prenez garde, veillez: car vous ne savez pas quand viendra le moment ». Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Libro Diadéma monachórum Smarágdis abbátis (C. 75: PL 102, 670-671)</la><fr>Livre de Smaragde Le diadème des moines</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Paulus apóstolus nos ádmonet dicens: Non dormiámus sicut céteri, sed vigilémus: id est, non dormiámus sicut céteri infidéles, iniústi, iníqui, qui ignorántiæ et córporis somno depréssi, et peccatórum suórum mole graváti, quid illis in futúro evéniat prævidére non valent. Qui tam gráviter turpitérque dórmiunt, ut ad sui custódiam cordis óculos non apériant; qui nihil de futúra glória, sed semper de præsénti cógitant vita. Non de iis quæ non vidéntur et ætérna sunt, sed semper de iis cógitant quæ vidéntur, et cadúca et temporália sunt. Nos autem non sicut illi dormiámus, sed vigilémus.</la><fr> L'apôtre Paul nous avertit en disant: Ne dormons pas comme les autres hommes, mais veillons, c'est-à-dire ne dormons pas comme les autres hommes infidèles, injustes, iniques, qui, enfoncés dans l'ignorance et le sommeil du corps et alourdis par le poids de leurs péchés, ne peuvent pas prévoir ce qui leur arrivera dans l'avenir. Ils dorment si lour-dement et si honteusement qu'ils n'ouvrent pas leurs yeux pour veiller à la garde de leur cœur. Ils ne pensent absolu-ment pas à la gloire future, mais toujours à la vie présente. Ils ne pensent pas aux choses éternelles qu'ils ne voient pas, mais toujours aux choses périssables et temporelles qu'ils voient. Quant à nous, ne dormons pas comme eux, mais veillons.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Læténtur cæli, et exsúltet terra, iubiláte, montes, laudem: quia Dóminus noster véniet, * Et páuperum suórum miserébitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et páuperum.</la><fr> R/. Joie au ciel! exulte la terre! montagnes, faites jaillir la louange, à la face du Seigneur, car il vient, * Ému de pitié envers ses pauvres. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * Ému.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hinc nos et Marcus evangelísta salúbriter ádmonet dicens: Vigiláte ergo, quia nescítis quando Dóminus véniat. Beáti servi illi, quos cum vénerit Dóminus, invénerit vigilántes. Vígilat enim, qui ad aspéctum veri lúminis óculos apértos tenet. Vígilat, qui servat operándo quod credit. Vígilat, qui a se córporis et negligéntiæ ténebras repéllit. Hinc et álibi idem ait Apóstolus: Sive vigilémus, sive dormiámus, simul cum Christo vivámus: id est, sive vigilémus ad custódiam nostræ salútis, sive dormiámus a nocívis huius sæculi curis, simul cum illo vivámus, id est, semper in Christo et cum Christo simus.</la><fr> L'évangéliste Marc nous en avertit salutairement en disant: Veillez donc, car vous ne savez quand le Seigneur viendra. Bienheureux ces serviteurs que le Seigneur, à son retour, trouvera à veiller. Celui qui tient ses yeux ouverts pour voir la vraie lumière, celui-là veille. Celui qui est fidèle à agir d'après sa foi, celui-là veille. Celui-là veille qui repousse loin de lui les ténèbres du corps et de la négligence. Ailleurs l'Apôtre dit de même: Soit que nous veillions, soit que nous dormions, vivons avec le Christ, c'est-à-dire: soit que nous veillions à la garde de notre salut, soit que nous dormions insensibles aux sollicitudes nuisibles de ce siècle, vivons avec lui, soyons toujours dans le Christ et avec le Christ.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum: et regnábit rex, et sápiens erit, et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> De hac salúbri vigilatióne et dormitióne, in Cánticis canticórum Sálomon dicit: Ego dórmio et cor meum vígilat. Ac si díceret: " Quanto magis a terrénis velut dórmiens quiésco curis, tanto libérius cor meum ad sui contemplatiónem vígilat Creatóris ". Illa enim ánima in ætérnum semper cum Dómino vivet, quæ illi hic per dilectiónem adhrens, a tergo eius numquam recédit.</la><fr> De cette veille et de ce sommeil salutaires, Salomon dit dans le Cantique des cantiques: Je dors, mais mon cœur veille, comme s'il disait: « Moins je m'inquiète des sollicitudes terrestres, tout comme si je dormais, plus mon cœur veille librement pour contempler son Créateur ». Cette âme qui, adhérant à Dieu ici-bas par l'amour, ne cesse jamais de le suivre, vivra éternellement avec Dieu.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Montes Israel, ramos vestros expándite et floréte et fructus fácite: * Prope est ut véniat dies Dómini. V/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: aperiátur terra et gérminet Salvatórem. * Prope est.</la><fr> R/. Montagnes d'Israël, étendez vos rameaux, donnez vos fleurs, portez vos fruits: * Il est proche, le Jour du Seigneur! V/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! * Il est proche.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Unde et Dóminus inquit: Qui díligit me, me sequátur; et ubi ego sum, illic et miníster meus erit: id est, mecum in perpétuo vivens, semper gloriósus et immortális regnábit. Dixit abbas Evágrius: " Si déficis ánimo, ora sicut scriptum est. Ora autem cum timóre, et tremóre et labóre, sóbrie et vigilánter. Ita opórtet oráre máxime propter malígnos, et nequítiis vacántes, invisíbiles inimícos nostros, qui nos in hoc præcípue impedíre nitúntur. "</la><fr> Aussi le Seigneur dit-il: Celui qui m'aime, qu'il me suive et là où je suis, là aussi sera mon serviteur, c'est-à-dire vivant éternellement avec moi, il régnera toujours glorieux et immortel. L'abbé Évagre disait: « Si ton âme défaille, fais comme il est écrit, prie. Mais prie avec crainte, tremblement et application, sagement et avec vigilance. C'est surtout ainsi qu'il faut prier à cause de nos ennemis invisibles, méchants et adonnés à l'iniquité, qui en cela surtout s'efforcent de nous créer des obstacles. »</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius: * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam in. V/. Glória Patri. * Nam in.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus, * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel: V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là. V/. Gloire au Père. * En ce jour-là.</fr></ligne></liturgia>
