<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis Adámi Perséniæ abbátis(Ep. 2, 13-15: SC 66, 62-64)</la><fr>Lettre d'Adam de Perseigne</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Magníficat ánima Maríæ Dóminum quia et ipsa magnificátur a Dómino; nisi enim prius magnificarétur a Dómino, non póterat magnificáre Dóminum ánima Maríæ. Magníficat ergo eum a quo magnificátur, magníficat non solum laude oris, non solum sanctitáte córporis, sed singularitáte amóris. Multi magníficant lingua, sed blasphémant factis, persequúntur supérbia cordis; de quibus scriptum est: Confiténtur se nosse Deum, factis autem negant. Isti non magníficant, sed quantum in eis est minoríficant nomen Dómini. Hi sunt quibus Apóstolus: Blasphemátur per vos, inquit, nomen bonum inter gentes. At in María magníficat lingua, magníficat vita, magníficat ánima Dóminum. Lingua magnificéntiam sanctitátis divínæ glóriæ láudibus eloquéndo; vita eámdem glóriam opéribus promeréndo; ánima singuláriter diligéndo, contemplatiónis volátibus attingéndo, mente et ventre incomprehensíbilem magnificéntiam comprehendéndo. Magníficat, inquit, ánima mea Dóminum.</la><fr> L'âme de Marie magnifie le Seigneur parce qu'elle a d'abord elle-même été magnifiée par lui. L'âme de Marie, en effet, n'aurait pas pu magnifier le Seigneur si elle n'avait, au préalable, été magnifiée par le Seigneur. Elle magnifie donc celui par qui elle est magnifiée; elle le magnifie, non seulement par la louange de sa bouche, non seulement par l'intégrité de son corps, mais par le caractère unique de son amour. Beaucoup magnifient de langue, mais blasphèment par leur conduite, et leur cœur orgueilleux en fait des persécuteurs; c'est d'eux qu'il est écrit: Leurs paroles proclament qu'ils reconnaissent Dieu, mais leur conduite le renie. Ces gens-là ne magnifient pas, mais, autant qu'il est en eux, ils minimisent le nom du Seigneur. Ce sont eux à qui s'adresse l'Apôtre: Par vous le nom du Dieu bon est blasphémé parmi les nations. En Marie, au contraire, la langue magnifie, la vie magnifie, l'âme magnifie le Seigneur: la langue, en racontant la sainte magnificence de la gloire divine; la vie, en méritant par ses œuvres la même gloire; l'âme, en l'aimant de manière unique, en l'atteignant par les coups d'aile de la contemplation, en contenant dans son esprit et dans son sein l'incompréhensible magnificence. Mon âme, dit-elle, magnifie le Seigneur!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Radix Iesse, qui exsúrget iudicáre gentes, in eum gentes sperábunt; * Et erit nomen eius benedíctum in sæcula. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et.</la><fr>R/. La racine de Jessé se dressera pour juger les nations, et sera l'espérance des peuples; * Son nom sera béni à jamais. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quómodo magníficas? Numquid maiórem facis eum cuius magnitúdinis non est finis? Magnus Dóminus, ait Psalmísta, et laudábilis nimis. Magnus et tam magnus, ut magnitúdo eius nec comparatiónem hábeat nec quantitátem; quómodo ergo magníficas quem nec de mínimo facis magnum, nec de magno maiórem? Sed magníficas quia laudas, magníficas quia inter mundi ténebras sole lucídior, luna púlchrior, rosa fragrántior, nive candídior, divínæ cognitiónis splendórem dilátas. Magníficas ergo non magnitúdini nímiæ augméntum conferéndo, sed lumen veræ Deitátis incógnitum mundánis ténebris inferéndo; Dóminus quippe, quem magníficas, sicut ignórat deféctum, cum sit ætérnus, sic proféctum non récipit, cum sit perféctus.</la><fr> Comment le magnifies-tu? Rendrais-tu par hasard plus grand celui dont la grandeur est infinie? Grand est le Seigneur, dit le Psalmiste, et infiniment louable. Il est grand, et si grand que sa grandeur ne se compare ni ne se mesure. Comment donc le magnifies-tu, puisque tu ne le rends ni de petit grand, ni de grand plus grand? Tu magnifies cependant, parce que tu loues, tu magnifies parce que, parmi les ténèbres de ce monde, plus lumineuse que le soleil, plus belle que la lune, plus odorante que la rose, plus blanche que la neige, tu fais connaître Dieu davantage. Tu le magnifies donc, non pas en apportant un accroissement à la grandeur sans mesure, mais en apportant, au milieu des ténèbres du monde, la lumière de la vraie divinité, inconnue des gens de ce monde. Et, en effet, de même que le Seigneur que tu magnifies, éternel qu'il est, ignore la cessation, de même en raison de sa perfection, il n'est pas susceptible de progrès.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: * Aperiátur terra et gérminet Salvatórem. V/. Emítte Agnum, Dómine, Dominatórem terræ, de petra desérti ad montem fíliæ Sion. * Aperiátur.</la><fr>R/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! * Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! V/. L'Agneau, roi de l'univers, daigne nous l'envoyer, Seigneur, depuis le rocher du désert, jusqu'à la montagne de la fille de Sion! * Que la terre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la>ÆTérnus est, quia nec inítium habet nec finem. Perféctus est, cui nihil deest ad plenitúdinem. Hunc tamen tu magníficas, dum in tantum te méritis excelléntibus élevas, ut grátiæ recípias plenitúdinem, ut mereáris Sancti Spíritus superventiónem, ut Mater Dei effécta, virgo persevérans intácta, pereúnti sæculo párias Salvatórem.</la><fr> Il est éternel parce qu'il n'a ni commencement ni fin. Il est parfait parce que rien ne manque à sa plénitude. Et pourtant tu le magnifies, toi, lorsque par tes mérites prééminents tu es élevée au point de recevoir la plénitude de grâce, de mériter la visite du Saint-Esprit et que, devenue Mère de Dieu, tout en demeurant une vierge intacte, au siècle en perdition tu enfantes un Sauveur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Annuntiátum est per Gabriélem archángelum ad Maríam Vírginem de intróitu Regis. * Et ingréssus est per spléndidam regiónem, aurem Vírginis, visitáre palátium úteri, et regréssus est per áuream portam Vírginis. V/. Ave María, grátia plena, Dóminus tecum. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. L'archange Gabriel a porté à la Vierge Marie l'annonce de la venue du roi. * Et celui-ci, par l'oreille obéissante de la Vierge, a trouvé accès vers la beauté de son temple intérieur, d'où il est ressorti par une porte d'or. V/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * Et celui-ci. V/. Gloire au Père. * Et celui-ci.</fr></ligne></liturgia>
