<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hæc dixit mihi Dóminus: " Vade et pone speculatórem; quodcúmque víderit, annúntiet. Si víderit currum, bigam équitum, ascensórem ásini et ascensórem caméli, intueátur diligénter multo intúitu. "</la><fr> Car ainsi m'a parlé le Seigneur: « Va, place un guetteur! Qu'il annonce ce qu'il voit! Il verra de la cavalerie, des cavaliers deux par deux, des hommes montés sur des ânes, des hommes montés sur des chameaux; qu'il observe avec attention, avec grande attention. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce rex noster véniet et omnes sancti eius cum eo, * Réddere illis mercédem labórum ipsórum. V/. Ecce dominátor Dóminus. * Réddere illis.</la><fr> R/. Voici venir notre roi avec tous les saints de son cortège. * Il vient leur donner en retour le salaire de leurs peines. V/. Voici le Seigneur des Seigneurs! * Il vient.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et clamávit speculátor: " Super spécula, Dómine, ego sum stans iúgiter per diem, et super custódiam meam ego sum stans totis nóctibus. Ecce huc venit agmen virórum, biga équitum ". Et respóndit et dixit: " Cécidit, cécidit Bábylon, et ómnia sculptília deórum eius contríta sunt in terram ". Tritúra mea et fili áreæ meæ, quæ audívi a Dómino exercítuum, Deo Israel, annuntiávi vobis.</la><fr> Et le guetteur a crié: « Sur la tour de guet, Seigneur, je me tiens tout le long du jour, à mon poste de garde, je suis debout toute la nuit. Et voici que vient la cavalerie, des cavaliers deux par deux ». Il a repris la parole et dit: « Elle est tombée, Babylone, elle est tombée, et toutes les images de ses dieux, il les a brisées à terre ». Toi que j'ai foulé, grain de mon aire, ce que j'ai appris du Seigneur des armées, Dieu d'Israël, je te l'annonce.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Confortámini, manus fatigátæ, et génua dissolúta, roborámini. Qui pusíllo ánimo estis mente, convaléscite! Ne timéte, dicit Dóminus, * Quia vénio disrúmpere iugum captivitátis vestræ. V/. Cívitas Ierúsalem, noli flere, quia cito véniet salus tua. * Quia vénio.</la><fr> R/. Fortifiez les mains défaillantes, affermissez les genoux qui fléchissent. Dites aux cœurs qui se troublent: prenez courage! Ne craignez pas, déclare le Seigneur: * Je viens moi-même briser le joug de votre captivité!  V/. Jérusalem, cesse de pleurer, voici ton salut: * Je viens.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Oráculum Duma. Ad me clamat ex Seir: " Custos, quid de nocte? Custos, quid de nocte? " Dixit custos:  " Venit mane, sed étiam nox; si quritis, quærite, revertímini, veníte ".</la><fr> Oracle sur Duma. Vers moi on crie depuis Séïr: « Veilleur, où en est la nuit? Veilleur, où en est la nuit?» Le veilleur répond: « Le matin vient, puis encore la nuit. Si vous voulez interroger, interrogez! Revenez! Venez! »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dicit María: Putas qualis est ista salutátio? quia conturbáta est ánima mea, ut per ángelum dici áudiam Mater Dómini, et quia paritúra sum regem, * Qui claustrum virginitátis meæ non víolet. V/. Ecce ancílla Dómini: fiat mihi secúndum verbum tuum. * Qui claustrum. V/. Glória Patri. * Qui claustrum.</la><fr>R/. Marie prit la parole et dit: Que signifie cette salutation? Me voici toute bouleversée, * Car j'ai entendu l'ange m'annoncer que je serai la Mère du Seigneur, et que j'enfanterai le roi, qui ne saurait profaner le sanctuaire de ma virginité. V/. Me voici, servante du Seigneur: qu'il me soit fait selon ta parole! * Car j'ai entendu. V/. Gloire au Père. * Car j'ai entendu.</fr></ligne></liturgia>
