<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In diébus illis venit Ioánnes Baptísta prædicans in desérto Iudæ et dicens: " Pæniténtiam ágite; appropinquávit enim regnum cælórum. " Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, paraît Jean le Baptiste, qui proclame dans le désert de Judée: « Convertissez-vous, car le Royaume des cieux est tout proche! » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 20, 2-3: PL 76, 1160-1161)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cunctis legéntibus liquet quia Ioánnes non solum baptísmum pæniténtiæ prædicávit, verum étiam quibúsdam dedit, sed tamen baptísmum suum in remissiónem peccatórum dare non pótuit. Remíssio étenim peccatórum in solo nobis baptísmo Christi tribúitur. Notándum ítaque quod dícitur: Prædicans baptísmum pæniténtiæ in remissiónem peccatórum, quóniam baptísmum, quod peccáta sólveret, quia dare non póterat, prædicábat: ut sicut incarnátum Verbum Patris præcurrébat verbo prædicatiónis, ita baptísmum pæniténtiæ, quo peccáta solvúntur, præcúrreret suo baptísmate, quo peccáta solvi non possunt; ut quia eius sermo præcurrébat præséntiam Redemptóris, ipsum quoque eius baptísma præcedéndo fíeret umbra veritátis.</la><fr> Pour tout lecteur, il est évident que Jean, non seulement prêcha, mais conféra un baptême de pénitence. Cependant il ne put donner un baptême qui remît les péchés, car la rémission des péchés ne nous est accordée que dans le seul baptême du Christ. Aussi faut-il bien remarquer que l'évangéliste dit: Prêchant un baptême de pénitence en vue de la rémission des péchés; car ne pouvant donner le baptême qui pardonnerait les péchés, il le prêchait. De même, en effet, que le Verbe fait homme, Parole incarnée du Père, était précédé de la parole de la prédication, de même le baptême de pénitence, par lequel les péchés sont remis, était précédé par un baptême impuissant à remettre les péchés. Ainsi, comme la parole de Jean avait précédé la présence du Rédempteur, son baptême aussi, ombre de la vérité, précédait celui du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Rex noster advéniet Christus, * Quem Ioánnes prædicávit Agnum esse ventúrum. V/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. * Quem Ioánnes.</la><fr> R/. Il viendra le Christ, notre roi; * Il est l'Agneau dont Jean avait annoncé la venue: V/. Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde! * Il est.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Idem vero Ioánnes Baptísta requisítus quis esset, respóndit, dicens: Ego vox clamántis in desérto. Qui, sicut ante per nos dictum est, ídeo vox a prophéta vocátus est, quia verbum præíbat. Quid autem clamáret aperítur cum súbditur: Paráte viam Dómini, rectas fácite sémitas eius. Omnis, qui fidem rectam et bona ópera prdicat, quid áliud quam veniénti Dómino ad corda audiéntium viam parat? Ut hæc vis grátiæ pénetret, ut lumen veritátis illústret, ut rectas Deo sémitas fáciat, dum mundas in ánimo cogitatiónes per sermónem bonæ prædicatiónis format.</la><fr> Ce même Jean, lorsque les Juifs lui demandèrent: Qui es-tu? répondit: Moi, je suis la voix de celui qui crie dans le désert. Comme je vous l'ai déjà dit, le prophète Isaïe l'avait appelé voix car il précédait la Parole. Ce qu'il criait, la suite nous l'apprend: Préparez les chemins du Seigneur, rendez droits ses sentiers. Celui qui prêche la foi droite et les bonnes œuvres, que fait-il, sinon préparer la route dans les cœurs des auditeurs pour le Seigneur qui vient? Ainsi, la grâce toute-puissante pourra pénétrer dans ces cœurs, la lumière de la vérité les illuminer, et alors qu'il fait naître dans l'âme des pensées pures par la parole de sa prédication, Jean aplanit les sentiers pour le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Salus nostra, Redémptor noster modo véniet, quem Gábriel nuntiávit et María Virgo concépit; * Ipse venit liberáre hóminem pérditum quem plasmávit in mundum. V/. Princeps Gábriel magne, testis fidélis, iam véniet qui ventúrus est. * Ipse venit.</la><fr> R/. Notre Sauveur, notre Rédempteur, le voici qui vient maintenant! Annoncé par Gabriel, conçu de la Vierge Marie, * Il vient libérer l'homme qu'il avait modelé, placé dans le monde, et qui était perdu! V/. Archange Gabriel, tu en es le témoin fidèle: il vient, maintenant, celui qui doit venir, * Il vient libérer.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Omnis vallis implébitur, et omnis mons et collis humiliábitur. Quid hoc loco vállium nómine nisi húmiles, quid móntium et cóllium nisi supérbi hómines designántur? In advéntu ergo Redemptóris valles implétæ, montes vero et colles humiliáti sunt, quia, iuxta eius vocem, omnis qui se exáltat humiliábitur, et omnis qui se humíliat exaltábitur.</la><fr> Toute vallée sera comblée, toute montagne et toute colline seront abaissées. Que désigne ici le terme de vallée, sinon les humbles; et celui de monts et collines, sinon les orgueilleux? À la venue du Rédempteur les vallées se sont comblées et les monts et collines se sont abaissés car, selon sa parole, qui s'élève sera humilié et qui s'abaisse sera élevé.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ecce ab austro vénio, ego Dóminus Deus vester, * Visitáre vos in pace. V/. Aspíciam vos et créscere fáciam; multiplicabímini et firmábo pactum meum vobíscum. * Visitáre vos.</la><fr> R/. Me voici, j'arrive du désert, je suis le Seigneur votre Dieu, * Je viens vous visiter dans la paix. V/. Je poserai sur vous mon regard, et vous fructifierez ; vous vous multiplierez, et j'affermirai mon alliance avec vous. * Je viens.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Vallis étenim impléta crescit, mons autem et collis humiliátus decréscit. Omnis enim vallis implébitur, quia corda humílium sacræ doctrínæ elóquio virtútum grátia replebúntur, iuxta hoc quod scriptum est: Qui emíttit fontes in convállibus.</la><fr> Comblée, la vallée s'élève; abaissés, les monts et les collines diminuent, car les cœurs humbles, accueillant la parole de la sainte doctrine, seront remplis de la grâce des vertus, selon ce qui est écrit: Il a fait jaillir des sources au creux des vallées.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ecce Dóminus véniet cum splendóre descéndens, et virtus eius cum eo, * Visitáre pópulum suum in pace, et constitúere super eum vitam sempitérnam. V/. Ecce Dóminus noster cum virtúte véniet, * Visitáre. V/. Glória Patri. * Visitáre pópulum.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur, il descend, entouré de sa splendeur, il vient, accompagné de sa puissance, * Visiter son peuple dans la paix, lui assurer la vie éternelle. V/. Voici notre Seigneur, il vient avec puissance, * Visiter. V/. Gloire au Père. * Visiter.</fr></ligne></liturgia>
