<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Miserébitur Dóminus Iacob et éliget adhuc de Israel et requiéscere eos fáciet super humum suam; adiungétur ádvena ad eos et adhærébit dómui Iacob. Et tenébunt eos pópuli et addúcent eos in locum suum; et possidébit eos domus Israel super terram Dómini in servos et ancíllas; et erunt capiéntes eos qui se céperant, et subícient exactóres suos. Et erit in die illa: cum réquiem déderit tibi Dóminus a labóre tuo et a concussióne tua et a servitúte dura qua ante servísti, próferes parábolam istam contra regem Babylónis et dices: " Quómodo cessávit exáctor, quiévit oppréssio? Contrívit Dóminus báculum impiórum, virgam dominántium, cædéntem pópulos in indignatióne plaga sine remissióne, subiciéntem in furóre gentes persecutióne sine fine. "</la><fr> Oui, le Seigneur aura pitié de Jacob, il choisira de nouveau Israël. Il les réinstallera sur leur sol. L'étranger se joindra à eux pour s'associer à la maison de Jacob. Des peuples les prendront et les ramèneront chez eux. La maison d'Israël les assujettira sur le sol du Seigneur, pour en faire des esclaves et des servantes. Ils asserviront ceux qui les avaient asservis, ils maîtriseront leurs oppresseurs. Et il arrivera qu'au jour où le Seigneur te soulagera de ta souffrance, de tes tourments et de la dure servitude à laquelle tu étais asservi, tu entonneras cette satire sur le roi de Babylone, et tu diras: « Comment a fini le tyran, a fini son arrogance? Le Seigneur a brisé le bâton des méchants, le sceptre des souverains, lui qui rouait de coups les peuples, avec emportement et sans relâche, qui maîtrisait avec colère les nations, les pourchassant sans répit. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ierúsalem, cito véniet salus tua: quare mæróre consúmeris? Numquid consiliárius non est tibi, quia innovávit te dolor? * Salvábo te et liberábo te, noli timére. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum: ego enim Dóminus. * Salvábo te.</la><fr> R/. Jérusalem, voici qu'arrive ton salut: pourquoi te consumer de chagrin? N'as-tu donc aucun bon conseiller, que ta douleur se renouvelle? * Ne crains pas! je suis ton Sauveur, ton libérateur! V/. Écoute, je t'adjure Israël, tu n'auras pas chez toi d'autres dieux; tu ne serviras aucun dieu étranger; c'est moi le Seigneur! * Ne crains pas.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Conquiévit et síluit omnis terra, gavísa est, et exsultavérunt. Abíetes quoque lætátæ sunt super te et cedri Líbani: "Ex quo dormísti, non ascéndit qui succídat nos". Inférnus subter conturbátus est in occúrsum advéntus tui; súscitat tibi umbras, omnes príncipes terræ súrgere fecit de sóliis suis, omnes reges natiónum. Univérsi respondébunt et dicent tibi: "Et tu vulnerátus es sicut nos, nostri símilis efféctus es". "</la><fr> « Toute la terre repose dans le calme, on pousse des cris de joie. Les cyprès même se réjouissent à ton sujet, et les cèdres du Liban: "Depuis que tu t'es couché, on ne monte plus pour nous abattre!" En bas, le shéol a tressailli à ton sujet pour venir à ta rencontre, il a réveillé pour toi les ombres, tous les potentats de la terre, il a fait lever de leur trône tous les rois des nations. Tous prennent la parole pour te dire: "Toi aussi, tu es déchu comme nous, devenu semblable à nous". »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce Dóminus véniet et omnes sancti eius cum eo, et erit in die illa lux magna; et exíbunt de Ierúsalem sicut aqua munda: * Et regnábit Dóminus in ætérnum super omnes gentes. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur avec tous les saints de son cortège; en ce jour-là resplendira une grande lumière, et il sortira de Jérusalem comme une eau pure: * Le Seigneur régnera pour l'éternité sur toutes les nations. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Detrácta est ad ínferos supérbia tua, sónitus nablórum tuórum; subter te stérnitur tínea, et operiméntum tuum sunt vermes. Quómodo cecidísti de cælo, lúcifer, fili auróræ? Deiéctus es in terram, qui deiciébas gentes, qui dicébas in corde tuo: "In cælum conscéndam, super astra Dei exaltábo sólium meum, sedébo in monte convéntus in latéribus aquilónis; ascéndam super altitúdinem núbium, símilis ero Altíssimo". Verúmtamen ad inférnum detráctus es, in profúndum laci. "</la><fr> « Ton faste a été précipité au shéol, avec la musique de tes cithares. Sous toi s'est formé un matelas de vermine, les larves te recouvrent. Comment es-tu tombé du ciel, étoile du matin, fils de l'aurore? As-tu été jeté à terre, vainqueur des nations? Toi qui avais dit dans ton cœur: "J'escaladerai les cieux, au-dessus des étoiles de Dieu j'élèverai mon trône, je siégerai sur la montagne de l'Assemblée, aux confins du septentrion. Je monterai au sommet des nuages, je m'égalerai au Très-Haut". Mais tu as été précipité au shéol, dans les profondeurs de l'abîme. »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ierúsalem, surge, et sta in excélso, et vide * Iucunditátem quæ véniet tibi a Deo tuo. V/. Leva in circúitu óculos tuos, et vide et contempláre. * Iucunditátem quæ.</la><fr> R/. Debout, Jérusalem! Tiens-toi sur la hauteur et considère * La joie qui te vient de ton Dieu! V/. Lève les yeux tout alentour, et contemple * La joie.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Qui te víderint, te intuéntur teque prospícient: "Numquid iste est vir qui conturbávit terram, qui concússit regna, qui pósuit orbem desértum et urbes eius destrúxit, vinctis eius non apéruit cárcerem? Omnes reges géntium univérsi dórmiunt in glória , vir in domo sua; tu autem proiéctus es de sepúlcro tuo quasi stirps abominábilis, obvolútus cum his qui interfécti sunt gládio et descendérunt ad lápides sepúlcri, quasi cadáver conculcátum. Non habébis consórtium cum eis in sepultúra; tu enim terram tuam disperdidísti, tu pópulum tuum occidísti: non vocábitur in ætérnum semen malefactórum. Præparáte fílios eius occisióni, ob iniquitátem patrum suórum; ne consúrgant, ut heréditent terram, neque ímpleant fáciem orbis civitátum" ".</la><fr> « Ceux qui t'aperçoivent te considèrent, ils fixent leur regard sur toi. "Est-ce bien l'homme qui faisait trembler la terre, qui ébranlait les royaumes? Il a réduit le monde en désert, rasé les villes, il ne renvoyait pas chez eux les prisonniers. Tous les rois des nations, tous, reposent avec honneur, chacun chez soi. Toi, on t'a jeté hors de ton sépulcre, comme un rameau dégoûtant, au milieu de gens massacrés, transpercés par l'épée, jetés sur les pierres de la fosse, comme une charogne foulée aux pieds. Tu ne leur seras pas uni dans la tombe, car tu as ruiné ton pays, fait périr ton peuple. Plus jamais on ne prononcera le nom de la race des méchants. Préparez le massacre de ses fils pour la faute de leur père. Qu'ils ne se lèvent plus pour conquérir la terre et couvrir de villes la face du monde". »</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cívitas Ierúsalem, noli flere: quóniam dóluit Dóminus super te, * Et áuferet a te omnem tribulatiónem. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et áuferet. V/. Glória Patri. * Et áuferet.</la><fr> R/. Jérusalem, cesse de pleurer: le Seigneur t'a prise en pitié; * Il écartera de toi l'opprobre et la tristesse. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance. * Il écartera. V/. Gloire au Père. * Il écartera.</fr></ligne></liturgia>
