<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Ælrédi abbátis (Sermo in Annunt.: ed. Talbot, Romæ 1952, 91)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rielvaux</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce virgo concípiet et páriet fílium. Qui credit vírginem concepísse, fácile credit vírginem non álium quam Dei Fílium peperísse. Unde Isaías: Et vocábunt, inquit, nomen eius Emmánuel, quod interpretátur nobíscum Deus. Nobíscum útique Deus. Háctenus supra nos Deus, háctenus contra nos Deus, sed hódie Emmánuel, hódie nobíscum Deus in natúra nostra, nobíscum in grátia sua. Nobíscum in infirmitáte nostra, nobíscum in sua benignitáte. Nobíscum in nostra miséria, nobíscum in sua misericórdia. Nobíscum caritáte, nobíscum pietáte, nobíscum affectióne, nobíscum compassióne.</la><fr> Voici: une vierge concevra. Et elle enfantera un fils. Celui qui croit qu'une vierge a conçu, croit sans peine que cette vierge a conçu le Fils de Dieu et nul autre. Isaïe dit à ce propos: Et on lui donnera le nom d'Emmanuel, qui se traduit « Dieu-avec-nous. » Oui, Dieu-avec-nous! Jusqu'alors, « Dieu-au-dessus-de-nous », « Dieu-en-face-de-nous »; mais aujourd'hui c'est « Emmanuel! » Aujourd'hui, c'est « Dieu-avec-nous » dans notre nature, avec nous dans sa grâce. Avec nous dans notre faiblesse, avec nous dans sa bénignité. Avec nous dans notre misère, avec nous dans sa miséricorde. Avec nous par amour, avec nous par lien de famille, avec nous par tendresse, avec nous par compassion.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Præcúrsor pro nobis ingréditur, Agnus sine mácula, secúndum órdinem Melchísedech , * Póntifex factus est in ætérnum et in sæculum sæculi. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Póntifex.</la><fr>R/. L'Agneau immaculé est entré pour nous en précurseur dans le sanctuaire, * Devenu Grand-Prêtre pour l'éternité, selon le sacerdoce de Melchisédech. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance. * Devenu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> O Emmánuel! O nobíscum Deus! Quid ágitis, o fílii Adam? Nobíscum Deus. Nobíscum. Non potuístis, o fílii Adam, in cælum ascéndere ut essétis cum Deo, descéndit Deus de cælo ut esset Emmánuel, nobíscum Deus. Ipse se íngerit ut sit Emmánuel nobíscum Deus, nos dissimulámus veníre ad Deum ut simus in ipso. Fílii hóminum úsquequo gravi corde, ut quid dilígitis vanitátem et quæritis mendácium? Ecce véritas. Ut quid dilígitis vanitátem et quritis mendácium? Ecce verum et stábile verbum. Ut quid quæritis mendácium? Ecce Emmánuel, ecce nobíscum Deus.</la><fr> Ô Emmanuel! Ô Dieu avec nous! Que faites-vous donc, fils d'Adam? Dieu-avec-nous! avec nous! Vous n'avez pu, ô fils d'Adam, monter au ciel pour être avec Dieu: Dieu descend du ciel pour être « Emmanuel », « Dieu-avec-nous. » Lui-même se transporte chez nous pour être Emmanuel, Dieu-avec-nous, et nous, nous négligeons de venir à Dieu pour être en lui. Fils des hommes, jusqu'où votre cœur sera-t-il engourdi? Pourquoi aimez-vous le néant et cherchez-vous le mensonge? Voici la vérité. Pourquoi aimez-vous le néant et cherchez-vous le mensonge? Voici la Parole vraie et stable. Pourquoi cherchez-vous le mensonge? Voici Emmanuel, voici Dieu-avec-nous.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vidébunt gentes iustum tuum, et cuncti reges ínclitum tuum; * Et vocábitur tibi nomen novum quod os Dómini nominávit. V/. Et eris coróna glóriæ in manu Dómini, et diadéma regni in manu Dei tui. * Et.</la><fr>R/. Jérusalem, les nations verront qui est ton Juste, et tous les rois verront qui fait ta gloire! * On te donnera un nom nouveau que la bouche du Seigneur a dicté. V/. Tu seras une couronne de gloire dans la main du Seigneur, un diadème royal dans la main de ton Dieu. * On te donnera.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quómodo potest plus esse mecum? Parvus ut ego, infírmus ut ego, nudus ut ego, pauper ut ego. In ómnibus conformávit se mihi, suscípiens meum et tríbuens suum. Iacébam mórtuus; non erat vox, non erat sensus et lumen oculórum meórum non erat mecum. Descéndit hódie magnus ille vir prophéta potens in ópere et sermóne, pósuit fáciem suam super fáciem meam et os suum super os meum et manus suas super manus meas et factus Emmánuel nobíscum Deus.</la><fr> Comment peut-il être davantage avec moi? Petit comme moi, faible comme moi, nu comme moi, pauvre comme moi. En tout, il s'est conformé à moi, prenant ce qui est mien et donnant ce qui est sien. Je gisais mort: ni voix, ni sens; la lumière même de mes yeux n'était plus avec moi. Il est descendu aujourd'hui, cet homme si grand, ce prophète puissant en œuvres et en paroles. Il a posé sa face sur ma face, sa bouche sur ma bouche, ses mains sur mes mains, et il s'est fait Emmanuel, Dieu-avec-nous!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Emítte Agnum, Dómine, Dominatórem terræ, * De petra desérti ad montem fíliæ Sion. V/. Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam, et salutáre tuum da nobis. * De petra. V/. Glória Patri. * De petra.</la><fr>R/. L'Agneau, roi de l'univers, daigne nous l'envoyer, Seigneur, * Depuis le rocher du désert jusqu'à la montagne de la fille de Sion! V/. Fais-nous voir, Seigneur, ton amour, et donne-nous ton salut! * Depuis. V/. Gloire au Père. * Depuis.</fr></ligne><ligne id="11"><la>In secundo nocturno, utroque anno</la><fr>Deuxième nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="12"><la>Mic 5, 3-4a</la><fr>Mi 5, 3-4a</fr></ligne><ligne id="13"><la> Dominátor in Israel stabit et pascet in fortitúdine Dómini, in sublimitáte nóminis Dómini Dei sui; et habitábunt secúre, quia nunc magnus erit usque ad términos terræ, et erit iste pax.</la><fr> Celui qui doit gouverner Israël se dressera et sera leur berger par la puissance du Seigneur, par la majesté du nom de son Dieu. Ils vivront en sécurité, car désormais sa puissance s'étendra jusqu'aux extrémités de la terre, et lui-même, il sera la paix!</fr></ligne><ligne id="14"><la> V/. Véniat super me misericórdia tua, Dómine. R/. Salutáre tuum, secúndum elóquium tuum.</la><fr>V/. Que vienne à moi, Seigneur, ton amour. R/. Et ton salut, selon ta promesse.</fr></ligne><ligne id="15"><la>DIE 19 DECEMBRIS</la><fr>LE 19 DÉCEMBRE</fr></ligne><ligne id="16"><la>Ad Vigilias</la><fr>Vigiles</fr></ligne></liturgia>
