<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Ruth</la><fr>Du livre de Ruth</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dixit ad Ruth Nóemi socrus sua: " Fília mea, quæram tibi réquiem et providébo ut bene sit tibi. Booz propínquus noster, cuius puéllis in agro iuncta eras, ecce ipse hac nocte áream hórdei véntilat. Laváre ígitur, úngere et indúere pállio tuo ac descénde in áream; non te vídeat homo donec esum potúmque finíerit. Quando autem íerit ad dormiéndum, nota locum in quo dórmiat; veniésque et discoopéries pállium quo operítur a parte pedum, et ibi iacébis. Ipse autem dicet tibi quid ágere débeas. " Quæ respóndit: " Quidquid præcéperis, fáciam. "</la><fr> Noémi, sa belle-mère, dit à Ruth: « Ma fille, ne dois-je pas chercher à t'établir pour que tu sois heureuse? Eh bien! Booz n'est-il pas notre parent, lui dont tu as suivi les servantes? Cette nuit, il doit vanner l'orge sur l'aire. Lave-toi donc et parfume-toi, mets ton manteau et descends à l'aire, mais ne te laisse pas reconnaître par lui avant qu'il ait fini de manger et de boire. Quand il sera couché, observe l'endroit où il repose, alors tu iras, tu dégageras une place à ses pieds et tu te coucheras. Il te fera savoir lui-même ce que tu devras faire. » Et Ruth lui répondit: « Tout ce que tu me dis, je le ferai ».</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sicut mater consolátur fílios suos, ita consolábor vos, dicit Dóminus; et de Ierúsalem civitáte quam elégi, véniet vobis auxílium: * Et vidébitis et gaudébit cor vestrum. V/. Dabo in Sion salútem, et in Ierúsalem glóriam meam. * Et vidébitis.</la><fr>R/. Comme une mère console ses enfants, je vous consolerai, dit le Seigneur; et de Jérusalem, cité que j'ai choisie, viendra pour vous le secours attendu: * Vous le verrez, vous serez dans la joie! V/. À Sion, je donnerai le salut; à Jérusalem, je donnerai ma gloire! * Vous le verrez.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Descendítque in áream et fecit ómnia quæ sibi imperáverat socrus. Cumque comedísset Booz et bibísset et factus esset hilárior issétque ad dormiéndum in extréma parte acérvi manipulórum, venit abscóndite et, discoopérto a pédibus eius pállio, se proiécit. Et ecce, nocte iam média, expávit homo et eréxit se vidítque mulíerem iacéntem ad pedes suos. Et ait illi: " Quæ es? " Illáque respóndit: " Ego sum Ruth ancílla tua. Expánde pállium tuum super fámulam tuam, quia tibi est ius redemptiónis. " Et ille: " Benedícta, inquit, es a Dómino, fília; et priórem pietátem posterióre superásti, quia non es secúta iúvenes páuperes sive dívites. Noli ergo metúere, sed quidquid díxeris mihi fáciam tibi; scit enim omnis pópulus qui hábitat intra portas urbis meæ, mulíerem te esse fortem. Nec ábnuo me propínquum, sed est álius me propínquior. Quiésce hac nocte et, facto mane, si te volúerit propinquitátis iure suscípere, bene, suscípiat; sin autem ille nolúerit, vivit Dóminus, ego te absque ulla dubitatióne suscípiam! Dormi usque mane. "</la><fr> Elle descendit donc à l'aire et fit tout ce que sa belle-mère lui avait commandé. Booz mangea et but, puis, le cœur joyeux, s'en alla dormir auprès du tas d'orge. Alors Ruth s'en alla tout doucement, dégagea une place à ses pieds et se coucha. Au milieu de la nuit, l'homme eut un frisson; il se retourna et vit une femme couchée à ses pieds. « Qui es-tu? » dit-il. —  « Je suis Ruth, ta servante, lui dit-elle. Étends sur ta servante le pan de ton manteau, car tu as droit de rachat ». —  « Bénie sois-tu du Seigneur, ma fille, lui dit-il, ce second acte de piété que tu accomplis l'emporte sur le premier, car tu n'as pas recherché des jeunes gens, pauvres ou riches. Et maintenant, ma fille, sois sans crainte, tout ce que tu me diras, je le ferai pour toi, car tout le peuple à la porte de ma ville sait que tu es une femme parfaite. Toutefois, s'il est vrai que j'ai droit de rachat, il y a un parent plus proche que moi. Passe la nuit ici et au matin, s'il veut exercer son droit à ton égard, c'est bien, qu'il te rachète; mais s'il ne veut pas te racheter, alors, par le Seigneur vivant, c'est moi qui te rachèterai. Reste couchée jusqu'au matin. »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Egrediétur Dóminus de Samaría ad portam quæ réspicit ad oriéntem; et véniet in Béthlehem, ámbulans super aquas redemptiónis Iudæ: * Tunc salvus erit omnis homo, quia ecce véniet. V/. Et præparábitur in misericórdia sólium eius, et sedébit super illud in æquitáte. * Tunc salvus.</la><fr>R/. Le Seigneur sortira de Samarie par la porte qui regarde vers l'orient; et il viendra jusqu'à Bethléem, en marchant sur les eaux de la rédemption de Juda: * Alors, tout homme sera sauvé, car il vient! V/. Dans la miséricorde s'affermira son trône: il y siégera dans la justice. * Alors, tout homme.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dormívit ítaque ad pedes eius usque ad noctis abscéssum. Surrexítque ántequam hómines se cognóscerent mútuo, et dixit Booz: " Cave ne quis nóverit quod huc véneris ". Et rursum: " Expánde, inquit, palliólum tuum quo operíris, et tene utráque manu ". Qua extendénte et tenénte, mensus est sex módios hórdei et pósuit super eam; quæ portans ingréssa est civitátem et venit ad socrum suam. Quæ dixit ei: " Quid egísti, fília? " Narravítque ei ómnia quæ sibi fecísset homo, et ait: " Ecce sex módios hórdei dedit mihi et ait: "Nolo vácuam te revérti ad socrum tuam" ". Dixítque Nóemi: " Exspécta, fília, donec videámus quem res éxitum hábeat; neque enim cessábit homo nisi compléverit hódie quod locútus est. "</la><fr> Elle resta donc couchée à ses pieds jusqu'au matin, puis Booz se leva avant l'heure où un homme peut en reconnaître un autre; il se disait: « Il ne faut pas qu'on sache que cette femme est venue à l'aire. » Il dit alors: « Présente le manteau que tu as sur toi et tiens-le ». Elle le tint et il mesura six parts d'orge qu'il chargea sur elle, puis elle retourna à la ville. Lorsque Ruth rentra chez sa belle-mère, celle-ci lui dit: « Qu'en est-il de toi, ma fille? » Ruth lui raconta tout ce que cet homme avait fait pour elle. Elle dit: « Ces six parts d'orge, il me les a données en disant: "Tu ne reviendras pas les mains vides chez ta belle-mère" ». —  « Ma fille, reste en repos, lui dit Noémi, jusqu'à ce que tu saches comment finira cette affaire; assurément, cet homme n'aura de cesse qu'il ne l'ait terminée aujourd'hui même. »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce véniet Dóminus, protéctor noster, Sanctus Israel, * Corónam regni habens in cápite suo. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Corónam regni. V/. Glória Patri. * Corónam regni.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur, le Saint d'Israël, c'est lui notre secours! * Sa tête est couronnée du diadème royal. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance, * Sa tête. V/. Gloire au Père. * Sa tête.</fr></ligne><ligne id="11"><la/><fr/></ligne></liturgia>
