<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libéllo magístri Hildebrándi De contemplatióne (N. 6: PL 181, 1695)</la><fr>Opuscule de Maître Hildebrand sur la contemplation</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Convertámus mentis óculos ad tria pósita, quæ ex motu veri desidérii procédunt, et fácile patébit quia quódlibet eórum recte álterum consequátur. Spes enim amóre speráti se exténdit fervénter ad inquiréndum; sollícita mentis exercitátio perseverántiam præstat in inquiréndo; discréta temporálium oblívio impediméntum tollit in inquiréndo. Primum, scílicet spes, exclúdit diffidéntiam; secúndum, id est studiósa exercitátio, propéllit neglegéntiam; tértium, vidélicet mundi contémptus, omnem extérminat resisténtiam.</la><fr> Appliquons notre attention aux trois éléments qui découlent du véritable désir, et il apparaîtra facilement que n'importe lequel d'entre eux s'enchaîne directement avec un autre. En effet, l'espérance, par l'amour de ce qui est espéré, se porte avec ferveur à la recherche; l'application zélée de l'esprit fournit la persévérance dans la recherche; l'oubli mesuré du temporel lève l'obstacle à la recherche. Le premier, c'est-à-dire l'espérance, exclut le manque de confiance; le second, c'est-à-dire l'application studieuse, chasse la négligence; le troisième, c'est-à-dire le mépris du monde, met fin à toute résistance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum: et regnábit rex, et sápiens erit, et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Eia, benedícte Iesu, spes mea, exspectátio mea, amor meus, verbum mihi ad te, verbum de te, verbum plenum dolóris et misériæ. Tu qui Verbum es, unigénitum Patris ingéniti, propter me factum caro, Verbum de corde Patris eructátum, Verbum quod semel locútus est Deus, Verbum quo mihi his novíssimis diébus locútus est Pater tuus cæléstis, dignánter audi mei cordis verbum ad te Dei Verbum, plenis desidériis eructátum. Audi et vide quia tristis est ánima mea et contúrbat me, dum dícitur mihi cotídie: Ubi est Deus tuus? Non est quod respóndeam, abséntem te esse tímeo, præséntem non séntio.</la><fr> Eh bien, béni Jésus, mon espoir, mon attente, mon amour, j'ai quelque chose à te dire, quelque chose sur toi, un propos plein de douleur et de misère. Toi qui es le Verbe, unique engendré du Père inengendré, devenu chair pour moi, Parole sortie du cœur du Père, Parole que Dieu a proférée une seule fois, Parole par laquelle, en ces jours tout récents, ton Père céleste m'a parlé, daigne écouter, toi, Parole de Dieu, la parole que d'abondants désirs font sortir de mon cœur. Écoute et vois: mon âme est triste et toute troublée quand on me dit chaque jour: Où est ton Dieu? Je n'ai rien à répondre, je crains que tu ne sois pas là, je ne sens pas ta présence.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audíte verbum Dómini, Gentes, et annuntiáte illud in fínibus terræ: * Et in ínsulis quæ procul sunt, dícite: Salvátor noster advéniet. V/. Annuntiáte et audítum fácite; loquímini et clamáte. * Et ínsulis.</la><fr> R/. Nations, écoutez la parole du Seigneur, transmettez le message aux limites du monde, annoncez dans les îles lointaines: * Voici notre Sauveur qui vient! V/. Parlez, faites entendre, criez et proclamez: * Voici.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ardens est cor meum, desídero vidére Dóminum meum. Ubi enim est præstolátio mea et patiéntia? Tu es, Dómine Deus meus, et quid fáciam? Quæro et non invénio; concupísco et non vídeo; sequor et non apprehéndo. Quæ est fortitúdo mea ut sustíneam, aut quis finis meus ut patiénter agam? Quid ánimæ meæ trístius? Quid misérius? Quid moléstius? Putas, dilécte, tristítia mea vertétur in tuæ visiónis gáudium? Miséria in tuæ cohabitatiónis contubérnium? Moléstia in tuæ comprehensiónis collúdium? Lóquere, Dómine, quia audit servus tuus. Audiam quid loquáris in me, Dómine Deus meus. Dic ánimæ meæ: Salus tua ego sum. Dic ámplius, Dómine, et sic dic ut áudiam: Fili, tu semper mecum es, et ómnia mea tua sunt. Eia Verbum Dei Patris, hoc est quod audíre vólui.</la><fr> Mon cœur est ardent, je désire voir mon Seigneur. Où sont, en effet, ma patience et ma constance? C'est toi, Seigneur mon Dieu, et que vais-je faire? Je te cherche et je ne te trouve pas; je te désire, et je ne te vois pas; je te poursuis, et je ne te saisis pas. Quelle est ma force, pour que je tienne, et jusqu'où puis-je endurer? Quoi de plus triste que mon âme? Quoi de plus misérable? Quoi de plus éprouvé? Crois-tu, mon amour, que ma tristesse se changera en joie lorsque je te verrai? Y aurait-il donc misère dans l'intimité de notre mutuelle habitation? Peine dans le jeu où l'on cherche à te saisir? Parle, Seigneur, ton serviteur écoute. Que je puisse écouter ce que tu dis en moi, Seigneur mon Dieu! Dis à mon âme: je suis ton salut! Dis davantage, Seigneur, et parle de manière à ce que j'entende: Mon fils, tu es toujours avec moi, et tout ce qui est à moi est à toi. Ah! Verbe de Dieu le Père, c'est cela que j'ai voulu entendre.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius: * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam in. V/. Glória Patri. * Nam in.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus, * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel: V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là. V/. Gloire au Père. * En ce jour-là.</fr></ligne></liturgia>
