<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi (Sermo 91, 1-2. 5-6: CCL 24A, 562-563. 565-566)</la><fr>Sermon de saint Pierre Chrysologue</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Aurum de terra légere qui novérunt, ubi dívitem sénserint venam, ibi quidquid est labóris impéndunt. Et nos, quia in sancto Zacharía cæléstem vídimus latére thesáurum, in ipso totum quod sermónis est mei, quod vestri audítus est occupémus, quátenus commúne lucrum sit quod fúerit commúni labóre quæsítum. Fuit, inquit, in diébus Heródis regis Iudææ sacérdos quidam nómine Zacharías ex vice Abía. Hinc iam díximus Et uxor eius de filiábus Aaron. Sic cœpit evangelísta, ut in cóniuge sacerdótis, serváto sacerdotáli stémmate, generósitas monstrarétur. Erant, inquit, ambo iusti ante Deum. Ambo iusti, quia in duóbus erat una iustítia. Ambo iusti, quia constábat inter eos non de diligéntia, sed de sanctitáte coniúgium. Ambo iusti, quia sexu díspares, pares méritis habebántur. Ambo iusti, quia ut erat in duóbus una caro, sic erat in duóbus unus spíritus.</la><fr> Ceux qui ont appris à recueillir l'or de la terre y dépensent tout le travail possible dès qu'ils croient trouver une riche veine. Et nous, parce que nous voyons bien qu'un trésor céleste est caché en Zacharie, consacrons-lui donc toutes les possibilités de ma parole, toutes celles de votre écoute, afin que devienne profit commun ce que nous aurons cherché dans un commun labeur. Il y eut, dit l'Écriture, dans les jours d'Hérode roi de Judée, un prêtre nommé Zacharie, de la classe d'Abia. Sa femme était des filles d'Aaron. L'évangéliste a commencé ainsi pour que la noblesse de la race soit démontrée chez l'épouse du prêtre, puisque l'appartenance à la tribu sacerdotale est observée ici. Ils étaient tous deux justes devant Dieu. Tous deux justes, parce qu'en tous deux habitait une seule justice. Tous deux justes, car entre eux le lien du mariage tenait non au choix, mais à la lignée consacrée. Tous deux justes, car dissemblables par le sexe, ils étaient semblables par le mérité. Tous deux justes: de même, en effet, que tous deux étaient une seule chair, tous deux, également, étaient un seul esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Germinavérunt campi erémi germen odóris Israel: quia ecce Deus noster cum virtúte véniet. * Et splendor eius cum eo. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et.</la><fr>R/. Le désert et la terre aride ont produit la fleur qui parfume Israël: car notre Dieu vient avec puissance, * Entouré de sa splendeur! V/. De Sion, belle entre toutes, notre Dieu vient se manifester, * Entouré.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et ambo processérunt in diébus suis. Processérunt: sic descríbitur sacraménti senéctus, quæ nondum décidit méritis, non ætáte déficit, sed procédit; nec sentit detriménta córporis, quæ sumit augménta virtútis. Fratres, Elísabeth sanctæ partus non ablátus est, sed dilátus, donec transíret tempus carnis, pássio córporis, coniúgii necéssitas, voluptátis causa, cupiditátis sensus et totum quod humánam confúndit, gravat, ónerat consciéntiam. Mundabátur enim longo témpore sacrifícii domus, sanctitátis hospítium, metátum metatóris Christi, ángeli domicílium, aula Spíritus Sancti, Dei templum. Dei templum estis, inquit Apóstolus, et Spíritus Dei hábitat in vobis.</la><fr> Et tous deux étaient avancés dans leurs jours. C'est ainsi qu'est décrite la vieillesse, quand il s'agit du sacrement: ses mérites la retiennent sur la pente; elle ignore les défaillances de l'âge: elle avance! Elle ne sent pas les pertes du corps, parce qu'elle recueille les gains de la vertu. Mes frères, la maternité ne fut pas refusée à Elisabeth, mais seulement différée, jusqu'à ce que passât le temps de la chair, avec les passions du corps, la nécessité du mariage, l'objet de la volupté, le sens de la convoitise, et tout ce qui trouble, alourdit, oppresse la conscience humaine. Car depuis longtemps on nettoyait la maison du sacrifice, l'hôtel de la sainteté, le campement que se dressait le Christ, le domicile de l'envoyé, la demeure de l'Esprit Saint, le temple de Dieu. Vous êtes le temple de Dieu, dit l'Apôtre, et l'Esprit Saint habite en vous.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Radix Iesse, qui exsúrget iudicáre gentes, in eum gentes sperábunt; * Et erit nomen eius benedíctum in sæcula. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et.</la><fr>R/. La racine de Jessé se dressera pour juger les nations,  et sera l'espérance des peuples; * Son nom sera béni à jamais. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Denique ubi tota córporis sedáta queréla est, et in totum facti sunt sine queréla, mox sterílitas fugit, revivíscit senéctus, fides cóncipit, parit cástitas, náscitur maior hómine, par ángelis, tuba cæli, præco Christi, arcánum Patris, Fílii núntius, sígnifer supérni regis, peccatórum vénia, Iudæórum corréctio, vocátio géntium et, ut próprie dicam, legis et grátiæ fíbula, quæ diplóidem summi sacerdótis sancto patri iungébat in córpore. Evangelísta ergo virtútes patris matrísque descríbit, ut ex generántium méritis dígnitas gérminis noscerétur, et probarétur maior hómine, qui in ortu suo excedébat legem nativitátis humánæ.</la><fr> Quand s'est apaisée toute la plainte du corps et que les conjoints sont devenus totalement libres de plainte, bientôt s'enfuit la stérilité, le vieillard reprend vie, la foi conçoit, la charité enfante: et il naît enfin, celui qui est plus grand qu'un homme, l'égal des anges, la trompette du ciel, le précurseur du Christ, le secret du Père, le héraut du Fils, le porte-étendard du roi d'en-haut, le pardon des pécheurs, le redressement des Juifs, l'appel des païens, et, pour le dire en propres termes, la boucle de la Loi et de la grâce. Cette boucle agrafe le double vêtement qui unit en un corps le souverain prêtre et le père saint. L'évangéliste décrit donc les vertus du père et de la mère pour faire connaître, par les mérites des ascendants, la dignité du germe, et pour prouver qu'il est plus qu'un homme, celui qui dans sa naissance dépasse les lois de la génération humaine.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: * Aperiátur terra et gérminet Salvatórem. V/. Emítte Agnum, Dómine, Dominatórem terræ, de petra desérti ad montem fíliæ Sion. * Aperiátur. V/. Glória Patri. * Aperiátur.</la><fr>R/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! * Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! V/. L'Agneau, roi de l'univers, daigne nous l'envoyer, Seigneur, depuis le rocher du désert, jusqu'à la montagne de la fille de Sion! * Que la terre. V/. Gloire au Père. * Que la terre.</fr></ligne></liturgia>
