<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 185, 1-3: PL 38, 997-999)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Expergíscere, homo: pro te Deus factus est homo. Surge, qui dormis, et exsúrge a mórtuis et illuminábit te Christus. Pro te, inquam, Deus factus est homo. In ætérnum mórtuus esses, nisi in témpore natus esset. Numquam liberaréris a carne peccáti, nisi suscepísset similitúdinem carnis peccáti. Perpétua te possidéret miséria, nisi fíeret hæc misericórdia. Non revixísses, nisi tuæ morti convenísset. Defecísses, nisi subvenísset. Perísses, nisi venísset. Celebrémus læti nostræ salútis et redemptiónis advéntum. Celebrémus festum diem, quo magnus et ætérnus dies ex magno et ætérno die venit in hunc nostrum tam brevem temporálem diem. Hic est nobis factus iustítia et sanctificátio et redémptio; ut quemádmodum scriptum est: Qui gloriátur, in Dómino gloriétur.</la><fr> Homme, éveille-toi: pour toi, Dieu s'est fait homme. Réveille-toi, ô toi qui dors, relève-toi d'entre les morts et le Christ t'illuminera. Pour toi, je le répète, Dieu s'est fait homme. Tu serais mort pour l'éternité, s'il n'était né dans le temps. Tu n'aurais jamais été libéré de la chair du péché, s'il n'avait pris la ressemblance du péché. Tu serais victime d'une misère sans fin, s'il ne t'avait fait cette miséricorde. Tu n'aurais pas retrouvé la vie, s'il n'avait pas rejoint ta mort. Tu aurais succombé, s'il n'était allé à ton secours. Tu aurais péri, s'il n'était pas venu. Célébrons dans la joie l'avènement de notre salut et de notre rédemption. Célébrons le jour de fête où, venant du grand jour de l'éternité, un grand jour éternel s'introduit dans notre jour temporel et si bref. C'est lui qui s'est fait notre justice, notre sanctification, notre rédemption. Ainsi, comme il est écrit, celui qui cherche la gloire, qu'il mette sa gloire dans le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sanctificámini, fílii Israel, dicit Dóminus: in die enim crástina descéndet Dóminus, * Et áuferet a vobis omnem languórem. V/. Ecce Dóminus véniet ut salvos nos fáciat, et illúminet abscóndita tenebrárum. * Et.</la><fr>R/. Parole du Seigneur: Sanctifiez-vous, fils d'Israël, car demain le Seigneur descendra, * Il écartera de vous toute maladie. V/. Voici le Seigneur: il vient nous sauver, et mettre en lumière ce qui est caché dans les ténèbres. * Il écartera.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Veritas de terra orta est: Christus qui dixit: Ego sum véritas, de Vírgine natus est. Et iustítia de cælo prospéxit: quóniam credens in eum qui natus est, non homo a se ipso, sed a Deo iustificátus est. Véritas de terra orta est: quia Verbum caro factum est. Et iustítia de cælo prospéxit: quia omne datum óptimum et omne donum perféctum desúrsum est. Véritas de terra orta est, caro de María. Et iustítia de cælo prospéxit: quia non potest homo accípere quidquam, nisi fúerit ei datum de cælo. Iustificáti ex fide, pacem habeámus ad Deum: quia iustítia et pax osculátæ sunt ínvicem. Per Dóminum nostrum Iesum Christum: quia Véritas de terra orta est. Per quem et accéssum habémus in grátiam istam, in qua stamus, et gloriámur in spe glóriæ Dei. Non ait: glóriæ nostræ; sed: glóriæ Dei; quia iustítia non de nobis procéssit, sed de cælo prospéxit. Ergo qui gloriátur, non in se, sed in Dómino gloriétur.</la><fr> Donc la Vérité a germé de la terre: le Christ, qui a dit: Moi, je suis la Vérité, est né de la Vierge. Et du ciel s'est penchée la justice, parce que, lorsque l'homme croit en celui qui vient de naître, il reçoit la justice, non pas de lui-même, mais de Dieu. La Vérité a germé de la terre, parce que le Verbe s'est fait chair. Et du ciel s'est penchée la justice, parce que les dons les meilleurs, les présents merveilleux viennent d'en-haut. La vérité a germé de la terre : la chair est née de Marie. Et du ciel s'est penchée la justice, parce qu'un homme ne peut rien s'attribuer sauf ce qu'il a reçu du ciel. Dieu a fait de nous des justes par la foi, soyons donc en paix avec Dieu, parce que justice et paix se sont embrassées. Par notre Seigneur Jésus-Christ: car la Vérité a germé de la terre. C'est lui qui nous ouvre l'accès au monde de la grâce dans lequel nous sommes établis, et notre orgueil, c'est d'avoir part à la gloire de Dieu. Paul ne dit pas: à notre gloire, mais: à la gloire de Dieu, parce que la justice n'est pas sortie de nous mais s'est penchée du ciel. Donc, celui qui cherche la gloire, qu'il mette sa gloire non en lui, mais dans le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Festína, ne tardáveris, Dómine, * Et líbera pópulum tuum. V/. Veni, Dómine, et noli tardáre, reláxa facínora plebi tuæ. * Et.</la><fr>R/. Seigneur, empresse-toi, ne tarde plus, * Viens libérer ton peuple! V/. Viens, Seigneur, ne tarde pas, efface le péché de ton peuple. * Viens libérer.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hinc enim et nato ex Vírgine Dómino præcónium vocis angélicæ factum est: Glória in excélsis Deo et in terra pax homínibus bonæ voluntátis. In terra enim pax unde, nisi quia Véritas de terra orta est, id est Christus de carne natus est? Et ipse est pax nostra qui fecit útraque unum: ut essémus hómines bonæ voluntátis, suáviter conéxi vínculo unitátis. In hac ígitur grátia gaudeámus, ut sit glória nostra testimónium consciéntiæ nostræ: ubi non in nobis, sed in Dómino gloriémur. Hinc enim dictum est: Glória mea, et exáltans caput meum. Nam quæ maior grátia Dei nobis pótuit illucéscere, quam ut, habens Unigénitum Fílium, fáceret eum hóminis Fílium, atque ita vicíssim hóminis fílium fáceret Dei fílium? Quære méritum, quære causam, quære iustítiam; et vide utrum invénias nisi grátiam.</la><fr> De là vient que la louange angélique pour le Seigneur né de la Vierge a été: Gloire à Dieu au plus haut des cieux, et paix sur la terre aux hommes comblés de sa bienveillance. En effet, d'où vient la paix sur la terre, sinon de ce que la Vérité a germé de la terre, autrement dit, que le Christ est né de la chair? Et c'est lui qui est notre paix, lui qui des deux a fait un seul peuple pour que nous soyons des hommes comblés de bienveillance, tendrement attachés les uns aux autres par le lien de l'unité. En ce jour de grâce, réjouissons-nous, pour trouver notre gloire dans le témoignage de notre conscience; alors, ce n'est pas en nous, mais en Dieu que nous mettrons notre gloire. C'est pour cela qu'il est dit: Seigneur, tu es ma gloire, tu me tiens la tête haute. Dieu pouvait-il faire briller sur nous une grâce plus grande que celle-ci: son Fils unique, il en fait un fils d'homme et, en retour, il transforme des fils d'hommes en fils de Dieu? Cherche où est le mérite, où est le motif, où est la justice, et vois si tu découvres autre chose que la grâce.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. De illa occúlta habitatióne sua egréssus est Fílius Dei; * Descéndit visitáre et consolári omnes qui eum de toto corde desiderábant. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Descéndit. V/. Glória Patri. * Descéndit.</la><fr>R/. De sa demeure mystérieuse est sorti le Fils de Dieu ; * Il descend visiter, réconforter tous ceux qui ont mis en lui l'ardent désir de leur cœur. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester. * Il descend. V/. Gloire au Père. * Il descend.</fr></ligne></liturgia>
