<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Consolámini, consolámini pópulum meum, dicit Deus vester. Loquímini ad cor Ierúsalem et clamáte ad eam, quóniam compléta est milítia eius, expiáta est iníquitas illíus; suscépit de manu Dómini duplícia pro ómnibus peccátis suis. "</la><fr> Consolez, consolez mon peuple, dit votre Dieu, parlez au cœur de Jérusalem et criez-lui que son service est accompli, que sa faute est expiée, qu'elle a reçu de la main du Seigneur double punition pour tous ses péchés. »</fr></ligne><ligne id="4"><la>¶</la><fr>¶</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Clama in fortitúdine qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde tu qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam. * Dic.</la><fr>R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem, * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion : Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force. * Dis.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="7"><la> Vox dicéntis: " Clama! " Et dixi: " Quid clamábo? " " Omnis caro fenum, et omnis glória eius quasi flos agri; exsiccátum est fenum, et cécidit flos, quia spíritus Dómini sufflávit in eo. Vere fenum est pópulus. Exsiccátum est fenum, et cécidit flos; verbum autem Dei nostri manet in ætérnum. "</la><fr> Une voix dit: « Crie », et je dis: « Que crierai-je? » —  « Toute chair est de l'herbe et toute sa grâce est comme la fleur des champs. L'herbe se dessèche, la fleur se fane, quand le souffle du Seigneur passe sur elles; (oui, le peuple, c'est de l'herbe) l'herbe se dessèche, la fleur se fane, mais la parole de notre Dieu subsiste à jamais. »</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Oriétur stella ex Iacob, et exsúrget homo de Israel, et confrínget omnes duces alienigenárum. * Et erit omnis terra posséssio eius. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et erit.</la><fr>R/. Un astre se lève, issu de Jacob; un héros se dresse, issu d'Israël; il frappera tous les chefs étrangers. * Toute la terre sera son domaine. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Toute la terre.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> Super montem excélsum ascénde, tu quæ evangelízas Sion; exálta in fortitúdine vocem tuam, quæ evangelízas Ierúsalem; exálta, noli timére; dic civitátibus Iudæ: " Ecce Deus vester, ecce Dóminus Deus in virtúte venit, et bráchium eius dominátur: ecce merces eius cum eo et præmium illíus coram illo. Sicut pastor gregem suum pascit, in bráchio suo cóngregat agnos et in sinu suo levat; fetas ipse portat. "</la><fr> Monte sur une haute montagne, messagère de Sion; élève et force la voix, messagère de Jérusalem; élève la voix, ne crains pas, dis aux villes de Juda: « Voici votre Dieu! » Voici le Seigneur Dieu qui vient avec puissance, son bras assure son autorité; voici qu'il porte avec lui sa récompense, et son salaire devant lui. Tel un berger il fait paître son troupeau, de son bras il rassemble les agneaux, il les porte sur son sein, il conduit doucement les brebis mères.</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Modo véniet Dominátor Dóminus: * Et nomen eius Emmánuel vocábitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et nomen. V/. Glória Patri. * Et nomen.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des Seigneurs: * On lui donnera le nom d'Emmanuel: Dieu-avec-nous. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * On lui donnera. V/. Gloire au Père. * On lui donnera.</fr></ligne></liturgia>
