<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Ruth</la><fr>Du livre de Ruth</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Erat Nóemi consanguíneus viri sui homo potens et fortis nómine Booz. Dixítque Ruth Moabítis ad socrum suam: " Si permíttis, vadam in agrum et cólligam spicas quæ fúgerint manus meténtium, ubicúmque cleméntis in me patris famílias reppérero grátiam ". Cui illa respóndit: " Vade, fília mea ". Abiit ítaque et colligébat spicas post terga meténtium. Accidit autem ut ager ille habéret dóminum nómine Booz, qui erat de cognatióne Elímelech. Et ecce ipse veniébat de Béthlehem dixítque messóribus: " Dóminus vobíscum ". Qui respondérunt ei: " Benedícat tibi Dóminus ".</la><fr> Noémi avait, du côté de son mari, un parent. C'était un homme de condition qui appartenait au même clan qu'Élimélek, il s'appelait Booz. Ruth la Moabite dit à Noémi: « Permets-moi d'aller dans les champs glaner des épis derrière celui aux yeux duquel je trouverai grâce ». Elle lui répondit: « Va, ma fille ». Ruth partit donc et s'en vint glaner dans les champs derrière les moissonneurs. Sa chance la conduisit dans une pièce de terre appartenant à Booz, du clan d'Élimélek. Or voici que Booz arrivait de Bethléem: « Que le Seigneur soit avec vous! » dit-il aux moissonneurs, et eux répondirent: « Que le Seigneur te bénisse! »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ierúsalem, surge, et sta in excélso, et vide * Iucunditátem quæ véniet tibi a Deo tuo. V/. Leva in circúitu óculos tuos, et vide et contempláre, * Iucunditátem quæ.</la><fr>R/. Debout, Jérusalem! Tiens-toi sur la hauteur et considère * La joie qui te vient de ton Dieu! V/. Lève les yeux tout alentour, et contemple * La joie.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque Booz iúveni qui messóribus prerat: " Cuius est hæc puélla? " Qui respóndit: " Hæc est Moabítis quæ venit cum Nóemi de regióne Moabítide et rogávit ut spicas collígeret remanéntes sequens messórum vestígia; et de mane usque nunc stat in agro et nunc tantum ad moméntum requiévit. " Et ait Booz ad Ruth: " Audi, fília: ne vadas ad colligéndum in álterum agrum, nec recédas ab hoc loco, sed iúngere puéllis meis. Vide et ubi messúerint séquere eas; mandávi enim púeris ut nemo tibi moléstus sit; sed, si sitíeris, vade ad sarcínulas et bibe de aqua quam púeri háuserint. "</la><fr> Booz demanda alors à celui de ses serviteurs qui commandait aux moissonneurs: « À qui est cette jeune femme? » Et le serviteur qui commandait aux moissonneurs répondit: « Cette jeune femme est la Moabite, celle qui est revenue des Champs de Moab avec Noémi. Elle a dit: "Permets-moi de glaner et de ramasser ce qui tombe des gerbes derrière les moissonneurs". Elle est donc venue et elle est restée; depuis le matin jusqu'à présent elle s'est à peine reposée. » Booz dit à Ruth: « Tu entends, n'est-ce pas, ma fille? Ne va pas glaner dans un autre champ, ne t'éloigne pas d'ici mais attache-toi à mes servantes. Regarde la pièce de terre qu'on moissonne et suis-les. Sache que j'ai interdit aux serviteurs de te frapper. Si tu as soif, va aux cruches et bois de ce qu'ils auront puisé. »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce Dóminus véniet et omnes sancti eius cum eo, et erit in die illa lux magna; et exíbunt de Ierúsalem sicut aqua munda: * Et regnábit Dóminus in ætérnum super omnes gentes. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et regnábit.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur avec tous les saints de son cortège; en ce jour-là resplendira une grande lumière, et il sortira de Jérusalem comme une eau pure: * Le Seigneur régnera pour l'éternité sur toutes les nations. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quæ cadens in fáciem suam et adórans super terram dixit ad eum: " Unde mihi hoc, ut invenírem grátiam ante óculos tuos, et nosse me dignaréris peregrínam mulíerem? " Cui ille respóndit: " Nuntiáta sunt mihi ómnia quæ féceris sócrui tuæ post mortem viri tui, et quod derelíqueris paréntes tuos et terram in qua nata es, et véneris ad pópulum quem ante nesciébas. Reddat tibi Dóminus pro ópere tuo, et plenam mercédem recípias a Dómino Deo Israel, ad quem venísti et sub cuius confugísti alas. " Quæ ait: " Invéniam grátiam ante óculos tuos, dómine mi, qui consolátus es me et locútus es ad cor ancíllæ tuæ, quæ non sum símilis uníus puellárum tuárum. "</la><fr>Alors Ruth, tombant la face contre terre, se prosterna et lui dit: « Comment ai-je trouvé grâce à tes yeux pour que tu t'intéresses à moi qui ne suis qu'une étrangère? » —  « C'est qu'on m'a bien rapporté, lui dit Booz, tout ce que tu as fait pour ta belle-mère après la mort de ton mari; comment tu as quitté ton père, ta mère et ton pays natal pour te rendre chez un peuple que tu n'avais jamais connu, ni d'hier ni d'avant-hier. Que le Seigneur te rende ce que tu as fait et que tu obtiennes pleine récompense de la part du Seigneur, le Dieu d'Israël, sous les ailes de qui tu es venue t'abriter! » Elle dit: « Puissé-je toujours trouver grâce à tes yeux, mon Seigneur! Tu m'as consolée et tu as parlé au cœur de ta servante, alors que je ne suis même pas l'égale d'une de tes servantes. »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cívitas Ierúsalem, noli flere: quóniam dóluit Dóminus super te, * Et áuferet a te omnem tribulatiónem. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et áuferet. V/. Glória Patri. * Et áuferet.</la><fr>R/. Jérusalem, cesse de pleurer: le Seigneur t'a prise en pitié; * Il écartera de toi l'opprobre et la tristesse. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance. * Il écartera. V/. Gloire au Père. * Il écartera.</fr></ligne></liturgia>
