<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus Balduíni Cantuariénsis epíscopi (Tract. 6: PL 204, 452-453)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sermo Dei vivus est, cui Pater dedit vitam habére in semetípso, sicut ipse vitam habet in semetípso. Propter quod non solum vivus est, sed étiam vita, sicut ipse de se dicit: Ego sum via, véritas et vita. Qui cum sit vita, sic est vivus, ut sit vivíficus. Nam, sicut Pater súscitat mórtuos et vivíficat, sic et Fílius quos vult vivíficat. Vivíficus est, cum de sepúlcro mórtuum vocat, et dicit: Lázare, veni foras. Cum prædicátur hic sermo, voce prædicatiónis voci suæ quæ foris audítur, dat vocem virtútis, quæ intérius percípitur, per quam mórtui revivíscunt et de lapídibus istis suscitántur fílii Abrahæ.</la><fr> La Parole de Dieu est vivante: le Père lui a donné d'avoir la vie en soi, comme lui-même il a la vie en lui, si bien qu'elle n'est pas seulement vivante, mais qu'elle est la Vie, selon qu'elle en témoigne elle-même: Je suis la Voie, la Vérité et la Vie. Étant la Vie, elle est tellement vivante qu'elle donne la vie; comme le Père ressuscite les morts et leur donne la vie, ainsi le Fils donne la vie à qui il veut. Elle donne la vie, quand elle appelle un mort hors de son sépulcre et s'écrie: Lazare, viens dehors! Rien que de se faire entendre, cette Parole a une vertu: reçue de l'extérieur, elle est captée, et opère à l'intérieur: les morts ressuscitent, et de ces pierres surgissent des enfants d'Abraham.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini, et ad domum Dei Iacob. * Quia de.</la><fr>R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car de Sion nous vient la loi, et de Jérusalem, la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au Temple du Dieu de Jacob! * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vivus est ergo hic sermo in corde Patris, vivus in ore prædicántis, vivus in corde credéntis et amántis. Sermo iste cum ita vivus sit, haud dúbium quin et éfficax sit. Omnípotens enim sermo est. Cum díceret: Fiat lux, mox facta est lux. Cum díceret: Fiant luminária, mox facta sunt luminária. Nec mora, quin fiat, quidquid díxerit, ut fiat. Velóciter enim currit sermo iste, et in velocitáte eius repénte exstitérunt alta polórum, vasta terrárum, profúnda flúctuum.</la><fr> Cette Parole de Dieu est donc vivante dans le cœur du Père, vivante dans la bouche du prédicateur, vivante dans le cœur de celui qui a la foi et l'amour. Vivante, cette Parole est sans aucun doute efficace aussi: elle est la toute-puissante Parole. Dès qu'elle eut prononcé: Que la lumière soit, aussitôt la lumière fut; dès qu'elle eut dit: Que les luminaires soient, aussitôt les luminaires furent. Tout ce qu'elle dit, aussitôt s'exécute sans le moindre instant d'intervalle. C'est qu'elle court rapidement cette Parole, et dans cette course rapide ont jailli les hauteurs des cieux, les vastes étendues de la terre, les abîmes des flots.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et erit.</la><fr>R/. Il adviendra que le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Apud hoc enim verbum non est impossíbile omne verbum. Efficax est in rerum creatióne, éfficax est in mundi gubernatióne, éfficax est in mundi redemptióne. Quid enim efficácius, quid poténtius? Quis loquétur poténtias eius, audítas fáciet omnes laudes eius? Efficax est cum operátur, éfficax est cum prædicátur. Non enim revértitur vácuum, sed in ómnibus ad quæ míttitur, prosperátur. Efficax est, et penetrabílior omni gládio ancípiti, cum créditur et amátur. Quid enim impossíbile est credénti, vel quid diffícile est amánti?</la><fr> Rien n'est impossible à cette Parole: elle est efficace dans la création des choses, efficace dans le gouvernement de l'univers, efficace dans la rédemption du monde. Oui, quoi de plus efficace, de plus puissant? Qui dira la puissance du Seigneur, racontera toutes ses louanges? Elle est efficace quand elle est à l'œuvre, efficace aussi quand on la proclame: elle ne revient pas en effet à vide, mais elle réussit partout où elle est envoyée. Elle est efficace, plus incisive qu'un glaive à deux tranchants, quand elle est accueillie par la foi et l'amour: qu'y a-t-il, en effet, d'impossible à celui qui croit, et de difficile pour celui qui aime?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Erúmpant montes iucunditátem et colles iustítiam: * Quia lux mundi Dóminus cum poténtia venit. V/. De Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. * Quia lux. V/. Glória Patri. * Quia lux.</la><fr>R/. Montagnes, faites jaillir la joie; collines, faites déborder la justice: * Voici le Seigneur, lumière du monde; il vient avec puissance. V/. C'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
