<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et nunc, hæc dicit Dóminus qui creávit te, Iacob, et formávit te, Israel: " Noli timére, quia redémi te et vocávi te nómine tuo; meus es tu. Cum transíeris per aquas, tecum ero, et flúmina non opérient te; cum ambuláveris in igne, non cumburéris, et flamma non ardébit in te, quia ego Dóminus Deus tuus, Sanctus Israel, salvátor tuus: dedi propitiatiónem tuam Ægýptum, Æthiópiam et Saba pro te. "</la><fr> Et maintenant, ainsi parle le Seigneur, celui qui t'a créé, Jacob, qui t'a modelé, Israël. « Ne crains pas, car je t'ai racheté, je t'ai appelé par ton nom: tu es à moi. Si tu traverses les eaux je serai avec toi, et les rivières, elles ne te submergeront pas. Si tu passes par le feu, tu ne souffriras pas, et la flamme ne te brûlera pas. Car je suis le Seigneur, ton Dieu, le Saint d'Israël, ton sauveur. Pour ta rançon, j'ai donné l'Egypte, Kush et Séba à ta place. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Modo véniet Dominátor Dóminus: * Et nomen eius Emmánuel vocábitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des Seigneurs: * On lui donnera le nom d'Emmanuel: Dieu-avec-nous. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * On lui donnera.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dicam aquilóni: "Da" et austro: "Noli prohibére; affer fílios meos de longínquo et fílias meas ab extrémis terræ. Omnem qui vocátur nómine meo, in glóriam meam creávi eum, formávi eum et feci eum". Educ foras pópulum cæcum, et óculos habéntem, surdos, et aures eis sunt. Omnes gentes congregéntur simul et colligántur natiónes: quis in eis annuntiábit istud et prióra audíre nos fáciet? Dent testes suos et iustificéntur et áudiant et dicant: "Vere". "</la><fr> Je dirai au Nord: "Donne!" et au Midi: "Ne retiens pas! Ramène mes fils de loin et mes filles du bout de la terre, quiconque se réclame de mon nom, ceux que j'ai créés pour ma gloire, que j'ai formés et que j'ai faits". Fais sortir un peuple aveugle qui a des yeux, et des sourds qui ont des oreilles. Que toutes les nations se rassemblent, que tous les peuples s'unissent! Qui parmi eux a proclamé cela et nous a fait connaître les choses anciennes? Qu'ils produisent leurs témoins et qu'ils se justifient, qu'on les entende et qu'on dise: "C'est la vérité!" »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce vénio cito, et merces mea mecum est, dicit Dóminus, * Dare unicuíque secúndum ópera sua. V/. Hæc verba fidelíssima et vera, et ecce vénio cito. * Dare.</la><fr>R/. Me voici, je viens sans tarder, déclare le Seigneur, et j'apporte avec moi le salaire, * Pour donner à chacun selon ses œuvres. V/. Ces paroles sont sûres et authentiques: oui, je viens sans tarder, * Pour donner.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vos testes mei, dicit Dóminus, et servus meus quem elégi, ut sciátis et credátis mihi et intellegátis quia ego ipse sum; ante me non est formátus Deus et post me non erit. Ego, ego sum Dóminus, et non est absque me salvátor. Ego annuntiávi et salvávi; audítum feci, et non fuit in vobis aliénus; et vos testes mei, dicit Dóminus, et ego Deus, iam ab inítio ego ipse. Et non est qui de manu mea éruat; operábor, et quis avértet illud? "</la><fr> C'est vous qui êtes mes témoins, oracle du Seigneur, vous êtes le serviteur que je me suis choisi, afin que vous le sachiez, que vous croyiez en moi et que vous compreniez que c'est moi: avant moi aucun dieu n'a été formé et après moi il n'y en aura pas. Moi, c'est moi le Seigneur, et en dehors de moi il n'y a pas de sauveur. C'est moi qui ai révélé, sauvé et fait entendre, ce n'est pas un étranger qui est parmi vous; vous, vous êtes mes témoins, oracle du Seigneur, et moi, je suis Dieu, de toute éternité je le suis; nul ne peut délivrer de ma main, si j'agis, qui pourrait me faire renoncer? »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Egrediétur Dóminus et prœliábitur contra gentes; * Et stabunt pedes eius supra montes Olivárum ad oriéntem. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Le Seigneur sortira pour combattre les nations; * Ses pieds se poseront à l'Orient, sur le mont des Oliviers. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, le Seigneur vient se manifester.* Ses pieds. V/. Gloire au Père. * Ses pieds.</fr></ligne></liturgia>
