<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et nunc audi, Iacob, serve meus, et Israel quem elégi. Hæc dicit Dóminus qui fecit te et formávit te ab útero, auxiliátor tuus: " Noli timére, serve meus Iacob et dilécte quem elégi. Effúndam enim aquas super terram sitiéntem et fluénta super áridam; effúndam spíritum meum super semen tuum et benedictiónem meam super stirpem tuam: et germinábunt inter herbas quasi sálices iuxta præterfluéntes aquas. "</la><fr> Et maintenant, écoute, Jacob mon serviteur, Israël que j'ai choisi. Ainsi parle le Seigneur, qui t'a fait, qui t'a modelé dès le sein maternel, qui te soutient. Sois sans crainte, Jacob mon serviteur, Yeshurûn que j'ai choisi. Car je vais répandre de l'eau sur le sol assoiffé et des ruisseaux sur la terre desséchée; je répandrai mon esprit sur ta race et ma bénédiction sur tes descendants. Ils germeront comme parmi les herbages, comme les saules au bord de l'eau. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Constántes estóte, vidébitis auxílium Dómini super vos. Iuda et Ierúsalem, nolíte timére! * Cras egrediémini et Dóminus erit vobíscum. V/. Sanctificámini, fílii Israel, et estóte paráti. * Cras.</la><fr>R/. Prenez courage! Vous allez voir le secours que le Seigneur vous réserve! Ô Juda et Jérusalem! Ne craignez pas! * Demain vous sortirez, et le Seigneur sera avec vous! V/. Sanctifiez-vous, fils d'Israël, et tenez-vous prêts  * Demain.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Iste dicet: "Dómini ego sum", et ille vocábit se nómine Iacob; et hic scribet manu sua: "Dómino", et inscribétur nómine Israel. " Hæc dicit Dóminus, rex Israel et redémptor eius, Dóminus exercítuum: " Ego primus et ego novíssimus, et absque me non est Deus. Quis símilis mei? Conclámet et annúntiet et expónat mihi, ex quo constítui pópulum antíquum; ventúra et, quæ futúra sunt, annúntiet nobis. Nolite timére, neque conturbémini; nonne ex tunc audíre te feci et annuntiávi? Vos estis testes mei . Numquid est Deus absque me aut petra quam ego non nóverim? "</la><fr> Celui-ci dira: "Je suis au Seigneur", et cet autre se réclamera du nom de Jacob. Celui-là écrira sur sa main: "au Seigneur", et on lui donnera le nom d'Israël. » Ainsi parle le Seigneur, roi d'Israël, le Seigneur des armées, son rédempteur: « Je suis le premier et je suis le dernier, à part moi, il n'y a pas de dieu. Qui est comme moi? Qu'il crie, qu'il le proclame et me l'expose; depuis que j'ai constitué un peuple éternel, ce qui se passe, qu'il le dise, et ce qui doit arriver, qu'il le leur annonce. Ne vous effrayez pas, soyez sans crainte, dès longtemps ne vous l'ai-je pas annoncé et révélé? Vous êtes mes témoins. Y aurait-il un dieu à part moi? Il n'y a pas de Rocher, je n'en connais pas! »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sanctificámini hódie et estóte paráti; quia die crástina vidébitis: * Maiestátem Dei in vobis. V/. Hódie sciétis quia véniet Dóminus, et mane vidébitis glóriam eius: * Maiestátem.</la><fr>R/. Sanctifiez-vous aujourd'hui, et tenez-vous prêts, car demain vous verrez : * La Majesté divine au milieu de vous. V/. Aujourd'hui vous reconnaîtrez que le Seigneur doit venir, et demain vous verrez sa gloire: * La Majesté.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Meménto horum, Iacob et Israel, quóniam servus meus es tu; formávi te, servus meus es tu, Israel, non decípies me. Delévi ut nubem iniquitátes tuas et quasi nébulam peccáta tua; revértere ad me, quóniam redémi te. "</la><fr> Souviens-toi de cela, Jacob, et toi Israël, car tu es mon serviteur. Je t'ai modelé, tu es pour moi un serviteur, Israël, je ne t'oublierai pas. J'ai dissipé tes crimes comme un nuage et tes péchés comme une nuée; reviens à moi, car je t'ai racheté. »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Véniet nobis salus a Dómino celériter, et cónteret iugum grave et solvet vincla peccatórum nostrórum, * Quia potens est. V/. Et dominábitur a mari usque ad mare, et a flúmine usque ad términos orbis terræ. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Que le salut de Dieu nous vienne sans tarder! Qu'il brise le joug qui nous écrase, qu'il rompe les liens de nos péchés, * Car il est tout-puissant! V/. Il dominera de la mer à la mer, et du fleuve jusqu'aux extrémités de la terre. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
