<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 4, 1: SC 166, 134-136)</la><fr>Sermon du bienheureux Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vox clamántis in desérto: Paráte viam Dómini. Primo ómnium considerándam árbitror grátiam desérti, beatitúdinem erémi, quæ ab inítio grátiæ quiéti sanctórum méruit consecrári. Consecrávit plane nobis habitatiónem desérti vox clamántis in desérto, Ioánnes prdicans et tríbuens baptísmum pœniténtiæ in desérto; quamquam et ante ipsum quibúsque sanctíssimis prophetárum velut adiutórium spíritus amíca semper fúerit solitúdo. </la><fr> Une voix crie dans le désert: Préparez la voie du Seigneur. Je pense qu'il nous faut en tout premier lieu réfléchir sur la grâce de la solitude, sur la béatitude du désert qui, dès le début de l'ère de la grâce, mérita d'être consacrée au repos des saints. Certes, le séjour du désert a été sanctifié pour nous par la voix de celui qui criait dans le désert, de Jean qui y prêchait et y donnait un baptême de pénitence; et avant lui déjà les plus saints des prophètes avaient toujours eu la solitude pour amie, en tant qu'auxiliaire de l'Esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Emítte Agnum, Dómine, Dominatórem terræ, * De petra desérti ad montem fíliæ Sion. V/. Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam, et salutáre tuum da nobis. * De petra.</la><fr>R/. L'Agneau, roi de l'univers, daigne nous l'envoyer, Seigneur, * Depuis le rocher du désert jusqu'à la montagne de la fille de Sion! V/. Fais-nous voir, Seigneur, ton amour, et donne-nous ton salut! * Depuis.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Longe tamen excelléntior atque divínior ipsi loco sanctificatiónis grátia accéssit, cum Iesus Ioánni succéssit; qui étiam ántequam prædicáre pœniténtibus incíperet, locum pœniténtibus præparándum putávit; atque per dies quadragínta, dum versátur in desérto, velut puríficans locum novúmque novæ vitæ dédicans locum, tyránnum qui incubábat, omnémque malítiam et subtilitátem eius, non tam sibi, quam illis qui áccolæ erémi futúri erant, superávit.</la><fr> Toutefois, une grâce de sanctification incomparablement plus excellente et plus divine s'attacha à ce lieu, quand Jésus y succéda à Jean. Car, à son tour, avant de se mettre à prêcher aux pénitents, il estima devoir préparer un lieu pour les y recevoir. Pendant quarante jours, il demeura dans le désert, comme pour purifier et consacrer à une vie nouvelle ce lieu renouvelé, et il vainquit le tyran qui le hantait, avec toute sa malice et toute sa ruse, et cela moins pour lui-même que pour les futurs habitants du désert.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Germinavérunt campi erémi germen odóris Israel: quia ecce Deus noster cum virtúte véniet. * Et splendor eius cum eo. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et splendor.</la><fr>R/. Le désert et la terre aride ont produit la fleur qui parfume Israël: car notre Dieu vient avec puissance, * Entouré de sa splendeur! V/. De Sion, belle entre toutes, notre Dieu vient se manifester, * Entouré.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si ergo elongásti fúgiens et manes in solitúdine, ibi permane; ibi exspécta eum qui salvum te fáciet a pusillanimitáte spíritus et tempestáte. Quantálibet íngruat tibi tempéstas bellórum, quantamcúmque patiáris in desérto penúriam étiam victuálium, noli pusillanimitáte spíritus redíre mente in Ægýptum. Felícius te pascet erémus manna, id est pane angelórum, quam Ægýptus ollis cárnium.</la><fr> Si donc tu t'es enfui au loin et t'es fixé au désert, restes-y, et attends là celui qui te sauvera de la pusillanimité d'esprit et de la tempête. Quelles que soient les guerres qui fondront sur toi en tempête, quelle que soit la pénurie dont tu auras à souffrir au désert, même en fait de nourriture, ne retourne pas en Égypte par la pensée, cédant à la pusillanimité d'esprit. Le désert te nourrira mieux avec la manne, je veux dire avec le pain des anges, que l'Égypte avec des marmites pleines de viandes.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Radix Iesse, qui exsúrget iudicáre gentes, in eum gentes sperábunt; * Et erit nomen eius benedíctum in sæcula. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et erit. V/. Glória Patri. * Et erit.</la><fr>R/. La racine de Jessé se dressera pour juger les nations, et sera l'espérance des peuples; * Son nom sera béni à jamais. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester! * Son nom. V/. Gloire au Père. * Son nom.</fr></ligne></liturgia>
