<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Proférte causam vestram, dicit Dóminus; afférte, si quid firmum habétis, dicit Rex Iacob. Accédant et núntient nobis, quæcúmque ventúra sunt; prióra quæ fuérunt, nuntiáte, ut ponámus cor nostrum et sciámus novíssima eórum, et quæ ventúra sunt, indicáte nobis. Annuntiáte quæ ventúra sunt in futúrum, ut sciámus quia dii estis vos; bene quoque aut male fácite, ut inspiciámus et videámus simul.</la><fr> Présentez votre querelle, dit le Seigneur, produisez vos arguments, dit le roi de Jacob. Qu'ils produisent et qu'ils nous montrent les choses qui doivent arriver. Les choses passées, que furent-elles? Montrez-le, que nous y réfléchissions et que nous en connaissions la suite. Ou bien faites-nous entendre les choses à venir, annoncez ce qui doit venir ensuite, et nous saurons que vous êtes des dieux. Au moins, faites bien ou faites mal, que nous éprouvions de l'émoi et de la crainte.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Radix Iesse, qui exsúrget iudicáre gentes, in eum gentes sperábunt; * Et erit nomen eius benedíctum in sæcula. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et.</la><fr>R/. La racine de Jessé se dressera pour juger les nations, et sera l'espérance des peuples; * Son nom sera béni à jamais. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ecce vos estis níhilum, et opus vestrum nihil valet; abominátio est, qui éligit vos. Suscitávi ab aquilóne, et venit ab ortu solis; vocávi eum nómine; et conculcábit poténtes quasi lutum et velut plastes calcans humum.</la><fr> Voici, vous êtes moins que rien, et votre œuvre, c'est moins que néant, vous choisir est abominable. Je l'ai suscité du Nord et il est venu, depuis le Levant il est appelé par son nom. Il piétine les gouverneurs comme de la boue, comme le potier pétrit l'argile.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: * Aperiátur terra et gérminet Salvatórem. V/. Emítte Agnum, Dómine, Dominatórem terræ, de petra desérti ad montem fíliæ Sion. * Aperiátur.</la><fr>R/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! * Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! V/. L'Agneau, roi de l'univers, daigne nous l'envoyer, Seigneur, depuis le rocher du désert, jusqu'à la montagne de la fille de Sion! * Que la terre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis annuntiávit ab exórdio ut sciámus, et a princípio ut dicámus: " Iustum est "? Non est neque annúntians neque prædícens neque áudiens sermónes vestros. Primus ad Sion: Ecce adsunt; et Ierúsalem læta nuntiántem do.</la><fr> Qui l'a annoncé dès le principe, pour que nous sachions, et dans le passé, pour que nous disions: « C'est juste? » Mais nul n'a annoncé, nul n'a fait entendre, nul n'a entendu vos paroles. Prémices de Sion, voici, les voici, à Jérusalem j'envoie un messager.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Annuntiátum est per Gabriélem archángelum ad Maríam Vírginem de intróitu Regis. * Et ingréssus est per spléndidam regiónem, aurem Vírginis, visitáre palátium úteri, et regréssus est per áuream portam Vírginis. V/. Ave María, grátia plena, Dóminus tecum. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. L'archange Gabriel a porté à la Vierge Marie l'annonce de la venue du roi. * Et celui-ci, par l'oreille obéissante de la Vierge, a trouvé accès vers la beauté de son temple intérieur, d'où il est ressorti par une porte d'or. V/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * Et celui-ci. V/. Gloire au Père. * Et celui-ci.</fr></ligne></liturgia>
