<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 6 in Adventu, 3-4: EC 4, 192-193)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Habes ad quid vénerit Christus, et cui inténdere débeat christiánus. Proptérea noli, o corpus, prærípere témpora: potes enim ánimæ impedíre salútem, tuam ipsíus operári non potes. Omnia tempus habent. Pátere ut nunc ánima pro se labóret, magis autem étiam collabóra ei, quóniam si compáteris, et conregnábis. Quantum eius ímpedis reparatiónem, tantum ímpedis tuam; quod nímirum reparári ante non póteris, donec suam in ea Deus imáginem vídeat reformátam. Nóbilem hóspitem habes, o caro, nóbilem valde, et tota salus tua pendet de eius salúte. Da honórem hóspiti tanto.</la><fr> Tu vois pourquoi le Christ est venu et à quoi le chrétien doit s'appliquer. Donc, corps, ne devance pas les temps; tu peux empêcher le salut de l'âme, mais tu ne saurais opérer le tien. Tout a son temps. Laisse l'âme travailler maintenant pour elle, viens-lui en aide, car si tu souffres avec elle, tu régneras avec elle. Autant tu entraves sa restauration, autant tu nuis à la tienne, qui ne peut se réaliser si Dieu ne voit en elle sa propre image rétablie. Corps, tu as un hôte rempli de noblesse et ton salut dépend du sien. Fais honneur à un tel hôte.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Confortámini, manus fatigátæ, et génua dissolúta, roborámini. Qui pusíllo ánimo estis mente, convaléscite! Ne timéte, dicit Dóminus, * Quia vénio disrúmpere iugum captivitátis vestræ. V/. Cívitas Ierúsalem, noli flere, quia cito véniet salus tua. * Quia vénio.</la><fr> R/. Fortifiez les mains défaillantes, affermissez les genoux qui fléchissent. Dites aux cœurs qui se troublent: prenez courage! Ne craignez pas, déclare le Seigneur: * Je viens moi-même briser le joug de votre captivité! V/. Jérusalem, cesse de pleurer, voici ton salut: * Je viens.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ac ne forte despícias aut parvipéndas hóspitem tuum, pro eo quod peregrínus tibi vidétur et ádvena, diligénter atténde, quid hóspitis huius tibi præséntia largiátur. Ipse enim est qui tríbuit óculis visum, audítum áuribus præstat; ipse est qui linguæ vocem, paláto gustum, motum membris ómnibus subminístrat. Si quid vitæ, si quid sensus, si quid in te decóris est, huius hóspitis benefícium recognósce. Dénique discéssus eius probat quid præséntia conferébat. Prótinus enim, ánima discedénte, lingua silébit, óculi nihil vidébunt, obsurdéscent aures, corpus omne rigébit, fácies expalléscet.</la><fr> Et, afin de ne pas mépriser ou dédaigner ton hôte, sous prétexte qu'il est étranger pour toi, fais attention à ce que t'apporte sa présence. C'est l'âme qui fait voir tes yeux et entendre tes oreilles, qui donne à la langue la voix, au palais le goût, le mouvement à tous les membres. La vie, le sentiment, la beauté que tu possèdes sont des bienfaits de cet hôte; sache le reconnaître. Son départ montre bien les avantages de sa présence. À peine l'âme a-t-elle quitté le corps que la langue se tait, les yeux ne voient plus, les oreilles deviennent sourdes, le corps se raidit et le visage devient pâle.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce rex noster véniet et omnes sancti eius cum eo, * Réddere illis mercédem labórum ipsórum. V/. Ecce dominátor Dóminus. * Réddere illis.</la><fr> R/. Voici venir notre roi avec tous les saints de son cortège. * Il vient leur donner en retour le salaire de leurs peines. V/. Voici le Seigneur des Seigneurs! * Il vient.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ut quid ergo pro temporáli quálibet delectatióne contrístas et lædis hóspitem istum, quam nec sentíre quidem ullo modo póteras nisi per ipsum? Ad hæc si tantum tibi confert exsul et inimicitiárum causa a fácie Dómini sui eiéctus, quantum tibi præstábit reconciliátus? Noli, o corpus, noli impedíre reconciliatiónem illam: grandis tibi exínde glória præparátur. Patiénter, immo et libénter temetípsum expóne ad ómnia; nihil dissímules quod huic videátur reconciliatióni posse prodésse. Dic hóspiti tuo: Quia recordábitur Dóminus tuus, et restítuet te in gradum prístinum, et tu meménto mei.</la><fr> Pour un plaisir passager tu contristes, tu blesses cet hôte dont tu ne saurais sentir la présence qu'avec son aide? Exilée, bannie pour ses fautes loin du Seigneur, l'âme te procure tant d'avantages! Que sera-ce lorsqu'elle sera réconciliée avec lui? Corps, ne sois pas un obstacle à cette réconciliation qui te prépare une grande gloire. Expose-toi patiemment et même volontiers à tout, ne néglige rien de ce qui peut préparer cette réconciliation, et dis à ton hôte: Le Seigneur se souviendra de toi, il te rétablira dans ta dignité passée et alors, à ton tour, souviens-toi de moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dicit María: Putas qualis est ista salutátio? quia conturbáta est ánima mea, ut per ángelum dici áudiam Mater Dómini, et quia paritúra sum regem, * Qui claustrum virginitátis meæ non víolet. V/. Ecce ancílla Dómini: fiat mihi secúndum verbum tuum. * Qui claustrum. V/. Glória Patri. * Qui claustrum.</la><fr> R/. Marie prit la parole et dit: Que signifie cette salutation? Me voici toute bouleversée, * Car j'ai entendu l'ange m'annoncer que je serai la Mère du Seigneur, et que j'enfanterai le roi, qui ne saurait profaner le sanctuaire de ma virginité. V/. Me voici, servante du Seigneur: qu'il me soit fait selon ta parole! * Car j'ai entendu. V/. Gloire au Père. * Car j'ai entendu.</fr></ligne></liturgia>
