<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ioánnes, cum audísset in vínculis ópera Christi, mittens per discípulos suos ait illi: " Tu es qui ventúrus es, an álium exspectámus? " Et réliqua.</la><fr> Jean le Baptiste, dans sa prison, avait appris ce que faisait le Christ. Il lui envoya demander par ses disciples: « Es-tu celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre? » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 6 ,1: PL 76, 1095-1096)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quæréndum nobis est, fratres caríssimi, Ioánnes prophéta et plus quam prophéta, qui veniéntem ad Iordánis baptísma Dóminum osténdit dicens: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccátum mundi; qui et humilitátem suam, et divinitátis eius poténtiam consíderans, dicit: Qui de terra est de terra lóquitur, qui autem de cælo venit super omnes est; cur in cárcere pósitus, mittens discípulos suos, requírit: Tu es qui ventúrus es, an álium exspectámus? tamquam si ignóret quem osténderat, et an ipse sit nésciat, quem ipsum esse prophetándo, baptizándo, et ostendéndo clamáverat.</la><fr> Il faut nous entretenir, frères très chers, de Jean, le prophète et plus qu'un prophète, celui qui désigne le Seigneur venant au baptême du Jourdain par ces mots: Voici l'Agneau de Dieu, voici celui qui porte les péchés du monde. Considérant sa propre faiblesse et la puissance de la divinité, il ajoute: Celui qui est terrestre parle des choses de la terre, mais celui qui vient du ciel est au-dessus de tous. Pourquoi donc, mis en prison, envoie-t-il ses disciples demander: Es-tu celui qui doit venir, ou devons-nous en attendre un autre? comme s'il ne connaissait pas celui qu'il avait montré, comme s'il ignorait qu'il était bien celui qu'il avait proclamé par sa prophétie, son baptême et son geste.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et erit.</la><fr>R/. Il adviendra que le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sed hæc cítius quæstio sólvitur si gestæ rei tempus et ordo pensétur. Ad Iordánis enim fluénta pósitus, quia ipse Redémptor mundi esset asséruit; missus vero in cárcerem, an ipse véniat requírit, non quia ipsum esse mundi Redemptórem dúbitet, sed quærit, ut sciat si is qui per se in mundum vénerat per se étiam ad inférni claustra descéndat.</la><fr> Mais cette question se résout aisément si l'on considère l'ordre et le temps de ces événements. Au bord du Jourdain, Jean a affirmé que le Seigneur était le Rédempteur du monde, mais incarcéré, il s'interroge sur sa venue, non qu'il doutât qu'il fût le Rédempteur du monde, mais il cherche à savoir si celui qui est venu dans le monde par lui-même descendra aussi aux enfers par lui-même.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini, et ad domum Dei Iacob. * Quia de.</la><fr>R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car de Sion nous vient la loi, et de Jérusalem, la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au Temple du Dieu de Jacob! * Car de Sion.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quem enim præcúrrens mundo nuntiáverat, hunc moriéndo et ad ínferos præcurrébat. Ait ergo: Tu es qui ventúrus es, an álium exspectámus? Ac si apérte dicat: " Sicut pro homínibus nasci dignátus es, an étiam pro homínibus mori dignéris insínua, ut qui nativitátis tuæ præcúrsor éxstiti, mortis étiam præcúrsor fiam, et ventúrum inférno te núntiem, quem iam venísse mundo nuntiávi? "</la><fr> Celui qui, en le précédant, avait annoncé le Christ au monde, le précéderait aussi par sa mort, aux enfers. Il lui demande donc: Es-tu celui qui doit venir ou devons-nous en attendre un autre? Ce qui revient à dire: « Toi qui as daigné naître pour les hommes, apprends-moi si tu dois aussi mourir pour les hommes, et moi, qui fus précurseur de ta nativité, dois-je aussi l'être de ta mort et annoncerai-je ta venue aux enfers comme j'ai annoncé ta venue au monde? »</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ante multum tempus prophetávit Ezéchiel: Vidi portam clausam; ecce Deus ante sæcula ex ea procedébat pro salúte mundi. * Et erat íterum clausa, demónstrans Vírginem, quia post partum permánsit virgo. V/. Per portam, quam vidísti, Dóminus solus transíbit per illam. * Et erat.</la><fr>R/. Depuis les temps anciens l'avait prédit Ézéchiel: J'ai vu la porte close; et voici que le Dieu d'avant les siècles en sortait, pour le salut du monde. * Puis elle fut close à nouveau, figure de la Vierge qui, après la naissance, est demeurée vierge. V/. Par la porte que tu as vue, seul devait passer le Seigneur. * Puis.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Unde et inquisítus Dóminus enumerátis poténtiæ suæ miráculis, de mortis suæ prótinus humilitáte respóndit, dicens: Cæci vident, claudi ámbulant, leprósi mundántur, surdi áudiunt, mórtui resúrgunt, páuperes evangelizántur, et beátus est qui non fúerit scandalizátus in me. Visis tot signis tantísque virtútibus, non scandalizári quisquam pótuit, sed admirári. Sed infidélium mens grave in illo scándalum pértulit, cum eum et post tot mirácula moriéntem vidit.</la><fr> C'est pourquoi le Seigneur interrogé, après avoir énuméré les miracles de sa puissance, répond aussitôt en évoquant l'humiliation de sa mort: Les aveugles voient, les boiteux marchent, les lépreux sont purifiés, les sourds entendent, les morts ressuscitent, les pauvres reçoivent la Bonne Nouvelle et heureux celui qui ne sera pas scandalisé à cause de moi. À la vue de tant de signes et de si grands prodiges, le scandale n'était pas possible, seulement l'admiration. Mais l'esprit des infidèles fut gravement scandalisé de le voir mourir après tant de miracles.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Erúmpant montes iucunditátem et colles iustítiam: * Quia lux mundi Dóminus cum poténtia venit. V/. De Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. * Quia lux. V/. Glória Patri. * Quia lux.</la><fr>R/. Montagnes, faites jaillir la joie; collines, faites déborder la justice: * Voici le Seigneur, lumière du monde; il vient avec puissance. V/. C'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
