<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. 2, 19: CCL 122, 318-319)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ventúrus in carne Dóminus et Redémptor noster multos dispensatiónis suæ testes præmísit et núntios qui divérsis tempóribus divérsis Israelíticæ plebis tríbubus orti non divérsa fide, sed uno eodémque per ómnia sensu eiúsdem Incarnatiónis eius mystérium prophetándo præcínerent. Horum últimus et quasi limes quidam legis et evangélii figúræ et veritátis Ioánnes appáruit Dómino attestánte qui ait: Lex et prophétæ usque ad Ioánnem, ex eo regnum Dei evangelizátur.</la><fr> Notre Seigneur et Rédempteur, préparant sa venue dans la chair, envoya devant lui une quantité de témoins et messagers de son dessein: nés en diverses époques et de diverses tribus du peuple d'Israël, ils devaient proclamer d'avance dans leurs prophéties, non en diverses doctrines mais en un seul et même sens à tous égards, ce mystère de son Incarnation. Le dernier d'entre eux, comme marquant le passage de la Loi à l'Évangile, de la figure à la vérité, Jean parut. Le Seigneur l'atteste quand il dit: La Loi et les prophètes vont jusqu'à Jean. À partir de lui, c'est la Bonne Nouvelle du Royaume de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Parátus esto, Israel, in occursum Dómini, quóniam venit. * Formans montes, et creans spíritus, et annúntians in homínibus Christum esse ventúrum. V/. Ecce Dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Formans.</la><fr>R/. Prépare-toi, Israël, à la rencontre du Seigneur, car il vient, * Lui qui façonne les montagnes et crée le vent; qui révèle aux hommes l'avènement de son Messie. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * Lui qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Unde étiam plus quam prophéta dictus est, quia quem céteri a longe prophetándo solum prædíxerant, ille et primo ventúrum prophetándo signávit et mox veniéntem ostendéndo monstrávit. Qui certæ grátia dispensatiónis non solum iustis sed et de pontificáli stirpe ortis paréntibus natus asséritur. Fuit enim sacérdos nómine Zacharías de vice Abía, et uxor illi de filiábus Aaron et nomen eius Elísabeth. Erant autem iusti ambo ante Deum. Iustis quippe paréntibus est génitus, ut eo confidéntius iustítiæ præcépta pópulis daret quo hæc ipse non quasi novítia didicísset, sed velut hereditário iure a progenitóribus accépta serváret.</la><fr> Ainsi Jean est-il dit plus que prophète, car le Messie que les autres avaient seulement prédit de loin dans leurs prophéties, Jean l'a d'abord signalé en prophétisant qu'il était sur le point de venir, puis bientôt il l'a montré et l'a désigné quand il venait effectivement. Par la grâce de l'infaillible dessein divin, Jean est né, affirme l'Ecriture, de parents non seulement justes mais descendants de la lignée sacerdotale. Car il y eut un prêtre appelé Zacharie, de la classe d'Abia; et son épouse était des filles d'Aaron, et son nom était Elisabeth. Tous deux étaient justes devant Dieu. Oui, Jean fut engendré de parents justes, pour donner aux peuples les préceptes de justice avec d'autant plus d'assurance que lui-même ne les avait pas appris de fraîche date mais en était dépositaire, les ayant reçus de ses ascendants comme par droit d'héritage, pour les transmettre.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce vénio cito, et merces mea mecum est, dicit Dóminus, * Dare unicuíque secúndum ópera sua. V/. Hæc verba fidelíssima et vera, et ecce vénio cito. * Dare.</la><fr>R/. Me voici, je viens sans tarder, déclare le Seigneur, et j'apporte avec moi le salaire, * Pour donner à chacun selon ses œuvres. V/. Ces paroles sont sûres et authentiques: oui, je viens sans tarder, * Pour donner.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> De sacerdotáli prosápia ortus est ut eo poténtius mutatiónem sacerdótii præconarétur, quo ipsum ad sacerdotále genus pertinére clarésceret. Redémptor étenim noster in carne appárens sicut rex nobis fíeri dignátus est regnum cæléste tribuéndo, ita étiam póntifex factus est semetípsum pro nobis offeréndo hóstiam Deo in odórem suavitátis. Unde scriptum est: Iurávit Dóminus et non pænitébit eum, tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech. Melchísedech quippe, ut légimus, sacérdos Dei summi longe legális sacerdótii témpore præcéssit ófferens Dómino panem et vinum. Et ídeo Redémptor noster sacérdos esse dícitur secúndum órdinem Melchísedech quia ablátis víctimis legálibus, idem sacrifícii genus in mystérium sui córporis et sánguinis in novo testaménto offeréndum instítuit.</la><fr> Il naquit de lignée sacerdotale, pour proclamer le changement de sacerdoce avec d'autant plus de puissance que son appartenance à la tribu sacerdotale était plus claire. Car notre Rédempteur paraissant dans la chair ne s'est pas borné à devenir roi pour nous, daignant nous attribuer le Royaume céleste, mais s'est fait encore pontife pour nous, offrant à Dieu le sacrifice qui devait lui être agréable. C'est ainsi qu'il est écrit: Le Seigneur l'a juré et ne s'en repentira pas: Tu es prêtre pour l'éternité, selon l'ordre de Melchisédech. Nous lisons en effet que Melchisédech, prêtre du Très-Haut, précéda de loin l'époque du sacerdoce légal, quand il offrit au Seigneur le pain et le vin. En conséquence, notre Rédempteur est prêtre, dit l'Écriture, selon l'ordre de Melchisédech, car, annulant les victimes mentionnées par la Loi, il a institué le même genre de sacrifice que Melchisédech, sacrifice qui serait le sacrement de son corps et de son sang et qui doit être offert dans l'Alliance nouvelle.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Clama in fortitúdine qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde tu qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam. * Dic. V/. Glória Patri. * Dic.</la><fr>R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem, * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion : Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force. * Dis. V/. Gloire au Père. * Dis.</fr></ligne></liturgia>
