<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Interrogábant turbæ Ioánnem dicéntes: " Quid ergo faciémus? " Respóndens autem dicébat illis: " Qui habet duas túnicas det non habénti; et qui habet escas, simíliter fáciat. " Et réliqua.</la><fr> Les foules qui venaient se faire baptiser par Jean lui demandaient: « Que devons-nous faire? » Jean leur répondait: « Celui qui a deux vêtements, qu'il partage avec celui qui n'en a pas; et celui qui a de quoi manger, qu'il fasse de même! » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário Rupérti Tuitiénsis abbátis in Evangélium Ioánnis (Lib. 1: CC CM 9, 20-21)</la><fr>Commentaire de Rupert de Deutz sur l'Évangile de saint Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hic venit in testimónium, ut testimónium perhibéret de lúmine, ut omnes créderent per illum. Hic, inquit, tam magnus, tam exspectábilis, ad hoc venit, ad hoc factus vel natus est, ad hoc pósitus in sublími, ut ab ómnibus visus, a cunctis audítus, testimónium perhibéret de lúmine, vidélicet advérsus ténebras, quæ lucéntem in semetípsis lucem noluérunt comprehéndere dicéntes: Nonne hic est fílius fabri? Quómodo ergo nunc dicit: quia de cælo descéndi?</la><fr> Il est venu comme témoin pour rendre témoignage à la lumière, afin que tous croient par lui. Cet homme, dit-il, si grand, si attendu, est venu, a été fait —  ou est né — , a été élevé si haut, à seule fin que, vu de tous, entendu de tous, il rende témoignage à la lumière, c'est-à-dire, contre les ténèbres, qui n'ont pas voulu recevoir la lumière brillant au milieu d'elles, et qui ont dit: N'est-ce pas là le fils du charpentier? Comment donc peut-il dire à présent: Je suis descendu du ciel?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et erit.</la><fr>R/. Il adviendra que le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Advérsus eos iste testimónium perhibére venit, quod is ipse esset lux hóminum, quod esset Unigénitus Dei Fílius, per quem ómnia facta sunt. Et quidem prophétæ omnes de hoc eódem lúmine testimónium perhibérunt. Sed differt atque præcéllit huius testimónium in eo máxime quod illi ventúrum esse testáti sunt. Hic iam advenísse testíficans dígito quoque, ne de persóna eius dubitarétur, præséntem osténdit dicens: Ecce Agnus Dei, hic erat quem dixi.</la><fr> Contre eux cet homme est venu rendre ce témoignage que Jésus lui-même était la lumière des hommes, le Fils unique de Dieu, par qui toutes choses ont été faites. Et certes, tous les prophètes lui ont rendu témoignage, comme étant cette même lumière, mais le témoignage de Jean diffère et l'emporte en cela surtout qu'eux ont témoigné qu'il viendrait, tandis que lui, non seulement il a témoigné qu'il était déjà venu, mais en outre, pour que personne n'ait de doute sur sa personne, il l'a montré du doigt, présent, en disant: Voici l'Agneau de Dieu; c'est de lui que j'ai parlé.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini, et ad domum Dei Iacob. * Quia de.</la><fr>R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car de Sion nous vient la loi, et de Jérusalem, la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au Temple du Dieu de Jacob! * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quo autem indigébat lux hóminum vel quod sibi prospiciébat emoluméntum, ut in conventículis nostris tantópere sibi providéret tam magni præcónii testimónium? Ut omnes, inquit, créderent per eum, subáudi, quod ipse et non álius, ipse idem Iesus Maríæ fílius et Ioseph ut putabátur, esset a princípio Dei Verbum, Verbum Deus, lumen ætérnum. Hæc ergo erat inténtio caritátis eius, quæ non quærébat ea quæ sua, sed quæ nostra sunt.</la><fr> Mais que manquait-il à la lumière des hommes, ou bien quel avantage personnel avait-elle en vue, pour se préparer ainsi, au milieu de nos pauvres petites assemblées, le témoignage d'un héraut si grand? Afin que tous, dit-il, croient par lui; sous-entends: croient que celui-ci en personne et non un autre, ce même Jésus, fils de Marie et de Joseph, comme on le pensait, était, dès le commencement, le Verbe de Dieu, le Verbe Dieu, la lumière éternelle. Telle était donc l'intention de sa charité, qui ne cherchait pas son propre intérêt, mais le nôtre.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ante multum tempus prophetávit Ezéchiel: Vidi portam clausam; ecce Deus ante sæcula ex ea procedébat pro salúte mundi. * Et erat íterum clausa, demónstrans Vírginem, quia post partum permánsit virgo. V/. Per portam, quam vidísti, Dóminus solus transíbit per illam. * Et erat.</la><fr>R/. Depuis les temps anciens l'avait prédit Ézéchiel: J'ai vu la porte close; et voici que le Dieu d'avant les siècles en sortait, pour le salut du monde. * Puis elle fut close à nouveau, figure de la Vierge qui, après la naissance, est demeurée vierge. V/. Par la porte que tu as vue, seul devait passer le Seigneur. * Puis.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hoc lux illa intendébat, ut omnes crederémus, credéndo accederémus ad eum et illuminarémur. Gratulámur et grátias ágimus pro tam benígna divinitátis benevoléntia.</la><fr> Voilà ce que se proposait cette lumière: que tous, nous croyions et que, par la foi, nous nous approchions d'elle et soyons illuminés. Nous sommes dans la joie et nous rendons grâces pour la si douce bienveillance de la divinité.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Erúmpant montes iucunditátem et colles iustítiam: * Quia lux mundi Dóminus cum poténtia venit. V/. De Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. * Quia lux. V/. Glória Patri. * Quia lux.</la><fr>R/. Montagnes, faites jaillir la joie; collines, faites déborder la justice: * Voici le Seigneur, lumière du monde; il vient avec puissance. V/. C'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
