<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 1 in Adventu, 9-10: EC 4, 167-169)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tempus est iam ipsum quoque consideráre tempus quo Salvátor advénit. Venit enim non in inítio, non in médio témporis, sed in fine. Nec incóngrue factum est, sed vere sapiénter dispósuit Sapiéntia, ut cum magis esset necessárium, tunc primo ferret auxílium, pronos ad ingratitúdinem Adæ fílios non ignórans. Vere enim advesperascébat et inclináta erat iam dies, recésserat paulo minus Sol iustítiæ, ita ut exíguus nimis splendor eius aut calor esset in terris. Nam et lux divínæ notítiæ parva ádmodum erat, et, abundánte iniquitáte, fervor refrigúerat caritátis. Iam non apparébat ángelus, non loquebátur prophéta; cessábant velut desperatióne victi, præ nímia útique durítia hóminum et obstinatióne. At ego, ait Fílius, tunc dixi: Ecce vénio. Sic, sic dum médium siléntium tenérent ómnia et nox in suo cursu iter perágeret, omnípotens sermo tuus, Dómine, a regálibus sédibus venit. Quod et apóstolus íntuens aiébat: Quando venit plenitúdo témporis, misit Deus Fílium suum. Nimírum plenitúdo et abundántia temporálium obliviónem et inópiam fécerat æternórum. Opportúne ergo tunc advénit ætérnitas, quando magis temporálitas prævalébat.</la><fr> Remarque bien à quel moment le Sauveur est venu. Car il n'est pas venu au commencement, ni au milieu, mais à la fin des temps. Ce ne fut pas une disposition fortuite, mais c'est en toute prudence que la divine Sagesse en a disposé ainsi: c'est au moment le plus nécessaire qu'elle apporterait son secours, n'ignorant pas le penchant à l'ingratitude des fils d'Adam. En vérité le soir tombait, le jour était déjà sur son déclin, le soleil de justice baissait à l'horizon, ne donnant que peu de lumière et de chaleur à la terre. Bien faible, en effet, était devenue la lumière de la connaissance de Dieu, et l'abondance de l'iniquité avait refroidi l'ardeur de la charité. Plus d'apparitions d'anges, ni d'oracles prophétiques: anges et prophètes s'étaient retirés, vaincus par le désespoir devant l'excessive dureté et obstination des hommes. Alors, dit le Fils, me voici. Oui, alors qu'un silence paisible enveloppait toutes choses et que la nuit parvenait au milieu de sa course, du haut des cieux ta Parole toute puissante s'élança de son trône royal. Et l'Apôtre dit: Quand vint la plénitude des temps, Dieu envoya son Fils. En effet, la plénitude et l'abondance des biens temporels avaient fait oublier et perdre les biens éternels. L'éternité intervint alors, au moment où prévalait le monde temporel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce rex noster véniet et omnes sancti eius cum eo, * Réddere illis mercédem labórum ipsórum. V/. Ecce dominátor Dóminus. * Réddere illis.</la><fr> R/. Voici venir notre roi avec tous les saints de son cortège. * Il vient leur donner en retour le salaire de leurs peines. V/. Voici le Seigneur des Seigneurs! * Il vient.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II </la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verúmtamen, sicut ad operándam salútem in médio terræ semel venit in carne visíbilis, ita cotídie ad salvándas ánimas singulórum in spíritu venit et invisíbilis, sicut scriptum est: Spíritus ante fáciem nostram Christus Dóminus. Et ut nóveris occúltum esse hunc spirituálem advéntum: In umbra eius vivémus inter gentes. Proptérea dignum est, ut si non valet infírmus in occúrsum tanti médici procédere lóngius, saltem conétur erígere caput et aliquátenus assúrgere veniénti.</la><fr> Mais, si pour accomplir son œuvre de salut, le Seigneur ne vint qu'une fois sur terre, visible en sa chair, chaque jour pour sauver nos âmes il vient, invisible en esprit, comme il est écrit: Le Christ Seigneur est un esprit devant nous, et, pour que tu saches que cet avènement est caché: nous vivrons à son ombre parmi les nations. Par conséquent, il convient qu'au moins le malade lève la tête et tâche de se soulever à l'arrivée du médecin, s'il ne peut s'avancer loin à sa rencontre.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dicit María: Putas qualis est ista salutátio? quia conturbáta est ánima mea, ut per ángelum dici áudiam Mater Dómini, et quia paritúra sum regem, * Qui claustrum virginitátis meæ non víolet. V/. Ecce ancílla Dómini: fiat mihi secúndum verbum tuum. * Qui claustrum.</la><fr> R/. Marie prit la parole et dit: Que signifie cette salutation? Me voici toute bouleversée, * Car j'ai entendu l'ange m'annoncer que je serai la Mère du Seigneur, et que j'enfanterai le roi, qui ne saurait profaner le sanctuaire de ma virginité. V/. Me voici, servante du Seigneur: qu'il me soit fait selon ta parole! * Car j'ai entendu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non te opórtet, o homo, mária transfretáre, non penetráre nubes, non transalpináre necésse est. Non grandis, inquam, tibi osténditur via: usque ad temetípsum occúrre Deo tuo. Prope est enim Verbum in ore tuo et in corde tuo. Usque ad cordis compunctiónem et confessiónem oris occúrre, ut saltem éxeas de sterquilínio míseræ consciéntiæ, quóniam indígnum est illuc auctórem puritátis intráre. Et hæc quidem de eo advéntu sunt dicta, quo singulórum mentes invisíbili dignátur illustráre poténtia.</la><fr> Il ne t'est pas nécessaire de traverser les mers, de pénétrer les nuages ou de franchir les montagnes; ce n'est pas un chemin très long qui t'est proposé : il te suffit de rentrer en toi-même pour courir au-devant de ton Dieu. La Parole est toute proche, sur tes lèvres, dans ton cœur. Avance vers lui jusqu'à la componction du cœur et la confession des lèvres, pour sortir au moins du bourbier de ta misérable conscience, là où l'auteur de la pureté ne peut dignement entrer. Tout cela est dit de cet avènement qui illumine toutes nos âmes d'une puissance invisible.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Confortámini, manus fatigátæ, et génua dissolúta, roborámini. Qui pusíllo ánimo estis mente, convaléscite! Ne timéte, dicit Dóminus, * Quia vénio disrúmpere iugum captivitátis vestræ. V/. Cívitas Ierúsalem, noli flere, quia cito véniet salus tua. * Quia vénio. V/. Glória Patri. * Quia vénio.</la><fr> R/. Fortifiez les mains défaillantes, affermissez les genoux qui fléchissent. Dites aux cœurs qui se troublent: prenez courage! Ne craignez pas, déclare le Seigneur: * Je viens moi-même briser le joug de votre captivité!  V/. Jérusalem, cesse de pleurer, voici ton salut: * Je viens. V/. Gloire au Père. * Je viens.</fr></ligne></liturgia>
