<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et dixit Dóminus ad me: " Sume tibi tábulam grandem et scribe in ea stilo hóminis: " Maher Salal Has Baz ". Et adhíbui mihi testes fidéles, Uríam sacerdótem et Zacharíam fílium Barachíæ; et accéssi ad prophetíssam, et concépit et péperit fílium. Et dixit Dóminus ad me: " Voca nomen eius Maher Salal Has Baz, quia ántequam sciat puer clamáre: "Pater mi" et "Mater mea", afferéntur opes Damásci et spólia Samaríæ coram rege Assyriórum. "</la><fr> Le Seigneur me dit: « Prends une grande tablette et écris dessus avec un stylet ordinaire: Maher-Shalal-Hash-Baz. Et prends des témoins dignes de foi, le prêtre Uriyya et Zekaryahu fils de Yebèrèkyahu ». Puis je m'approchai de la prophétesse, elle conçut et enfanta un fils. Et le Seigneur me dit: « Donne-lui le nom de Maher-Shalal-Hash-Baz, car avant que le garçon ne sache dire "papa" et "maman", on enlèvera la richesse de Damas et le butin de Samarie, en présence du roi d'Assur. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Audíte verbum Dómini, Gentes, et annuntiáte illud in fínibus terræ; * Et in ínsulis quæ procul sunt, dícite: Salvátor noster advéniet. V/. Annuntiáte et audítum fácite; loquímini et clamáte, * Et ínsulis.</la><fr> R/. Nations, écoutez la parole du Seigneur, transmettez le message aux limites du monde, annoncez dans les îles lointaines: * Voici notre Sauveur qui vient! V/. Parlez, faites entendre, criez et proclamez: * Voici.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et adiécit Dóminus loqui ad me adhuc dicens: " Pro eo quod abiécit pópulus iste aquas Síloe, quæ vadunt cum siléntio, et defécit coram Rasin et fílio Romelíæ, propter hoc ecce Dóminus addúcet super eos aquas Flúminis fortes et multas, regem Assyriórum et omnem glóriam eius, et ascéndet super omnes rivos eius et fluet super univérsas ripas eius; et ibit per Iudam inúndans et díffluens, usque ad collum véniet. Et erit exténsio alárum eius implens latitúdinem terræ tuæ, o Emmánuel. " Clamórem tóllite, pópuli, et consternémini, et audíte, univérsæ procul terræ: accingímini et perterrémini, accingímini et perterrémini. Iníte consílium, et dissipábitur; loquímini verbum, et non fiet, quia " nobíscum Deus. "</la><fr> Le Seigneur me parla encore en disant: « Puisque ce peuple a méprisé les eaux de Siloé qui coulent doucement, et a tremblé devant Raçôn et le fils de Remalyahu, eh bien! voici que le Seigneur fait monter contre lui les eaux du Fleuve, puissantes et abondantes (le roi d'Assur et toute sa gloire); il grossira dans toutes ses vallées et franchira toutes ses rives; il passera en Juda, inondera et traversera; il atteindra jusqu'au cou, et le déploiement de ses ailes couvrira toute l'étendue de ton pays, ô Emmanuel ». Sachez, peuples, et soyez épouvantés; prêtez l'oreille, tous les pays lointains. Ceignez-vous et soyez épouvantés. Ceignez-vous et soyez épouvantés. Faites un projet: il sera anéanti, prononcez une parole: elle ne tiendra pas, car « Dieu est avec nous ».</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum: et regnábit rex, et sápiens erit, et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc enim ait Dóminus ad me, cum apprehéndit me manu et mónuit ne irem in via pópuli huius, dicens: " Ne vocétis coniuratiónem, quodcúmque pópulus iste vocat coniuratiónem, et timórem eius ne timeátis neque paveátis ". Dóminum exercítuum ipsum sanctificáte: ipse pavor vester et ipse terror vester; et erit in sanctuárium, in lápidem offensiónis et in petram scándali duábus dómibus Israel, in láqueum et in insídias habitántibus Ierúsalem. Et offéndent ex eis plúrimi et cadent et conteréntur et irretiéntur et capiéntur. Liga testimónium, signa legem in discípulis meis. Et exspectábo Dóminum qui abscóndit fáciem suam a domo Iacob, et præstolábor eum. Ecce ego et púeri quos dedit mihi Dóminus in signum et in porténtum Israel a Dómino exercítuum qui hábitat in monte Sion.</la><fr> Oui, ainsi m'a parlé le Seigneur lorsque sa main m'a saisi et qu'il m'a appris à ne pas suivre le chemin de ce peuple, en disant: « Vous n'appellerez pas complot tout ce que ce peuple appelle complot, vous ne partagerez pas ses craintes et vous n'en serez pas terrifiés ». C'est le Seigneur des armées que vous proclamerez saint, c'est lui qui sera l'objet de votre crainte et de votre terreur. Il sera un sanctuaire, un rocher qui fait tomber, une pierre d'achoppement pour les deux maisons d'Israël, un filet et un piège pour les habitants de Jérusalem. Beaucoup y achopperont, tomberont et se briseront, ils seront pris au piège et capturés. Enferme un témoignage, scelle une instruction au cœur de mes disciples. J'espère dans le Seigneur qui cache sa face à la maison de Jacob, et je mets mon attente en lui. Voici que moi et les enfants que le Seigneur m'a donnés nous devenons signes et présages en Israël, de la part du Seigneur des armées qui habite sur la montagne de Sion.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius: * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam in. V/. Glória Patri. * Nam in.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus, * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel: V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là. V/. Gloire au Père. * En ce jour-là.</fr></ligne></liturgia>
