<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ne meminéritis priórum et antíqua ne intueámini: ecce ego fácio nova, et nunc oriéntur: nonne cognóscitis ea? Utique ponam in desérto viam et in ínvio flúmina. Glorificábit me béstia agri, dracónes et struthiónes, quia dedi in desérto aquas, flúmina in ínvio, ut darem potum pópulo meo, elécto meo. Pópulum istum formávi mihi; laudem meam narrábunt. "</la><fr> Ne vous souvenez plus des événements anciens, ne pensez plus aux choses passées, voici que je vais faire une chose nouvelle, déjà elle pointe, ne la reconnaissez-vous pas? Oui, je vais mettre dans le désert un chemin, et dans la steppe, des fleuves. Les bêtes sauvages m'honoreront, les chacals et les autruches, car j'ai mis de l'eau dans le désert et des fleuves dans la steppe, pour abreuver mon peuple, mon élu. Le peuple que je me suis formé publiera mes louanges. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Præcúrsor pro nobis ingréditur, Agnus sine mácula, secúndum órdinem Melchísedech , * Póntifex factus est in ætérnum et in sæculum sæculi. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Póntifex.</la><fr>R/. L'Agneau immaculé est entré pour nous en précurseur dans le sanctuaire, * Devenu Grand-Prêtre pour l'éternité, selon le sacerdoce de Melchisédech. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance. * Devenu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Non me invocásti, Iacob; immo tdio mei afféctus es, Israel. Non obtulísti mihi agnos holocáusti tui et víctimis tuis non glorificásti me; non te gravávi in oblatióne, nec labórem tibi præbui in ture.</la><fr> Tu ne m'as pas invoqué, Jacob, oui, tu t'es lassé de moi, Israël. Tu ne m'as pas apporté d'agneaux en holocauste, et tu ne m'as pas honoré par tes sacrifices. Je ne t'ai pas asservi à des oblations, je ne t'ai pas lassé en exigeant de l'encens.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vidébunt gentes iustum tuum, et cuncti reges ínclitum tuum; * Et vocábitur tibi nomen novum quod os Dómini nominávit. V/. Et eris coróna glóriæ in manu Dómini, et diadéma regni in manu Dei tui. * Et.</la><fr>R/. Jérusalem, les nations verront qui est ton Juste, et tous les rois verront qui fait ta gloire! * On te donnera un nom nouveau que la bouche du Seigneur a dicté. V/. Tu seras une couronne de gloire dans la main du Seigneur, un diadème royal dans la main de ton Dieu. * On te donnera.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ego, ego sum ipse qui déleo iniquitátes tuas propter me, et peccatórum tuórum non recordábor. Mémorem me redde, iudícium agámus simul: Narra, ut iustificéris. Pater tuus primus peccávit, et intérpretes tui prævaricáti sunt in me; et contaminávi príncipes sanctuárii, dedi ad interneciónem Iacob et Israel in oppróbrium. "</la><fr> C'est moi, moi, qui efface tes crimes par égard pour moi, et je ne me souviendrai plus de tes fautes. Fais-moi me souvenir, et nous jugerons ensemble, fais toi-même le compte afin d'être justifié. Ton premier père a péché, tes interprètes se sont révoltés contre moi. Alors j'ai destitué les chefs du sanctuaire, j'ai livré Jacob à l'anathème et Israël aux outrages. »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Emítte Agnum, Dómine, Dominatórem terræ, * De petra desérti ad montem fíliæ Sion. V/. Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam, et salutáre tuum da nobis. * De. V/. Glória Patri. * De.</la><fr>R/. L'Agneau, roi de l'univers, daigne nous l'envoyer, Seigneur, * Depuis le rocher du désert jusqu'à la montagne de la fille de Sion! V/. Fais-nous voir, Seigneur, ton amour, et donne-nous ton salut! * Depuis. V/. Gloire au Père. * Depuis.</fr></ligne></liturgia>
