<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 3, 19: SC 211, 370-376)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui nude tantum hóminem Iesum dicunt ex Ioseph generátum, perseverántes in servitúte prístinæ inobœdiéntiæ, moriúntur, nondum commíxti Verbo Dei Patris, neque per Fílium percipiéntes libertátem, quemádmodum ipse ait: Si Fílius vos manumíserit, vere líberi éritis. Ignorántes enim eum, qui ex Vírgine est Emmánuel, privántur múnere eius quod est vita ætérna; non recipiéntes autem Verbum incorruptiónis, persevérant in carne mortáli et sunt debitóres mortis, antídotum vitæ non accipiéntes.</la><fr>Eux qui prétendent que Jésus n'est qu'un pur homme engendré de Joseph demeurent dans l'esclavage de l'an )tique désobéissance et y meurent, n'ayant pas encore été mélangés au Verbe de Dieu le Père et n'ayant pas eu part à la liberté qui nous vient par le Fils, selon ce qu'il dit lui-même: Si le Fils vous affranchit, vous serez vraiment libres. Méconnaissant, en effet, l'Emmanuel né de la Vierge, ils se privent de son don, qui est la vie éternelle; n'ayant pas reçu le Verbe d'incorruptibilité, ils demeurent dans la chair mortelle; ils sont les débiteurs de la mort, pour n'avoir pas accueilli l'antidote de vie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Rex noster advéniet Christus, * Quem Ioánnes prædicávit Agnum esse ventúrum. V/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. * Quem Ioánnes.</la><fr>R/. Il viendra le Christ, notre roi; * Il est l'Agneau dont Jean avait annoncé la venue: V/. Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde! * Il est.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ad quos Verbum ait, suum munus grátiæ narrans: Ego dixi: " Dii estis et fílii Altíssimi omnes; vos autem sicut hómines moriémini ". Ad quos indubitáte dicit, qui non percípiunt munus adoptiónis, sed contémnunt incarnatiónem puræ generatiónis Verbi Dei, fraudántes hóminem ab ea ascensióne quæ est ad Deum et ingráti exsisténtes Verbo Dei qui incarnátus est propter ipsos. Propter hoc enim Verbum Dei homo, et qui Fílius Dei est Fílius hóminis factus est, ut homo, commíxtus Verbo Dei et adoptiónem percípiens, fiat fílius Dei.</la><fr> C'est à eux que le Verbe dit, expliquant le don qu'il fait de sa grâce: J'ai dit: « Vous êtes tous des dieux et des fils du Très-Haut; mais vous, comme des hommes, vous mourrez ». Il adresse ces paroles à ceux qui, refusant de recevoir le don de l'adoption filiale, méprisent cette naissance sans tache que fut l'incarnation du Verbe de Dieu, privent l'homme de son ascension vers Dieu et ne témoignent qu'ingratitude au Verbe de Dieu qui s'est incarné pour eux. Car telle est la raison pour laquelle le Verbe s'est fait homme, et le Fils de Dieu, Fils de l'homme: c'est pour que l'homme, en se mélangeant au Verbe et en recevant ainsi l'adoption filiale, devienne fils de Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce Dóminus véniet cum splendóre descéndens, et virtus eius cum eo, * Visitáre pópulum suum in pace, et constitúere super eum vitam sempitérnam. V/. Ecce Dóminus noster cum virtúte véniet, * Visitáre pópulum.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur, il descend, entouré de sa splendeur, il vient, accompagné de sa puissance, * Visiter son peuple dans la paix, lui assurer la vie éternelle. V/. Voici notre Seigneur, il vient avec puissance, * Visiter.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non enim poterámus áliter percípere incorruptélam et immortalitátem nisi adúniti fuissémus incorruptélæ et immortalitáti. Quemádmodum autem adunári possémus incorruptélæ et immortalitáti nisi prius incorruptéla et immortálitas facta fuísset id quod et nos, ut absorberétur quod erat corruptíbile ab incorruptéla et quod erat mortále ab immortalitáte, uti filiórum adoptiónem perciperémus? Propter hoc: Generatiónem eius quis enarrábit? Quóniam homo est, et quis agnóscet eum? Cognóscit autem illum is cui Pater, qui est in cælis revelávit, ut intéllegat quóniam is qui non ex voluntáte carnis neque ex voluntáte viri natus est Fílius hóminis, hic est Christus Fílius Dei vivi.</la><fr> Nous ne pouvions, en effet, avoir part à l'incorruptibilité et à l'immortalité que si nous étions unis à l'incorruptibilité et à l'immortalité. Mais comment aurions-nous pu être unis à l'incorruptibilité et à l'immortalité, si l'incorruptibilité et l'immortalité ne s'étaient préalablement faites cela même que nous sommes, afin que ce qui était corruptible fût absorbé par l'incorruptibilité, et ce qui était mortel par l'immortalité, afin que nous recevions l'adoption filiale? C'est pourquoi qui racontera sa génération? Car il est homme, et pourtant qui le connaîtra? Seul le connaît celui à qui le Père qui est dans les cieux l'a révélé, lui faisant comprendre que le Fils de l'homme, qui n'est pas né de la volonté de la chair ni de la volonté de l'homme, est le Christ, le Fils du Dieu vivant.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce ab Austro vénio, ego Dóminus Deus vester, * Visitáre vos in pace. V/. Aspíciam vos et créscere fáciam; multiplicabímini et firmábo pactum meum vobíscum. * Visitáre vos. V/. Glória Patri. * Visitáre vos.</la><fr>R/. Me voici, j'arrive du désert, je suis le Seigneur votre Dieu, * Je viens vous visiter dans la paix. V/. Je poserai sur vous mon regard, et vous fructifierez; vous vous multiplierez, et j'affermirai mon alliance avec vous. * Je viens. V/. Gloire au Père. * Je viens.</fr></ligne></liturgia>
