<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De Trinitáte (Lib.11, 16: CCL 62A, 544-545)</la><fr>Traité de saint Hilaire sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Christus , universitátis nostræ in se cóntinens ex carnis assumptióne natúram, erat quod nos sumus, neque amíserat esse quod mánserat; habens ex nativitáte tunc, et ex constitutióne nunc, Deum Patrem. Secúndum constitutiónem nunc, quia ex Patre Deo ómnia. Omnibus enim Deus Pater est, dum ex eo et in eo ómnia sunt. Sed unigénito Deo, quia Verbum caro factum est, non hinc tantum Pater est: Pater enim est ad id quod in princípio apud Deum erat Deus Verbum. Sed cum Verbum caro factum est, manet et in Verbi Dei nativitáte, et in carnis constitutióne, quod Pater est. Pater enim omnis carnis est Deus; sed non secúndum quod Verbo Deo Pater est.</la><fr> Pour avoir pris notre chair, le Christ renferme en lui toute notre nature, il est devenu ce que nous sommes, sans avoir perdu ce qu'il était, ayant Dieu pour Père déjà par sa naissance, et maintenant par sa condition créée. Oui, il l'est à présent selon sa condition de créature, puisque tout vient de Dieu le Père. Dieu est, en effet, le Père de tous les êtres, puisque tout vient de lui et que tout est en lui. Mais pour Dieu l'unique Engendré, Dieu n'est pas seulement son Père en tant qu'il est Verbe fait chair. Il est également son Père du fait que Dieu le Verbe était au commencement près de Dieu. Mais comme le Verbe s'est fait chair, Dieu est pour lui un Père à la fois dans sa naissance, celle de Dieu le Verbe, et dans la création de sa chair. Car Dieu est le Père de toute chair; mais ce n'est pas dans ce sens qu'il est un Père pour Dieu le Verbe.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Salus nostra, Redémptor noster modo véniet, quem Gábriel nuntiávit et María Virgo concépit; * Ipse venit liberáre hóminem pérditum quem plasmávit in mundum. V/. Princeps Gábriel magne, testis fidélis, iam véniet qui ventúrus est. * Ipse venit.</la><fr> R/. Notre Sauveur, notre Rédempteur, le voici qui vient maintenant! Annoncé par Gabriel, conçu de la Vierge Marie, * Il vient libérer l'homme qu'il avait modelé, placé dans le monde, et qui était perdu! V/. Archange Gabriel, tu en es le témoin fidèle: il vient, maintenant, celui qui doit venir, * Il vient libérer.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verbum autem Deus, neque Verbum esse désiit, neque caro non fuit. Nam Verbum, quod caro factum est et habitávit in nobis, neque dum hábitat non vere Verbum est, neque dum Verbum caro est non vere Deus homo est: quia et habitáre, eius necésse sit esse qui máneat; et carnem fíeri, eius intellegéndum sit esse qui náscitur. Et quod in nobis hábitat, nostræ carnis assúmptio est: quia per id quod in nobis hábitat Verbum caro factum, Deus est in nostri córporis veritáte.</la><fr> Dieu le Verbe ne cesse pas d'être Verbe, et la réalité de sa chair ne peut être contestée. Car le Verbe, parce qu'il s'est fait chair et qu'il a demeuré parmi nous, est vraiment le Verbe, puisqu'il habite, et il est vraiment homme-Dieu, puisqu'il est le Verbe fait chair ; car il faut bien qu'il habite, celui qui demeure, et se faire chair se comprend de celui qui naît. Et dire qu'il habite parmi nous, c'est affirmer qu'il a pris sur lui notre chair, car du fait que le Verbe fait chair demeure parmi nous, Dieu réside en toute vérité dans un corps qui est comme le nôtre, du même limon.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rex noster advéniet Christus, * Quem Ioánnes prædicávit Agnum esse ventúrum. V/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. * Quem Ioánnes.</la><fr> R/. Il viendra le Christ, notre roi; * Il est l'Agneau dont Jean avait annoncé la venue: V/. Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde! * Il est.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si ígitur natúram détrahit Deo Verbo homo secúndum carnem Christus Iesus, vel non secúndum sacraméntum pietátis Deus Verbum homo Christus Iesus est; sit in natúræ contuméliam, quod ei secúndum nos et Pater Pater, et Deus Deus est. Quod si Deus Verbum homo Christus Iesus Deus Verbum esse nos déstitit, commúnio nobis et illi ad Patrem et Deum ex ea tantum est natúra qua frater est: quia ascéndo ad Patrem meum et ad Patrem vestrum, et ad Deum meum et ad Deum vestrum, non per id quod unigénitus Deus Verbum est, sed per id quod Verbum caro factum est, sit frátribus nuntiátum.</la><fr> Si donc le Christ Jésus, homme selon la chair, dépouillait Dieu le Verbe de sa nature, ou si Dieu le Verbe n'était pas l'homme Jésus-Christ, en raison du mystère de la tendresse divine, ce serait une atteinte à sa nature divine de prétendre que son Père est notre Père et que son Dieu est notre Dieu. Mais si Dieu le Verbe, l'homme Jésus-Christ, ne cesse pas d'être Dieu le Verbe, nous partageons ensemble, lui et nous, le même Dieu et le même Père, mais seulement en raison de cette nature humaine par laquelle le Verbe est notre frère: ceci parce que le message adressé à ses frères: Je monte vers mon Père et votre Père, vers mon Dieu et votre Dieu, ne doit pas s'entendre comme venant du Verbe en tant qu'unique Engendré, mais du Verbe fait chair.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce Dóminus véniet cum splendóre descéndens, et virtus eius cum eo, * Visitáre pópulum suum in pace, et constitúere super eum vitam sempitérnam. V/. Ecce Dóminus noster cum virtúte véniet, * Visitáre pópulum. V/. Glória Patri. * Visitáre pópulum.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur, il descend, entouré de sa splendeur, il vient, accompagné de sa puissance, * Visiter son peuple dans la paix, lui assurer la vie éternelle. V/. Voici notre Seigneur, il vient avec puissance, * Visiter. V/. Gloire au Père. * Visiter.</fr></ligne></liturgia>
