<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ireni epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 3, 20: SC 211, 388-394)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Glória hóminis Deus; operatiónis Dei et omnis sapiéntiæ eius et virtútis receptáculum homo. Quemádmodum médicus in his qui ægrótant probátur, sic et Deus in homínibus manifestátur. Quaprópter et Paulus ait: Conclúsit autem Deus ómnia in incredulitáte ut ómnium misereátur ; dicens hoc de hómine, qui fuit inobœdiens Deo et proiéctus de immortalitáte, dehinc misericórdiam consecútus est, per Fílium Dei eam quæ est per ipsum percípiens adoptiónem. Hic enim tenens sine inflatióne et iactántia veram glóriam de his quæ facta sunt et de eo qui fecit, qui est potentíssimus ómnium Deus quique ómnibus ut sint prstitit, et manens in dilectióne eius et subiectióne et gratiárum actióne, maiórem ab eo glóriam percípiet, provéctus accípiens dum consímilis fiat eius qui pro eo mórtuus est.</la><fr> La gloire de l'homme, c'est Dieu, mais c'est sur l'homme que s'exerce l'activité de Dieu, toute sa sagesse et toute sa puissance. De même que le médecin fait ses preuves chez les malades, de même Dieu se manifeste chez les hommes. C'est pourquoi, saint Paul a dit: Dieu a enfermé toutes choses dans la désobéissance, afin de faire miséricorde à tous. Il parle ainsi de l'homme qui, après avoir désobéi à Dieu et avoir été chassé de l'immortalité, a ensuite obtenu miséricorde par la médiation du Fils de Dieu, en recevant la filiation adoptive qui nous vient par celui-ci. Car cet homme racheté qui, sans orgueil ni prétention, demeure dans la vérité quant aux réalités créées et quant au Créateur —  Dieu le maître de toutes choses auxquelles il donne l'existence —  cet homme-là, qui demeure dans l'amour, la soumission et l'action de grâce envers Dieu, recevra de lui une gloire toujours plus grande, en progressant jusqu'à devenir semblable à celui qui est mort pour lui.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce vénio cito, et merces mea mecum est, dicit Dóminus, * Dare unicuíque secúndum ópera sua. V/. Hæc verba fidelíssima et vera, et ecce vénio cito. * Dare.</la><fr>R/. Me voici, je viens sans tarder, déclare le Seigneur, et j'apporte avec moi le salaire, * Pour donner à chacun selon ses œuvres. V/. Ces paroles sont sûres et authentiques: oui, je viens sans tarder, * Pour donner.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quóniam et ipse in similitúdinem carnis peccáti factus est, uti condemnáret peccátum et iam quasi condemnátum proíceret illud extra carnem, provocáret autem in similitúdinem suam hóminem, imitatórem eum assígnans Deo et in patérnam impónens régulam ad vidéndum Deum et capére Patrem donans: Verbum Dei quod habitávit in hómine et Fílius hóminis factus est, ut assuescéret hóminem percípere Deum et assuésceret Deum habitáre in hómine, secúndum plácitum Patris.</la><fr> Car celui-ci s'est rendu semblable à la chair du péché pour condamner le péché et, à la suite de cette condamnation, l'expulser de la chair. En outre, le Christ a voulu appeler l'homme à lui devenir semblable. Il lui donne donc pour mission d'être l'imitateur de Dieu; en l'élevant jusqu'au royaume du Père, il lui donne de voir Dieu et de saisir le Père. Telle est la mission du Verbe de Dieu, qui a fait sa demeure parmi nous et s'est fait fils d'homme pour accoutumer l'homme à saisir Dieu, et pour accoutumer Dieu à habiter dans l'homme, selon la décision bienveillante du Père.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Clama in fortitúdine qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde tu qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam. * Dic.</la><fr>R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem, * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion : Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force. * Dis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Propter hoc ergo signum salútis nostræ eum qui ex Vírgine Emmánuel est, ipse dedit Dóminus, quóniam ipse Dóminus erat qui salvábat eos, quia per semetípsos non habébant salvári; et propter hoc Paulus infirmitátem hóminis annúntians ait: Scio enim quóniam non inhábitat in carne mea bonum, signíficans quóniam non a nobis sed a Deo est bonum salútis nostrae; et íterum: Miser ego homo, quis me liberábit de córpore mortis huius? deínde infert liberatórem, grátia Iesu Christi Dómini nostri. Hoc autem et Isaías: Confortámini, inquit, manus resolútæ et génua debília, adhortámini, pusillánimes sensu, confortámini, ne timeátis. Ecce Deus noster iudícium retríbuit et retributúrus est, ipse véniet et salvábit nos; hoc quóniam non a nobis, sed a Dei adiuménto habúimus salvári.</la><fr> Voilà donc pourquoi le signe de notre salut —  l'Emmanuel né de la Vierge —  a été donné par le Seigneur lui-même; c'était bien le Seigneur lui-même qui sauvait ceux qui ne pouvaient se sauver par eux-mêmes. Saint Paul proclame ainsi cette incapacité de l'homme: Je sais que le bien n'habite pas dans ma chair. Il veut dire par là que le bien de notre salut ne vient pas de nous, mais de Dieu. Il dit encore: Quel homme malheureux je suis! Qui me délivrera de ce corps qui appartient à la mort? Et il nous présente alors le libérateur: C'est la grâce de Jésus-Christ notre Seigneur. Isaïe dit de même: Fortifiez les mains défaillantes, affermissez les genoux qui fléchissent. Prenez courage, cœurs pusillanimes, affermissez-vous, ne craignez pas. Voici que notre Dieu prononcera son jugement et il rendra justice. C'est lui qui viendra nous sauver. Ainsi, ce n'est pas de nous, mais du secours de Dieu que nous devons attendre le salut.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Oriétur stella ex Iacob, et exsúrget homo de Israel, et confrínget omnes duces alienigenárum. * Et erit omnis terra posséssio eius. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Un astre se lève, issu de Jacob; un héros se dresse, issu d'Israël; il frappera tous les chefs étrangers. * Toute la terre sera son domaine. V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Toute la terre. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
