<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in psalmum trigésimum nonum(Nn. 6. 7-9: CSEL 64, 216. 217-218)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur le psaume 39</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Exspectávit remédium salútis Adam de paradíso eiéctus, ut longo liberarétur exsílio. Exspectávit eum in Noe iusto, qui ad semen futurórum est reservátus, ut ex eo iustítiæ sémina in homínibus pullulárent. </la><fr> Le remède sauveur, Adam chassé du paradis regarda de loin s'il le voyait venir pour le délivrer d'un long exil. Il le vit de loin en Noé le juste, qui fut réservé pour être la semence de l'humanité future, afin que, nées de lui, des semailles de justice se multiplient chez les hommes. </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Montes Israel, ramos vestros expándite et floréte et fructus fácite: * Prope est ut véniat dies Dómini. V/. Roráte, cæli, désuper, et nubes pluant iustum: aperiátur terra et gérminet Salvatórem. * Prope est.</la><fr> R/. Montagnes d'Israël, étendez vos rameaux, donnez vos fleurs, portez vos fruits: * Il est proche, le Jour du Seigneur! V/. Cieux, répandez votre rosée, que les nuées fassent pleuvoir le Juste! Que la terre s'entrouvre, et fasse germer le Sauveur! * Il est proche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Exspectátus est in Móyse, cum scidísset et pertransísset undas maris et impossíbile víribus humánis pedéstris viæ aperíret in flúctibus iter, sequerétur petra, vómeret aquas, ut sitiéntium patrum in médio desérti víscera intérna satiáret. Exspectátus est et in Aaron príncipe sacerdótum, qui inter vivos ac mórtuos médius stetit et serpéntem státuit luem mortis, ne a cadavéribus defunctórum ad vivéntium transísset intéritum. </la><fr> C'est le Christ qu'en Moïse on regardait de loin, parce qu'il avait divisé et traversé les eaux de la mer, avait ouvert dans les flots le chemin d'un passage à pied sec, infranchissable pour les forces humaines, et parce que la pierre suivait et répandait les eaux pour désaltérer les entrailles de nos pères assoiffés au milieu du désert. C'est encore lui qu'en Aaron, prince des prêtres, on regardait de loin, parce qu'entre les vivants et les morts il se tint debout au milieu d'eux; parce qu'il érigea le serpent auteur de la mort, pour qu'à partir des cadavres des morts il ne devînt pas la ruine des vivants. </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Læténtur cæli, et exsúltet terra, iubiláte, montes, laudem: quia Dóminus noster véniet, * Et páuperum suórum miserébitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et páuperum.</la><fr> R/. Joie au ciel! exulte la terre! montagnes, faites jaillir la louange, à la face du Seigneur, car il vient, * Ému de pitié envers ses pauvres. V/. Le Seigneur des Seigneurs s'avance avec puissance, * Ému.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Exspectátus est in Iesu Nave et certe venit, qui et potestátem suam et nomen accépit, ut et pópulum in terram repromissiónis indúceret et vere Iesus nómine vocarétur. Siccávit fluénta, convértit undas in suum fontem, solem státuit, donec consummáret in virtúte victóriam. Sed adhuc figúra erat illa, non véritas. Dénique verus dux milítiæ cæléstis effúlsit, et adorávit eum Iesus Nave, quamvis nondum in córpore verus astíterat, sed adhuc vénerat in figúra.</la><fr> C'est lui qu'on attendait en Josué, et certes il vint alors. Car Josué reçut et son pouvoir et son nom, pour faire entrer le peuple dans la terre promise et être appelé en toute vérité du nom de Jésus. Il dessécha le fleuve, fit retourner les eaux vers leur source, arrêta le soleil jusqu'à ce que la victoire fût consommée dans la puissance. Mais il n'y avait encore là qu'une figure et non la vérité. Au fond, ce fut le vrai chef de la milice céleste qui resplendit et Josué l'adora, bien que le vrai Jésus ne fût pas encore là dans son corps. Une fois de plus, il était venu en figure.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salvatórem exspectámus Dóminum Iesum Christum, * Qui reformábit corpus humilitátis nostræ configurátum córpori claritátis suæ. V/. Præoccupémus fáciem eius in confessióne, et in psalmis iubilémus ei. * Qui reformábit. V/. Glória Patri. * Qui reformábit.</la><fr> R/. Nous attendons pour Sauveur le Seigneur Jésus-Christ, * Il va transfigurer notre corps de misère pour le rendre semblable à son corps de gloire. V/. Allons jusqu'à lui en rendant grâces, par nos hymnes de fête acclamons-le. * Il va. V/. Gloire au Père. * Il va.</fr></ligne></liturgia>
