<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Missus est ángelus Gábriel a Deo in civitátem Galilæ, cui nomen Názareth, ad vírginem desponsátam viro, cui nomen erat Ioseph de domo David, et nomen vírginis María. Et réliqua.</la><fr> L'ange Gabriel fut envoyé par Dieu dans une ville de Galilée, appelée Nazareth à une jeune fille, une vierge, accordée en mariage à un homme de la maison de David, appelé Joseph; et le nom de la jeune fille était Marie. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 2, 1.3.6-7: SC 45, 71. 72 - 73. 74)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur saint Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Latent quidem divína mystéria, nec fácile iuxta prophéticum dictum quisquam hóminum potest scire consílium Dei, sed tamen ex céteris factis atque præcéptis Dómini Salvatóris póssumus intellégere, et hoc perpensióris fuísse consílii, quod ea potíssimum elécta est, ut Dóminum páreret, quæ erat desponsáta viro. Cur autem non, ántequam desponsarétur, impléta est? Fortásse ne dicerétur quod concéperat ex adultério.</la><fr> Sans doute les mystères divins sont cachés et, comme l'a dit le prophète, il n'est pas facile à l'homme, quel qu'il soit, d'arriver à connaître les desseins de Dieu. Pourtant l'ensemble des actions et des enseignements de notre Seigneur et Sauveur nous donne à entendre qu'un dessein bien arrêté a fait choisir de préférence, pour enfanter le Seigneur, celle qui avait épousé un homme. Mais pourquoi ne fut-elle pas rendue mère avant ses épousailles? Peut-être pour qu'on ne pût dire qu'elle avait conçu dans l'adultère.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Intuémini quantus sit iste, qui ingréditur ad salvándas gentes: ipse est Rex iustítiæ, * Cuius generátio non habet finem. V/. Et dominábitur a mari usque ad mare. * Cuius generátio.</la><fr>R/. Admirez quel est celui qui s'avance pour sauver les nations! C'est lui le Roi de Justice, * Il régnera pour la suite des âges. V/. Il dominera de la mer à la mer. * Il régnera.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Non mediócris quoque causa est, ut virgínitas Maríæ fálleret príncipem mundi, qui cum desponsátam viro cérneret, partum non pótuit habére suspéctum. Falléndi autem príncipis mundi fuísse consílium ipsíus Dómini verba declárant, cum apóstoli iubéntur tacére de Christo, cum sanáti prohibéntur gloriári de remédio, cum dæmones præcipiúntur silére de Dei Fílio.</la><fr> Autre raison, qui n'est pas négligeable: la virginité de Marie devait tromper le prince de ce monde, qui, la voyant unie à un époux, n'a pu se méfier de son enfantement. Qu'il y ait eu intention de tromper le prince du monde, les paroles mêmes du Seigneur le proclament, quand il commande à ses disciples de taire sa messianité, quant il interdit aux miraculés de se glorifier de leur guérison, quand il ordonne aux démons de ne pas parler du Fils de Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Nascétur nobis párvulus et vocábitur Deus, Fortis. * Ipse sedébit super thronum David patris sui et imperábit: cuius potéstas super húmerum eius. V/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus et regnum in manu eius et potéstas et impérium. * Ipse sedébit.</la><fr>R/. Un petit enfant va naître pour nous. On proclamera son nom: Dieu, Fort! * Il sera établi sur le trône de David, son père, et il régnera, portant l'insigne du pouvoir sur son épaule. V/. Voici venir le Seigneur des Seigneurs: il tient en main la royauté, la puissance et l'empire. * Il sera établi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Falléndi, ut dixi, príncipis mundi fuísse consílium étiam Apóstolus declárat dicens: Sed lóquimur Dei sapiéntiam in mystério abscónditam, quam nemo príncipum istíus sæculi cognóvit. Si enim cognovíssent, numquam Dóminum maiestátis crucifixíssent. Feféllit ergo pro nobis, feféllit ut vínceret, feféllit diábolum, cum tentarétur, cum rogarétur, cum Dei Fílius dicerétur, ut nusquam divinitátem própriam faterétur. Sed tamen magis feféllit príncipem sæculi; diábolus enim etsi aliquándo dubitávit, cum díceret: Si Fílius Dei es, mitte te deórsum, tamen vel sero cognóvit et discéssit ab eo.</la><fr> Qu'il y ait eu, comme je l'ai dit, intention de tromper le prince du monde, l'Apôtre à son tour l'a proclamé: Nous prêchons la sagesse de Dieu cachée dans le mystère, que nul des princes de ce monde n'a connue; car, s'ils l'avaient connue, jamais ils n'auraient crucifié le Seigneur de majesté. Il l'a donc trompé pour nous, il l'a trompé pour le vaincre; il a trompé le diable quand celui-ci le tentait, quand il le priait, quand il l'appelait Fils de Dieu, ne convenant pour rien au monde de sa propre divinité. Pourtant il a plus encore trompé le prince de ce monde: car le diable, malgré un moment d'incertitude, quand il disait: Si tu es le Fils de Dieu, jette-toi en bas, a du moins fini par le reconnaître et s'est retiré de lui.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Egrediétur virga de radíce Iesse, et flos de radíce eius ascéndet, * Et erit iustítia cíngulum lumbórum eius, et fides cinctórium renum eius. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et erit.</la><fr>R/. Un rameau sortira de la souche de Jessé, un rejeton jaillira de ses racines, * Justice est la ceinture de ses hanches, fidélité, le baudrier de ses reins. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester. * Justice.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Certe quando iustum dócuit Ioseph, satis declarávit quod Sancti Spíritus templum, Matrem Dómini, úterum mystérii violáre non pótuit. Didícimus sériem veritátis, didícimus consílium: discámus et mystérium. Bene desponsáta, sed virgo, quia est Ecclésiæ typus, quæ est immaculáta, sed nupta. Concépit nos Virgo de Spíritu, parit nos Virgo sine gémitu. Et ideo fortásse sancta María álii nupta, ab álio repléta, quia et síngulæ Ecclésiæ Spíritu quidem repléntur et grátia, iungúntur tamen ad temporális spéciem sacerdótis.</la><fr> Certes, en nous apprenant que Joseph était juste, on indique suffisamment qu'il n'a pu profaner le temple de l'Esprit Saint, la Mère du Seigneur, le sein consacré par le mystère. Nous avons appris l'ordre des faits, nous en avons appris le dessein; apprenons-en également le mystère. Il est bien qu'elle ait été épouse, mais vierge, puisqu'elle figure l'Église, qui est sans tache, mais épouse: vierge, elle nous a conçus de l'Esprit; vierge, elle nous enfante sans douleur. Peut-être aussi sainte Marie a-t-elle été rendue féconde par un autre que son époux parce que les Églises particulières, fécondées par l'Esprit et la grâce, sont unies visiblement à un pontife mortel.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ave María, grátia plena, Dóminus tecum, * Benedícta tu in muliéribus et benedíctus fructus ventris tui. V/. Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. * Benedícta tu. V/. Glória Patri. * Benedícta tu.</la><fr>R/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi, * Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. V/. L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. * Tu es bénie. V/. Gloire au Père. * Tu es bénie.</fr></ligne></liturgia>
