<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 188, 1-2: CCL 104, 767-768)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sanctam et desiderábilem, gloriósam ac singulárem sollemnitátem, hoc est, nativitátem Dómini Salvatóris, fratres caríssimi, devotióne fidelíssima susceptúri, totis víribus nos debémus cum ipsíus adiutório præparáre, et omnes látebras ánimæ nostræ diligénter aspícere; ne forte sit in nobis áliquod peccátum abscónditum, quod et consciéntiam confúndat ac mórdeat, et óculos divínæ maiestátis offéndat. Nam licet Christus Dóminus noster post passiónem suam resurréxerit, et in cælum ascénderit, consíderat tamen, ut crédimus, et diligénter atténdit, quáliter se unusquísque servórum eius sine avarítia, sine ira, sine supérbia atque luxúria, ad celebrándum eius natalícium stúdeat præparáre atque compónere; et secúndum quod unumquémque ornátum bonis opéribus víderit, ita illi grátiam suæ misericórdiæ dispensábit.</la><fr> Si nous voulons, frères bien-aimés, recevoir avec toute la dévotion de notre foi la solennité sainte, désirable, glorieuse, sans pareille —  je veux dire la Nativité du Seigneur Sauveur —  , il faut nous préparer de toutes nos forces, aidés par lui-même, et scruter attentivement les replis de notre âme, afin qu'il ne trouve pas en nous quelque faute cachée rongeant même notre conscience et blessant la divine majesté. Car, bien que le Christ notre Seigneur, après sa passion, soit ressuscité et monté au ciel, il considère pourtant, croyons-nous, et ne laisse pas de remarquer comment chacun de ses serviteurs a soin de se préparer, en écartant toute avarice, colère, orgueil et sensualité, à célébrer son jour de naissance et à s'y bien disposer. Et selon qu'il aura vu l'un ou l'autre orné de bonnes œuvres, il lui donnera part à la grâce de sa miséricorde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Salvatórem exspectámus Dóminum Iesum Christum, * Qui reformábit corpus humilitátis nostræ configurátum córpori claritátis suæ. V/. Præoccupémus fáciem eius in confessióne, et in psalmis iubilémus ei. * Qui reformábit.</la><fr> R/. Nous attendons pour Sauveur le Seigneur Jésus- Christ, * Il va transfigurer notre corps de misère pour le rendre semblable à son corps de gloire. V/. Allons jusqu'à lui en rendant grâces, par nos hymnes de fête acclamons-le. * Il va.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> In natále enim Dómini, fratres dilectíssimi, quasi in núptiis spiritálibus sponsæ suæ Ecclésiæ Christus adiúnctus est: tunc véritas de terra orta est, tunc iustítia de cælo prospéxit, tunc procéssit sponsus de thálamo suo, hoc est, Verbum Dei de útero virgináli. Procéssit enim cum sponsa sua, id est humánam carnem suscépit. Ad istas ergo tam sanctas núptias invitáti, et ad convívium Patris et Fílii et Spíritus Sancti intratúri, vidéte quálibus induméntis debeámus ornári. Et ídeo mundémus, quantum póssumus, cum Dei adiutório, corda simul et córpora nostra: ut cæléstis ille invitátor nihil in nobis sórdidum, nihil fœdum, nihil obscúrum, nihil óculis suis deprehéndat indígnum.</la><fr> Dans la nativité du Seigneur, en effet, frères bien-aimés, le Christ s'est uni à l'Église son Épouse, comme en des épousailles spirituelles: alors la vérité a germé de la terre, alors la justice s'est penchée du haut du ciel, alors l'Époux s'est avancé, sortant de la chambre nuptiale, c'est-à-dire que le Verbe de Dieu est né du sein virginal. Il s'est avancé avec son Épouse, c'est-à-dire qu'il a pris une chair humaine. Invités à ces noces sacrées, et sur le point d'entrer au festin du Père et du Fils et de l'Esprit-Saint, voyez de quels vêtements nous devons être parés! Purifions donc, autant qu'il est possible, avec l'aide de Dieu, nos cœurs et nos corps, afin que le céleste maître de maison ne surprenne en nous rien de souillé, rien de difforme, rien de trouble, rien qui soit indigne de ses regards.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Spíritus Sanctus supervéniet in te et virtus Altíssimi obumbrábit tibi; quod enim ex te nascétur Sanctum, vocábitur Fílius Dei. V/. Quómodo fiet istud, quóniam virum non cognósco? Et respóndens Angelus, dixit ei. * Spíritus Sanctus.</la><fr> R/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre; c'est pourquoi celui qui naîtra de toi sera saint, il sera appelé: Fils de Dieu. V/. Comment cela va-t-il se faire, puisque je suis vierge? Et l'ange lui répondit: * L'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc ergo, fratres dilectíssimi, non transitórie, sed cum ingénti tremóre debémus atténdere. Invitáti enim sumus ad núptias ubi nos ipsi, si bene ágimus, sponsa érimus. Cogitémus ad quales núptias, considerémus ad qualem sponsum, vel ad quale convívium invitáti sumus. Invitáti enim sumus ad mensam, ubi non invenítur cibus hóminum, sed panis pónitur angelórum. Et ídeo videámus ne forte intus in ánima, ubi deberémus bonórum óperum margarítis ornári, ibi appareámus vitiórum pannis vetéribus involúti; et quando eos, qui boni sunt, in óculis Dei cástitas reddet cándidos, tunc eos, qui mali sunt, reddat luxúria sordidátos.</la><fr> Cela, frères bien-aimés, nous devons l'attendre non avec l'attention que l'on prête en passant, mais avec un grand tremblement. Car nous sommes invités à des noces où nous-mêmes serons l'épouse, si nous agissons bien. Considérons à quelles noces, à quel Époux, à quel festin nous sommes appelés. Nous sommes conviés à une table où ne se trouve pas la nourriture des hommes, mais où sera servi le pain des anges. Prenons donc garde qu'à l'intérieur, dans l'âme, où nous devrions être ornés des perles de nos bonnes œuvres, nous n'apparaissions enveloppés des vieilles guenilles de nos vices. Quand les bons se tiendront devant Dieu, éblouissants de chasteté, prenons garde que la débauche rende ignobles les mauvais!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Missus est Gábriel angelus ad Maríam Vírginem desponsátam Ioseph, núntians ei verbum; et expavéscit Virgo de lúmine: Ne tímeas, María, invenísti grátiam apud Dóminum. * Ecce concípies et páries et vocábitur Altíssimi Fílius. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Ecce. V/. Glória Patri. * Ecce.</la><fr> R/. L'ange Gabriel fut envoyé à Marie, la vierge accordée en mariage à Joseph, pour lui annoncer un message de Dieu; et la vierge fut saisie d'effroi devant la lumière: Ne crains pas, Marie, tu as trouvé grâce auprès du Seigneur: * Voici que tu vas concevoir et enfanter un Fils. On l'appellera le Fils du Très-Haut. V/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
