<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Constitutióne dogmática Dei Verbum Concílii Vaticáni secúndi de divína Revelatióne (Nn. 3-4)</la><fr>Constitution dogmatique Dei Verbum du deuxième Concile du Vatican sur la Révélation divine</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Deus, per Verbum ómnia creans et consérvans, in rebus creátis perénne sui testimónium homínibus præbet, et viam salútis supérnæ aperíre inténdens, ínsuper protoparéntibus inde ab inítio semetípsum manifestávit. Post eórum autem lapsum, eos, redemptióne promíssa, in spem salútis eréxit et sine intermissióne géneris humáni curam egit, ut ómnibus qui secúndum patiéntiam boni óperis salútem quærunt, viam ætérnam daret. Suo autem témpore Abraham vocávit, ut fáceret eum in gentem magnam, quam post patriárchas per Móysen et prophétas erudívit ad se solum Deum vivum et verum, próvidum Patrem et iúdicem iustum agnoscéndum, et ad promíssum Salvatórem exspectándum atque ita per sæcula viam Evangélio præparávit.</la><fr> Dieu, qui par son Verbe crée et conserve toutes choses, présente aux hommes dans le monde créé un témoignage durable de lui-même; voulant ouvrir le chemin du salut éternel, il s'est en outre manifesté dès l'origine à nos premiers parents. Après leur chute, il leur promit une rédemption, leur rendit courage en leur faisant espérer le salut; sans arrêt, il montra sa sollicitude pour le genre humain, afin de donner la vie éternelle à tous ceux qui par la constance dans le bien cherchent le salut. À l'époque qu'il avait marquée, il appela Abraham pour faire de lui un grand peuple; après les patriarches, c'est par Moïse et les prophètes qu'il fit l'éducation de ce peuple, pour qu'on le reconnût, lui, comme le seul Dieu vivant et vrai, comme le Père prévoyant et le juste juge, et pour qu'on attendît le Sauveur promis; c'est ainsi qu'à travers les siècles il prépara la route à l'Évangile.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Erúmpant montes iucunditátem et colles iustítiam: * Quia lux mundi Dóminus cum poténtia venit. V/. De Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. * Quia lux.</la><fr>R/. Montagnes, faites jaillir la joie; collines, faites déborder la justice: * Voici le Seigneur, lumière du monde; il vient avec puissance. V/. C'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. * Voici.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Postquam vero multifáriam multísque modis Deus locútus est in prophétis, novíssime diébus istis locútus est nobis in Fílio. Misit enim Fílium suum, ætérnum scílicet Verbum, qui omnes hómines illúminat, ut inter hómines habitáret iísque íntima Dei enarráret. Iesus Christus ergo, Verbum caro factum, homo ad hómines missus, verba Dei lóquitur, et opus salutáre consúmmat quod dedit ei Pater faciéndum.</la><fr> Mais après avoir à maintes reprises, et sous diverses formes, parlé jadis par les prophètes, Dieu, en ces jours qui sont les derniers, nous a parlé par son Fils. Il a, en effet, envoyé son Fils, c'est-à-dire le Verbe éternel qui éclaire tous les hommes, pour habiter parmi les hommes et leur faire connaître les secrets de Dieu. Jésus-Christ donc, le Verbe fait chair, envoyé comme homme aux hommes, prononce les paroles de Dieu et achève l'œuvre du salut que le Père lui a donnée à faire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini, et ad domum Dei Iacob. * Quia de.</la><fr>R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car de Sion nous vient la loi, et de Jérusalem, la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au Temple du Dieu de Jacob! * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quaprópter ipse, quem qui videt, videt et Patrem, tota sui ipsíus præséntia ac manifestatióne, verbis et opéribus, signis et miráculis, præsértim autem morte sua et gloriósa ex mórtuis resurrectióne, misso tandem Spíritu veritátis, revelatiónem compléndo pérficit ac testimónio divíno confírmat, Deum nempe nobíscum esse ad nos ex peccáti mortísque ténebris liberándos et in ætérnam vitam resuscitándos. Œconómia ergo christiána, útpote foedus novum et definitívum, numquam præteríbit, et nulla iam nova revelátio pública exspectánda est ante gloriósam manifestatiónem Dómini nostri Iesu Christi.</la><fr> C'est pourquoi Jésus-Christ —  qui le voit, voit aussi le Père —  par toute sa présence, par tout ce qu'il montre de lui-même, par ses paroles, par ses œuvres, par ses signes, par ses miracles, mais surtout par sa mort et sa glorieuse résurrection d'entre les morts, enfin par l'envoi qu'il fait de l'Esprit de vérité, donne à la Révélation son dernier achèvement et la confirme par le témoignage divin: Jésus-Christ, c'est Dieu avec nous, pour que nous soyons délivrés des ténèbres du péché et de la mort, et que nous soyons ressuscités pour la vie éternelle. L'économie chrétienne, du fait qu'elle est l'alliance nouvelle et définitive, ne passera donc jamais; il n'y a plus à attendre de nouvelle révélation officielle avant l'apparition dans la gloire de notre Seigneur Jésus-Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et erit. V/. Glória Patri. * Et erit.</la><fr>R/. Il adviendra que le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Son nom. V/. Gloire au Père. * Son nom.</fr></ligne></liturgia>
