<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ et intrávit in domum Zacharíæ et salutávit Elísabeth. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Elle entra dans la maison de Zacharie et salua Élisabeth. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 2 de Adventus, 1. 2-3: SC 166, 104. 108)</la><fr>Sermon du bienheureux Guerric</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ecce venit Rex: occurrámus óbviam Salvatóri nostro. Pulchre Sálomon ait: Aqua frígida ánimæ sitiénti núntius bonus de terra longínqua. Bonus útique núntius, qui advéntum Salvatóris núntiat, reconciliatiónem mundi, bona superventúri sæculi. Quam pulchri pedes annuntiántium pacem, annuntiántium bona. Multi síquidem, non unus, multi, inquam, sed in uno spíritu longa série ab inítio sæculi nobis supervenére núntii; et ómnium vox símilis, una senténtia: Venit, ecce venit.</la><fr> Voici le Roi qui vient, allons au-devant de notre Sauveur. Salomon a fort bien dit: Eau fraîche pour l'âme assoiffée que le messager d'une bonne nouvelle venant d'une terre lointaine. Bon messager, certes, que celui qui annonce la venue du Sauveur, la réconciliation du monde, les biens du siècle à venir. Qu'ils sont beaux les pas de ceux qui annoncent la paix, qui annoncent de bonnes nouvelles! En effet, ce n'est pas un unique messager, c'en est un grand nombre, mais animés d'un unique esprit, qui nous sont venus depuis le commencement du monde, formant une longue chaîne; et tous n'ont eu qu'une seule voix, un seul message: Il vient. Voici qu'il vient.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Intuémini quantus sit iste, qui ingréditur ad salvándas gentes: ipse est Rex iustítiæ, * Cuius generátio non habet finem. V/. Et dominábitur a mari usque ad mare. * Cuius generátio.</la><fr>R/. Admirez quel est celui qui s'avance pour sauver les nations! C'est lui le Roi de Justice, * Il régnera pour la suite des âges. V/. Il dominera de la mer à la mer. * Il régnera.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Veni ergo, Dómine, salvum me fac et salvus ero; veni et osténde fáciem tuam et salvi érimus. Te enim exspectávimus; esto salus nostra in témpore tribulatiónis. Sic prophétæ et iusti desidério et afféctu tanto ante Christo ventúro occurrébant, desiderántes si fíeri posset óculis vidére quod spíritu prævidébant.</la><fr> Viens donc, Seigneur; sauve-moi et je serai sauvé! Viens, montre-nous ta face, et nous serons sauvés! C'est toi que nous avons attendu; sois notre salut au temps de la tribulation! Ainsi les prophètes et les justes allaient à la rencontre du Christ avec un tel désir, un tel élan d'amour, qu'ils auraient voulu, si cela avait été possible, voir de leurs yeux ce que déjà ils voyaient en esprit.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Nascétur nobis párvulus et vocábitur Deus, Fortis. * Ipse sedébit super thronum David patris sui et imperábit: cuius potéstas super húmerum eius. V/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus et regnum in manu eius et potéstas et impérium. * Ipse sedébit.</la><fr>R/. Un petit enfant va naître pour nous. On proclamera son nom: Dieu, Fort! * Il sera établi sur le trône de David, son père, et il régnera, portant l'insigne du pouvoir sur son épaule. V/. Voici venir le Seigneur des Seigneurs: il tient en main la royauté, la puissance et l'empire. * Il sera établi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Unde Dóminus discípulis dicébat: Beáti óculi, qui vident quæ vos vidétis. Dico enim vobis, quod multi prophétæ  et iusti voluérunt vidére quæ vos vidétis et non vidérunt. Abraham quoque pater noster exultávit ut vidéret diem Christi. Vidit, sed apud ínferos, et gavísus est. In quo útique tepor et durítia cordis nostri sugillátur: si non vidélicet cum gáudio spiritáli Christi nascéntis diem anniversárium exspectámus, qui nobis in próximo vidéndus, Dómino annuénte, promíttitur.</la><fr> C'est pourquoi le Seigneur disait à ses disciples: Bienheureux les yeux qui voient ce que vous voyez! Car je vous le dis, bien des prophètes et des justes ont voulu voir ce que vous voyez et ne l'ont pas vu! Abraham aussi, notre père, exulta à la pensée de voir le jour du Christ; il le vit, mais dans les enfers, et il s'en réjouit. Il y a bien là de quoi nous faire rougir de la tiédeur et de la dureté de notre cœur, si nous n'attendons pas dans la joie spirituelle le jour anniversaire de la naissance du Christ que l'on nous promet de voir bientôt, s'il plaît au Seigneur.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Egrediétur virga de radíce Iesse, et flos de radíce eius ascéndet, * Et erit iustítia cíngulum lumbórum eius, et fides cinctórium renum eius. V/. Ex Sion spécies decóris eius, Deus noster maniféste véniet. * Et erit.</la><fr>R/. Un rameau sortira de la souche de Jessé, un rejeton jaillira de ses racines, * Justice est la ceinture de ses hanches, fidélité, le baudrier de ses reins. V/. De Sion, joyau de sa splendeur, notre Dieu vient se manifester. * Justice.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hoc sane gáudium nostrum tale vidétur exígere Scriptúra, ut spíritus noster levans se super se Christo veniénti quodámmodo occúrrere géstiat, desidério se exténdens in anterióra, impatiénsque morárum iam vidére conténdat futúra. Ego namque non solum ad secúndum advéntum sed étiam ad primum árbitror pertinére, quod tot locis Scripturárum ei monémur occúrrere. Quómodo? inquis. Quia vidélicet, sicut secúndo advéntui occurrémus motu et exsultatióne córporis, sic et primo occurréndum est afféctu et exsultatióne cordis.</la><fr> Et, de fait, l'Écriture semble exiger que notre joie soit si grande que notre esprit, s'élevant au-dessus de lui-même, brûle de s'élancer, en quelque sorte, à la rencontre du Christ qui vient, et que, se portant en avant par le désir, il s'efforce, sans souffrir aucun retard, de voir déjà ce qui est à venir. Je pense, en effet, que ce n'est pas seulement à propos du second avènement, mais même à propos du premier, que nous sommes invités en tant de passages des Écritures à aller à sa rencontre. Comment cela? Voici: de même que nous irons au-devant du second avènement par un mouvement et un bondissement de notre corps, ainsi, c'est par un élan d'amour et un bondissement de notre cœur que nous devons aller au-devant du premier.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ave María, grátia plena, Dóminus tecum, * Benedícta tu in muliéribus et benedíctus fructus ventris tui. V/. Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. * Benedícta tu. V/. Glória Patri. * Benedícta tu.</la><fr>R/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi, * Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. V/. L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. * Tu es bénie. V/. Gloire au Père. * Tu es bénie.</fr></ligne></liturgia>
