<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancto Petro Damiáno epíscopo attribútis (Sermo 23: PL 144, 633-634. 636-637)</la><fr>Sermon attribué à saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Singuláris humílitas: Verbum caro factum , et in perféctum egrédiens virum, relícta hóminum universitáte, Ioánnem quærit, Ioánnem desíderat, ad Ioánnem vadit. Terríbilis in consíliis Deus super fílios hóminum, portánsque ómnia verbo virtútis suæ, purgatiónem peccatórum fáciens, venit a Galilæa in Iordánem ad Ioánnem, ut baptizarétur ab eo. Stupet Ioánnes et timóre concútitur, totúmque patriárcham infinítus horror insúmit. Ego, inquit, a te débeo baptizári, et tu venis ad me. Dicit ei Salvátor: Sine modo, sic enim decet nos implére omnem iustítiam.</la><fr> Ô singulière humilité: le Verbe fait chair et devenu homme parfait a laissé l'ensemble des hommes et cherche Jean, désire Jean, va vers Jean. Le Dieu terrible en ses conseils à l'égard des fils des hommes, qui porte toutes choses par le verbe de sa puissance, qui accomplit la purification des péchés, vient de Galilée au Jourdain jusqu'à Jean pour se faire baptiser par lui. Jean est stupéfait, tremblant de crainte; une terreur infinie saisit tout le patriarche. C'est moi, dit-il, qui devrais être baptisé par toi, et c'est toi qui viens à moi. Le Sauveur lui dit: Laisse pour le moment; c'est de cette manière qu'il nous faut accomplir toute justice.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce véniet Dóminus, protéctor noster, Sanctus Israel, * Corónam regni habens in cápite suo. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Corónam.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur, le Saint d'Israël, c'est lui notre secours! * Sa tête est couronnée du diadème royal. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance, * Sa tête.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Acquiéscitur utrímque salutáribus mónitis, et accíngit se Ioánnes ad baptizándum et ad suspiciéndum Dóminum angelórum. Exúitur vestiméntis suis Rex glóriæ, splendor lúminis, et figúra substántiæ Dei, Ioánnis mánibus attrectátur. Caro illa sumpta de Vírgine, candidioréque deriváta matéria, nudátur in flúmine, felícibus Baptístæ mánibus infundénda.</la><fr> De part et d'autre on acquiesce aux prophéties du salut, et Jean se ceint pour baptiser et admirer le Maître des anges. Le Roi de gloire, resplendissement de la lumière et image de la substance de Dieu, est dépouillé de ses vêtements, il est touché par les mains de Jean. Cette chair prise de la Vierge, faite de la plus pure et radieuse matière, est dénudée dans le fleuve, pour que Jean, de ses mains bienheureuses, verse l'eau sur elle.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sicut mater consolátur fílios suos, ita consolábor vos, dicit Dóminus; et de Ierúsalem civitáte quam elégi, véniet vobis auxílium: * Et vidébitis et gaudébit cor vestrum. V/. Dabo in Sion salútem, et in Ierúsalem glóriam meam. * Et vidébitis.</la><fr> R/. Comme une mère console ses enfants, je vous consolerai, dit le Seigneur; et de Jérusalem, cité que j'ai choisie, viendra pour vous le secours attendu: * Vous le verrez, vous serez dans la joie! V/. À Sion, je donnerai le salut; à Jérusalem, je donnerai ma gloire! * Vous le verrez.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid est, Ioánnes? Tibi datum est quod ómnibus est negátum, baptizáre eum qui baptízat in Spíritu Sancto et igne, virginémque Vírginis Fílium virgíneis mánibus irroráre. Totus astúpeo baptizánti, hominémque Dei magístrum revéreor, dignántem admíror, véneror dignatiónem, et hóminem vídeo violéntiam ipsis cælis inférre. Porro illud quale est quo in isto baptísmate terminátur lex, finem áccipit prophetía et omnis illa sacrificiórum multitúdo propulsátur et péllitur? Hic íncipit et stabilítur novæ regeneratiónis perduránda purgátio, et in unam baptísmatis formam legálium tránseunt dispéndia figurárum.</la><fr> Que se passe-t-il, Jean? À toi est donné ce qui est refusé à tous: baptiser celui qui baptise dans l'Esprit Saint et le feu, répandre l'eau avec tes mains vierges sur le Fils de la Vierge, vierge lui-même. Je demeure stupéfait devant celui qui baptise et révère l'homme devenu un maître pour Dieu. J'admire qui fait un tel honneur, je m'incline devant cet honneur, je vois qu'un homme fait violence au ciel même. Mais quelle merveille encore que, dans ce baptême, la Loi s'achève, les prophéties arrivent à leur terme et que la multitude des sacrifices de jadis soit rejetée et bannie! Ici commence et s'établit la purification définitive de la création nouvelle; l'économie des figures légales passe dans le seul rite du baptême.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ierúsalem, plantábis víneam in móntibus tuis et exsultábis quia dies Dómini véniet: surge, Sion, convértere ad Deum tuum; gaude et lætáre Iacob, * Quia de médio géntium Salvátor tuus véniet. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Quia de.</la><fr> R/. Jérusalem, tu planteras la vigne sur tes montagnes, et tu exulteras de bonheur, car il vient, le Jour du Seigneur. Lève-toi, Sion, et reviens à ton Dieu; Jacob, tressaille de joie et d'allégresse: * Voici ton Sauveur; il vient du milieu des nations! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Voici.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Audi: Ioánnes patriárcha, immo patriarchárum finis et caput; Ioánnes prophéta, immo plus quam prophéta, quia quem veniéntem núntiat dígito demónstrat; Ioánnes ángelus, sed et inter ángelos eléctus, Salvatóre testánte qui dicit: Ecce mitto ángelum meum qui praeparábit viam meam ante fáciem meam; Ioánnes apóstolus, sed et apostolórum primus et princeps; quia fuit homo missus a Deo; Ioánnes evangelísta, sed et Evangélii primus messor, prdicans Evangélium regni; Ioánnes virgo, immo virginitátis insígne, pudicítiæ títulus, castitátis exémplum; Ioánnes martyr, sed et mártyrum lumen, inter nativitátem mortémque Christi constantíssimi forma martýrii; Ioánnes ipse est Elías, lucérna ardens, lucens, amícus Sponsi, Sponsæ praeparátor.</la><fr> ÉCoute: Jean est patriarche, bien plus il est l'aboutisse ment et le sommet des patriarches; il est prophète et plus que prophète, car celui dont il annonce la venue, il le montre du doigt; il est ange, et même l'élu parmi les anges, et le Seigneur en témoigne lui-même, en disant: Voici que j'envoie mon ange pour préparer la voie devant ma face. Jean est apôtre, il est même le premier et le prince des apôtres, car il y eut un homme envoyé de Dieu; il est évangéliste, et encore le premier moissonneur de l'Évangile, le premier à prêcher l'Évangile du Royaume; il est vierge, et même emblème de virginité, signe de pudeur, modèle de chasteté; il est martyr, et aussi lumière des martyrs, forme du martyre le plus constant entre la naissance et la mort du Christ ; Jean est lui-même Élie, la lampe qui brûle et brille, l'ami de l'Époux, celui qui prépare l'Épouse.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Egrediétur Dóminus de Samaría ad portam quæ réspicit ad oriéntem; et véniet in Béthlehem, ámbulans super aquas redemptiónis Iudæ: * Tunc salvus erit omnis homo, quia ecce véniet. V/. Et præparábitur in misericórdia sólium eius, et sedébit super illud in æquitáte. * Tunc salvus. V/. Glória Patri. * Tunc salvus.</la><fr> R/. Le Seigneur sortira de Samarie par la porte qui regarde vers l'orient; et il viendra jusqu'à Bethléem, en marchant sur les eaux de la rédemption de Juda: * Alors, tout homme sera sauvé, car il vient! V/. Dans la miséricorde s'affermira son trône: il y siégera dans la justice. * Alors, tout homme. V/. Gloire au Père. * Alors, tout homme.</fr></ligne></liturgia>
