<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernardi abbátis (Sermo 2 de Adventu, 4-5: EC 4, 173-174)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Maniféstum árbitror quænam sit virga de radíce Iesse procédens, quis vero flos, super quem requiéscit Spíritus Sanctus. Quóniam Virgo Dei Génetrix virga est, flos Fílius eius. Flos útique Vírginis Fílius, flos cándidus et rubicúndus, eléctus ex mílibus, flos, in quem prospícere desíderant ángeli, flos, ad cuius odórem revivíscunt mórtui, et sicut ipse testátur, flos campi est, et non horti. Campus enim sine omni humáno floret adminículo, non seminátus ab áliquo, non defóssus sárculo, non impinguátus fimo. Sic omníno, sic Vírginis alvus flóruit, sic invioláta, íntegra et casta Maríæ víscera, tamquam páscuæ ætérni viróris florem protulére, cuius pulchritúdo non vídeat corruptiónem, cuius glória in perpétuum non marcéscat.</la><fr> On voit clairement, je pense, qui est la tige montant de la racine de Jessé, et qui est la fleur sur laquelle se repose l'Esprit Saint: la Vierge Mère de Dieu, voilà la tige, et la fleur c'est son Fils. Oui, le fils de la Vierge est une fleur, une fleur blanche et vermeille, choisie entre mille. Il est la fleur que les anges désirent contempler, la fleur dont le parfum redonne vie aux morts; il est, à son propre témoignage, la fleur des champs et non celle du jardin. En effet, le champ se couvre de fleurs en dehors de tout concours humain. Il n'est ensemencé par personne, n'est pas défoncé par la houe, ni engraissé de fumier. C'est ainsi, c'est tout-à-fait comme cela que le sein de la Vierge a fleuri. C'est ainsi que les entrailles de Marie, ces entrailles inviolées, intègres et pures, ont produit, comme une prairie éternellement verdoyante, une fleur dont la beauté ne connaîtra pas le déclin et dont l'éclat ne se flétrira jamais.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Veni, Dómine, et noli tardáre, reláxa facínora plebi tuæ; * Et révoca dispérsos in terram suam. V/. Excita, Dómine, poténtiam tuam, et veni, ut salvos fácias nos. * Et révoca.</la><fr>R/. Viens, Seigneur, ne tarde pas! Efface le péché de ton peuple; * Rassemble sur leur terre les enfants de Dieu dispersés. V/. Réveille ta vaillance, et viens nous sauver! * Rassemble.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> O Virgo, virga sublímis, in quam sublíme vérticem sanctum érigis! Usque ad sedéntem in throno, usque ad Dóminum maiestátis. Neque enim id mirum, quóniam in altum mittis radíces humilitátis. O vere cæléstis planta, pretiósior cunctis, sánctior univérsis! O vere lignum vitæ, quod solum fuit dignum portáre fructum salútis! Deprehénsa est, malígne serpens, versútia tua, nudáta est plane fálsitas tua. Duo imposúeras creatóri: mendácii et invídiæ infamáveras eum; sed in utróque convíctus es esse mentítus. Síquidem ab inítio móritur, cui díxeras: Nequáquam moriéris, et véritas Dómini manet in ætérnum. Sed et nunc respónde, si potes, quam ei árborem, cuius árboris fructum invidére pótuit, qui ne hanc quidem virgam eléctam et fructum sublímem negávit? Etenim qui próprio Fílio non pepércit, quómodo non ómnia simul cum illo donávit?</la><fr> Ô Vierge, tige glorieuse, à quelle sublime élévation ne dresses-tu pas ta cime sainte! Jusqu'à celui qui siège sur le trône, jusqu'au Seigneur de majesté. Il n'y a là, certes, rien de surprenant puisque tu enfonces en profondeur les racines de l'humilité. Ô rejeton vraiment céleste, précieux entre tous, plus saint que nul autre! Ô véritable arbre de vie, qui seul fus digne de porter le fruit du salut! Elle est découverte, ta ruse, serpent perfide; elle est mise complètement à nu, ta fourberie! Tu avais calomnié doublement ton Créateur en l'accusant de mensonge et de jalousie, mais sur chaque point te voilà convaincu d'imposture. Vois, c'est dès le début que meurt celui à qui tu avais dit: Jamais tu ne mourras; mais la vérité du Seigneur demeure à jamais; Réponds, si tu peux, maintenant. Quel arbre, quel fruit d'arbre, Dieu a-t-il pu refuser jalousement à l'homme puisqu'il n'a pas hésité à lui donner même ce rameau de choix et ce fruit sublime? Vraiment, celui qui n'a pas épargné son propre Fils, comment n'a-t-il pas tout donné en même temps que lui?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Descéndet Dóminus sicut plúvia in vellus: * Oriétur in diébus eius iustítia et abundántia pacis. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari, * Oriétur in.</la><fr>R/. Le Seigneur descendra comme la pluie sur la toison: * En ces jours-là rayonnera la justice, fructifiera la paix! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * En ces jours-là.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed iam advertístis, ni fallor, quóniam Virgo régia ipsa est via, per quam Salvátor advénit, procédens ex ipsíus útero, tamquam sponsus de thálamo suo. Tenéntes ergo viam, studeámus et nos, dilectíssimi, ad ipsum, per eam ascéndere, qui per ipsam ad nos descéndit; per eam veníre in grátiam ipsíus, qui per eam in nostram misériam venit.</la><fr> Déjà vous l'avez remarqué, si je ne me trompe, la Vierge est ce chemin royal par lequel le Seigneur vient à nous. Il sort de son sein comme un époux de sa chambre nuptiale. Maintenant que nous tenons la route, appliquons-nous, frères très chers, à remonter nous aussi par elle jusqu'à celui qui, par elle, est descendu jusqu'à nous; à parvenir, par elle, en la grâce de celui qui, par elle, est descendu en notre misère.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Prope est ut véniat tempus eius, et dies eius non elongabúntur: * Miserébitur Dóminus Iacob, et Israel salvábitur. V/. Qui ventúrus est véniet et non tardábit; iam non erit timor in fínibus nostris, quóniam ipse est Salvátor noster. * Miserébitur Dóminus. V/. Glória Patri. * Miserébitur Dóminus.</la><fr>R/. Oui, le temps de sa visite est proche, son Jour ne sera pas différé: * Le Seigneur aura pitié de Jacob, et Israël sera sauvé. V/. Il viendra sans tarder celui qui doit venir, il n'y aura plus de frayeur sur la terre : c'est lui notre Sauveur! * Le Seigneur.  V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
