<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Catechésibus sancti Cyrílli Hierosolymitáni epíscopi (Cat. 12, 1. 34: PG 33, 726-727. 767-770)</la><fr>Catéchèse baptismale de saint Cyrille de Jérusalem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Puritátis alúmni et castitátis discípuli, Deum ex Vírgine natum plenis castitáte lábiis celebrémus. Qui intellectuális ovis cárnibus vesci digni habémur, caput simul cum pédibus sumámus; divinitáte per caput, humanitáte vero per pedes intellécta. Qui sancta audímus evangélia, Ioánni Theólogo audiéntes simus: ille enim postquam dixit: In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Dein subiécit dicens: Et Verbum caro factum est. Neque enim nudum hóminem adoráre fas est; nec Deum solúmmodo absque humanitáte dícere, pium. Si enim Deus est Christus, uti revéra est, humanitátem autem non assúmit, aliéni a salúte sumus. Adorétur ígitur ut Deus, credátur vero quod humánam quoque natúram índuit.</la><fr> Puisque nous sommes des disciples de la pureté et de la chasteté, que nos lèvres toutes pures exaltent le Dieu né d'une Vierge. Nous qui sommes admis à nous nourrir de la chair de l'agneau mystique, participons à sa tête en même temps qu'à ses jambes: la tête étant comprise comme la divinité, les jambes interprétées comme l'humanité. Auditeurs des saints Évangiles, croyons Jean le théologien. Il a commencé, en effet, par dire: Au commencement était le Verbe et le Verbe était auprès de Dieu et le Verbe était Dieu, puis il a poursuivi ainsi: Et le Verbe s'est fait chair. Il n'est pas saint, en effet, d'adorer en lui l'homme pur et simple, ni pieux de le proclamer Dieu seulement, exclusion faite de son humanité, car si le Christ est Dieu —  et il l'est en effet —  mais n'a pas assumé l'humanité, nous demeurons étrangers au salut. Qu'il soit adoré comme Dieu, certes, mais que l'on croie aussi qu'il s'est fait homme.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Deus a Líbano véniet et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Et erit.</la><fr>R/. Il adviendra que le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Son nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Confiteámur regis et médici præséntiam. Rex enim Iesus medicínam allatúrus, línteo humanitátis se præcíngens, quod infírmum erat curávit. Perféctus infántium magíster, púerum se cum púeris fecit; ut imprudéntibus sapiéntiam instilláret. Cæléstis panis ad terram descéndit, ut áleret famélicos. Omnes autem castitátis cursum Dei grátia currámus, iúvenes et vírgines, senes cum iunióribus; non lascívias sectántes, sed laudántes nomen Christi. Non ignorémus puritátis glóriam, angélica enim hæc excelléntia est, et perféctum supra hóminem offícium: vereámur córpora quæ sicut sol lucébunt olim. Ne propter ténuem voluptátem tale ac tantum corpus inquinémus. Parvum enim quídpiam et ad horam durans peccátum; multórum vero annórum et ætérnum eius oppróbrium est.</la><fr> Reconnaissons la présence du roi et médecin. Car le roi Jésus, sur le point de donner des soins, ceignit le linge de l'humanité et guérit ce qui était malade; parfait maître des enfants, il se fit enfant avec les enfants, afin d'instruire les ignorants; le pain céleste descendit sur la terre afin de nourrir les affamés. Courons tous la course de la chasteté, jeunes gens et jeunes filles, vieillards avec les plus jeunes, en évitant toute impureté, mais en louant au contraire le nom du Christ. N'ignorons pas la gloire de la pureté, car elle est la couronne des anges et l'exploit surhumain. Respectons nos corps destinés à briller comme le soleil; n'allons pas pour un médiocre plaisir souiller notre corps, si noble et de telle valeur; pécher n'est qu'une pauvre action d'une heure, tandis que la honte dure de longues années et même elle est éternelle.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Erúmpant montes iucunditátem et colles iustítiam: * Quia lux mundi Dóminus cum poténtia venit. V/. De Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. * Quia lux.</la><fr>R/. Montagnes, faites jaillir la joie; collines, faites déborder la justice: * Voici le Seigneur, lumière du monde; il vient avec puissance. V/. C'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. * Voici.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui puritátem sectántur, ángeli sunt in terra ambulántes. Vírgines cum María Vírgine partem habent. Eliminétur omnis curiósus ornátus, et omnis nocívus aspéctus, et omnis stola seu promíssa vestis, et suffiméntum voluptátem pellíciens. Quantum vero ad omnes, suffiméntum sit, cum boni odóris tum bonórum óperum orátio, et córporum sanctificátio; ut qui ex Vírgine natus est Dóminus, dicat étiam de nobis tum viris integritátem servántibus, tum féminis coronátis: Inhabitábo in illis et inambulábo: et ero illórum Deus, et ipsi erunt mihi pópulus. Cui glória in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Ce sont des anges qui se promènent sur terre, que les artisans de chasteté; les vierges ont leur part avec la Vierge Marie. Que soient éliminés tout ornement recherché, tout regard dangereux, toute démarche lascive, toute robe de luxe et tout parfum propre à engendrer la volupté. Que votre parfum à tous soit la prière de bonne odeur, et celle des bonnes œuvres, ainsi que la sanctification des corps, afin que le Seigneur né de la Vierge dise aussi à notre sujet à nous, les hommes chastes et les femmes couronnées: J'habiterai parmi eux et m'y promènerai et je serai leur Dieu et eux seront mon peuple. Qu'à lui soit la gloire dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ante multum tempus prophetávit Ezéchiel: Vidi portam clausam; ecce Deus ante sæcula ex ea procedébat pro salúte mundi. * Et erat íterum clausa, demónstrans Vírginem, quia post partum permánsit virgo. V/. Per portam, quam vidísti, Dóminus solus transíbit per illam. * Et erat. V/. Glória Patri. * Et erat.</la><fr>R/. Depuis les temps anciens l'avait prédit Ézéchiel: J'ai vu la porte close; et voici que le Dieu d'avant les siècles en sortait, pour le salut du monde. * Puis elle fut close à nouveau, figure de la Vierge qui, après la naissance, est demeurée vierge. V/. Par la porte que tu as vue, seul devait passer le Seigneur. * Puis. V/. Gloire au Père. * Puis.</fr></ligne></liturgia>
