<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis venerábilis Godefrídi Admonténsis abbátis(Hom. 4: PL 174, 36-37)</la><fr>Homélie de Geoffroy d'Admont</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Advéntus Dómini Salvatóris, qui iam per orbem terrárum célebri congratulatióne a fidélibus recólitur, tempus est grátiæ et salútis, ad quod omnes antíqui Patres et prophétæ ardénti semper desidério suspirábant, et ad quam percipiéndam grátiam in carne permanére magno dolóre, lácrimis et gemítibus optábant. Qui profécto, si voti cómpotes facti fuíssent, non dúbium quin ad suscipiéndum digne advéntum Dómini et Salvatóris nostri summo se stúdio præparássent. Quia pene nulli ex his vidére vel audíre eum in carne meruérunt, advéntum eius a longe salutábant, et quotquot Spíritu Dei illumináti futúra prævidére póterant, salútis grátiam, quæ per ipsum et beátam Genetrícem eius mundo eventúra erat, ubíque suis sermónibus commendábant.</la><fr> L'avènement du Seigneur Sauveur, qui désormais sur toute la terre est commémoré par les fidèles en de joyeuses solennités, est un temps de grâce et de salut vers lequel tous les patriarches et prophètes antiques soupiraient constamment d'un ardent désir: pour recevoir cette grâce, ils souhaitaient avec grande douleur, larmes et gémissements, demeurer dans la chair. Certes, s'ils avaient vu leur vœu comblé, il n'est pas douteux qu'ils se fussent préparés avec le plus grand zèle à recevoir dignement l'avènement de notre Seigneur et Sauveur. Et comme très peu d'entre eux eurent le bonheur de le voir et de l'entendre dans la chair, ils saluaient de loin son avènement; et tous ceux qui purent, illuminés par l'Esprit de Dieu, voir d'avance les événements futurs, faisaient connaître et aimer de tous côtés, par leurs discours, la grâce du salut qui par le Christ et sa bienheureuse Mère allait advenir au monde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce Dóminus véniet cum splendóre descéndens, et virtus eius cum eo, * Visitáre pópulum suum in pace, et constitúere super eum vitam sempitérnam. V/. Ecce Dóminus noster cum virtúte véniet, * Visitáre pópulum.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur, il descend, entouré de sa splendeur, il vient, accompagné de sa puissance, * Visiter son peuple dans la paix, lui assurer la vie éternelle. V/. Voici notre Seigneur, il vient avec puissance, * Visiter.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ex quibus unus sapientíssimus Sálomon, ad laudem et honórem eiúsdem Dóminæ nostræ Maríæ, quemdam librum édidit, vidélicet Cántica canticórum, qui licet ad sanctam Ecclésiam et ad unamquámque fidélem ánimam reférri váleat, speciáliter tamen ei cónvenit, per quam salus mundi credéntibus appáruit.</la><fr> De ces anciens, un grand sage, Salomon, écrivit un livre à la louange et honneur de Notre Dame Marie: c'est Le Cantique des cantiques, qui tout en pouvant s'appliquer à la sainte Église et à toute âme fidèle, convient pourtant par excellence à celle par qui apparut aux croyants le salut du monde.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Salus nostra, Redémptor noster modo véniet, quem Gábriel nuntiávit et María Virgo concépit; * Ipse venit liberáre hóminem pérditum quem plasmávit in mundum. V/. Princeps Gábriel magne, testis fidélis, iam véniet qui ventúrus est. * Ipse venit.</la><fr>R/. Notre Sauveur, notre Rédempteur, le voici qui vient maintenant! Annoncé par Gabriel, conçu de la Vierge Marie, * Il vient libérer l'homme qu'il avait modelé, placé dans le monde, et qui était perdu! V/. Archange Gabriel, tu en es le témoin fidèle: il vient, maintenant, celui qui doit venir, * Il vient libérer.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nam sicut ista sollémnitas speciáliter est Dómini nostri Iesu Christi, ita et speciáliter est eiúsdem Genetrícis suæ, cum qua ipse Dóminus et Redémptor salútem humáni géneris operári vóluit. In hoc ígitur libro bis scriptum invenímus: Vox dilécti mei, vox dilécti mei. Primo quidem simplíciter pónitur: Vox dilécti mei. Secúndo autem subiúnctum est: Vox dilécti mei pulsántis: quod a mystério non vacat, quia per illud primum, quod sine adiunctióne pósitum est Vox dilécti mei, póssumus intellégere desidérium sanctórum patrum et prophetárum, qui omne, quod vaticinándo locúti sunt, vel figuráliter agébant, vox quædam desidérii eórum erat, qua ventúrum ad terras Dóminum vocábant et pronuntiábant. Cum autem ipse Dóminus noster Iesus Christus desidériis illórum satisfácere dispósuit, implétum est quod séquitur: Vox dilécti mei pulsántis. Nam, qui pulsat, manu útique pulsat, et quodámmodo Dóminus manu pulsávit, cum id quod ipsi longe desideráverant, carnem assuméndo ópere adimplévit.</la><fr> Car si la solennité prochaine appartient spécialement à notre Seigneur Jésus-Christ, elle appartient spécialement aussi à sa Mère, puisque notre Seigneur et Rédempteur lui-même a voulu opérer avec elle le salut du genre humain. Dans ce livre dont je viens de parler, nous trouvons à deux reprises: Voix de mon bien-aimé, voix de mon bien-aimé. La première fois, il y a simplement: Voix de mon bien-aimé. Mais la seconde fois, l'auteur sacré ajoute: Voix de mon bien-aimé: il frappe. Et ceci évoque un mystère: dans la première mention Voix de mon bien-aimé, sans plus, nous pouvons entendre le désir des saints patriarches et prophètes: tout ce qu'ils ont dit en oracles, ou ce qu'ils ont fait à titre figuratif, était comme la voix de leur désir, par laquelle ils appelaient et annonçaient le Seigneur qui devait venir sur la terre. Mais quand notre Seigneur lui-même, Jésus-Christ, exécuta son plan de satisfaire leurs désirs, alors s'accomplit la suite du poème: Voix de mon bien-aimé: il frappe. Car celui qui frappe, frappe de la main, évidemment; et en quelque manière le Seigneur frappa de la main lorsqu'en assumant la chair il accomplit dans les faits ce qu'eux-mêmes désiraient depuis si longtemps.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rex noster advéniet Christus, * Quem Ioánnes prædicávit Agnum esse ventúrum. V/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. * Quem Ioánnes. V/. Glória Patri. * Quem Ioánnes.</la><fr>R/. Il viendra le Christ, notre roi; * Il est l'Agneau dont Jean avait annoncé la venue: V/. Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde! * Il est. V/. Gloire au Père. * Il est.</fr></ligne></liturgia>
