<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Inítium Evangélii Iesu Christi Fílii Dei. Sicut scriptum est in Isaía prophéta: Ecce mitto ángelum meum ante fáciem tuam, qui præparábit viam tuam. Et réliqua.</la><fr> Commencement de la Bonne Nouvelle de Jésus-Christ, le Fils de Dieu. Il était écrit dans le livre du prophète Isaïe: Voici que j'envoie mon messager devant toi, pour préparer ta route. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. 1: CCL 122, 2-3)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quod si quærimus quare Ioánnes baptizáverit, cujus baptísmate peccáta remítti nequivérunt, patet apérta rátio quia præcursiónis suæ servans offícium sicut ante Dóminum nasci, prædicáre et mori, ita étiam baptizáre débeat; simul ne Dómini dispensatiónem, si primus ipse baptísma homínibus daret, Pharisæórum et Scribárum cárperet invidiósa conténtio, sed si interrogáre voluíssent in qua potestáte baptizáret, statim audírent: Baptísmum Ioánnis unde erat? E cælo an ex homínibus? Quod cum e cælo esse negáre non audérent, étiam eius quem Ioánnes prdicábat ópera cælitus acta cogeréntur fatéri.</la><fr> Si nous cherchons pourquoi Jean baptisait, lui dont le baptême ne pouvait remettre les péchés, la raison en est claire: c'est que, pour être fidèle à son ministère de précurseur, il devait baptiser avant le Seigneur de même qu'il était né avant lui, lui qui prêchait avant lui, et qu'il mourrait avant lui. En même temps, c'était empêcher, dans le cas où le Seigneur aurait le premier donné le baptême aux hommes, que la querelle envieuse des Pharisiens et des Scribes n'ait prise sur son ministère. S'ils voulaient lui demander par quel pouvoir il baptisait, ils s'entendraient aussitôt répliquer: Le baptême de Jean, d'où venait-il? Du ciel ou des hommes? Ainsi, comme ils n'oseraient pas nier qu'il vienne du ciel, ils seraient contraints de reconnaître que les œuvres de celui que Jean prêchait, étaient elles aussi accomplies par un pouvoir venant du ciel.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Rex noster advéniet Christus, * Quem Ioánnes prædicávit Agnum esse ventúrum. V/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. * Quem Ioánnes.</la><fr> R/. Il viendra le Christ, notre roi; * Il est l'Agneau dont Jean avait annoncé la venue: V/. Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde! * Il est.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Nec tamen baptísma Ioánnis quamvis peccáta non laxáverit, infructuósum omnímodis accipiéntibus éxstitit, quia etsi non pro remissióne peccatórum pro signo tamen fídei et pæniténtiæ dabátur; ut vidélicet recólerent se omnes qui hoc initiabántur a peccátis continére, eleemósynis insístere, in Christum crédere, atque ad eius baptísma quo in remissiónem peccatórum ablueréntur, mox ut apparéret, properáre debére.</la><fr> Cependant, si le baptême de Jean ne remettait pas les péchés, il n'en était pas pour autant sans fruit pour ceux qui le recevaient. En effet, bien qu'il ne fût pas donné pour la rémission des péchés, il l'était cependant comme signe de foi et de repentir, c'est-à-dire qu'il leur rappelait que tous devraient, du fait de cette initiation, s'abstenir du péché, pratiquer l'aumône, croire au Christ, et se hâter d'aller vers son baptême, dès qu'il paraîtrait, afin d'y être lavés pour la rémission de leurs péchés.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Salus nostra, Redémptor noster modo véniet, quem Gábriel nuntiávit et María Virgo concépit; * Ipse venit liberáre hóminem pérditum quem plasmávit in mundum. V/. Princeps Gábriel magne, testis fidélis, iam véniet qui ventúrus est. * Ipse venit.</la><fr> R/. Notre Sauveur, notre Rédempteur, le voici qui vient maintenant! Annoncé par Gabriel, conçu de la Vierge Marie, * Il vient libérer l'homme qu'il avait modelé, placé dans le monde, et qui était perdu! V/. Archange Gabriel, tu en es le témoin fidèle: il vient, maintenant, celui qui doit venir, * Il vient libérer.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quod autem Ioánnes in desérto baptísma suum dat et baptísma Christi prdicat, immo totam a púero in desértis agit vitam, ídeo fit ut summus doctor quod verbis prædicábat exémplis astrúeret et qui suos auditóres a peccátis pæniténdo discédere suadébat, ipse peccántium vítia non solum mundítia mentis sed et córporis situ declináret.</la><fr> Mais pourquoi est-ce dans le désert que Jean donne son baptême et annonce celui du Christ, ou plutôt qu'il y passe, dès l'enfance, toute sa vie? Il convenait que le maître de doctrine appuyât par ses exemples ce qu'il prêchait par ses paroles; que celui qui persuadait à ses auditeurs de se repentir de leurs péchés, se tînt éloigné des vices de ceux qui pèchent, non seulement par la pureté de son âme, mais encore par la situation elle-même de son corps.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ecce ab austro vénio, ego Dóminus Deus vester, * Visitáre vos in pace. V/. Aspíciam vos et créscere fáciam; multiplicabímini et firmábo pactum meum vobíscum. * Visitáre vos.</la><fr> R/. Me voici, j'arrive du désert, je suis le Seigneur votre Dieu, * Je viens vous visiter dans la paix. V/. Je poserai sur vous mon regard, et vous fructifierez ; vous vous multiplierez, et j'affermirai mon alliance avec vous. * Je viens.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Typice autem desértum in quo Ioánnes manébat segregábam a mundi illécebris sanctórum vitam desígnat: qui sive solitárii sive turbis admíxti vivant tota semper intentióne ánimi præséntis sæculi desidéria spernunt; soli Deo in abscóndito cordis adhærére et in illo spem suam pónere delectántur. Quam dilectíssimam Deo solitúdinem mentis iuvánte Spíritus Sancti grátia desiderábat adíre prophéta qui dicébat: Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ et volábo et requiéscam? Eamdémque se mox Dómino iuvánte consecútum gratulátus quasi commúnibus terrenórum desideriórum implicaméntis insúltans, adiúngit: Ecce elongávi fúgiens et mansi in solitúdine.</la><fr> Par ailleurs, typologiquement, le désert où Jean demeurait représente la vie des saints coupés des plaisirs de ce monde: qu'ils vivent en solitaires ou mêlés aux foules, sans cesse ils tendent de toute leur âme à mépriser les désirs du siècle présent; ils trouvent leur joie à ne s'attacher qu'à Dieu, dans le secret de leur cœur, et à ne mettre qu'en lui leur espérance. C'est vers cette solitude de l'âme, si chère à Dieu, que le prophète, avec le secours de l'Esprit Saint, désirait aller, disant: Qui me donnera les ailes de la colombe pour que je m'envole et repose? Et, se félicitant de l'avoir bientôt trouvée, grâce au secours de Dieu, il ajoute, comme défiant les attaches des désirs terrestres: Voilà! J'ai fui au loin, et je demeure dans la solitude.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ecce Dóminus véniet cum splendóre descéndens, et virtus eius cum eo, * Visitáre pópulum suum in pace, et constitúere super eum vitam sempitérnam. V/. Ecce Dóminus noster cum virtúte véniet, * Visitáre pópulum. V/. Glória Patri. * Visitáre pópulum.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur, il descend, entouré de sa splendeur, il vient, accompagné de sa puissance, * Visiter son peuple dans la paix, lui assurer la vie éternelle. V/. Voici notre Seigneur, il vient avec puissance, * Visiter. V/. Gloire au Père. * Visiter.</fr></ligne></liturgia>
