<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro Cur Deus homo sancti Ansélmi epíscopi (Lib. 2, c. 8: SC 91, 368-370)</la><fr>Livre de saint Anselme Cur Deus homo</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Restat quærere unde et quómodo assúmet Deus humánam natúram. Aut enim assúmet eam de Adam, aut fáciet novum hóminem, quemádmodum fecit Adam de nullo álio hómine. Sed si novum hóminem facit non ex Adæ génere, non pertinébit ad genus humánum quod natum est de Adam. Quare non debébit satisfácere pro eo, quia non erit de illo. Sicut enim rectum est, ut pro culpa hóminis homo satisfáciat, ita necésse est ut satisfáciens idem sit qui peccátor aut eiúsdem géneris. Aliter namque nec Adam nec genus eius satisfáciet pro se. Ergo sicut de Adam et Eva peccátum in omnes hómines propagátum est, ita nullus nisi vel ipsi vel qui de illis náscitur, pro peccáto hóminum satisfácere debet. Quóniam ergo illi néqueunt, necésse est ut de illis sit qui hoc fáciet.</la><fr> Il reste à chercher maintenant d'où et comment Dieu assumera une nature humaine. Ou bien il la prendra d'Adam, ou bien il créera un homme nouveau à la manière dont il a créé Adam, sans recourir à aucun autre être humain. Mais s'il crée un homme nouveau qui ne soit pas de la race d'Adam, cet homme n'appartiendra pas au genre humain qui est né d'Adam et, par conséquent ne devra pas satisfaire pour lui, parce qu'il ne sera pas issu de lui. Car, s'il est juste que l'homme satisfasse pour la faute de l'homme, il est également nécessaire que celui qui satisfait soit le même que le pécheur ou de la même race que lui. Autrement, en effet, ni Adam ni sa race ne satisferaient pour eux-mêmes. En conséquence, de même qu'Adam et Eve sont à l'origine du péché qui s'est propagé dans tous les hommes, pareillement nul autre qu'eux-mêmes ou quelqu'un de leur descendance ne doit satisfaire pour le péché des hommes. Et puisqu'ils ne le peuvent pas eux-mêmes, il est nécessaire que celui qui accomplira cette satisfaction appartienne à leur descendance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspiciébam in visu noctis, et ecce in núbibus cæli Fílius hóminis veniébat; et datum est ei regnum et honor. * Et omnis pópulus, tribus et linguæ sérvient ei. V/. Potéstas eius, potéstas ætérna, quæ non auferétur: et regnum eius, quod non corrumpétur. * Et omnis.</la><fr> R/. Je regardais au cours des visions de la nuit, et voici: sur les nuées du ciel, s'avançait comme un fils d'homme; il lui fut remis le règne et l'honneur. * Tous les peuples, tribus et langues viendront le servir. V/. Sa puissance est une puissance éternelle, qui ne passera pas, et son règne, un règne qui ne sera pas détruit. * Tous les peuples.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Amplius. Sicut Adam et totum genus eius per se stetísset sine sustentatióne altérius creatúræ, si non peccásset: ita opórtet ut, si idem genus resúrgit post casum, per se resúrgat et relevétur. Nam per quemcúmque in statum suum restituátur: per illum útique stabit, per quem statum suum recuperábit. Deus étiam quando humánam natúram prímitus fecit in solo Adam, nec féminam, ut de utróque sexu multiplicaréntur hómines, fácere vóluit nisi de ipso, apérte monstrávit se non nisi de Adam voluísse fácere, quod de natúra humána factúrus erat.</la><fr> Ce n'est pas tout. De même qu'Adam avec la totalité de sa race serait resté ferme dans la justice, par lui-même et sans l'aide d'une autre créature, s'il n'avait pas péché, pareillement, si cette même race se redresse après sa chute, c'est par elle-même qu'elle doit se redresser et se relever. Car, quelle que soit la personne qui la restaure dans son état de justice, c'est certainement par cette même personne qui lui permettra de retrouver cet état, que la race d'Adam pourra s'y maintenir. De plus, quand, au commencement, Dieu créa la nature humaine par la seule création d'Adam et ne voulut pas créer la femme, qui devait rendre possible la multiplication des hommes à partir de l'un et l'autre sexe, autrement qu'à partir d'Adam lui-même, il montra de manière évidente sa volonté d'accomplir à partir d'Adam seul tout ce qu'il se proposait d'accomplir dans la nature humaine.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Obsecro, Dómine, mitte quem missúrus es: vide afflictiónem pópuli tui; * Sicut locútus es, veni, et líbera nos. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Sicut.</la><fr> R/. Seigneur, nous t'en supplions, envoie celui que tu dois envoyer: regarde l'affliction de ton peuple; * Viens nous délivrer selon ta parole! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Viens.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quaprópter si genus Adæ per áliquem relevátur hóminem qui non sit de eódem génere: non in illam dignitátem, quam habitúrum erat, si non peccásset Adam, et ídeo non íntegre restaurábitur et Dei propósitum defícere vidébitur; quæ duo inconveniéntia sunt. Ergo necésse est ut de Adam assumátur homo, per quem restaurándum est genus Adæ.</la><fr> C'est pourquoi si la race d'Adam est relevée par un homme qui ne soit pas issu de cette même race, elle ne sera pas restaurée dans cette dignité qui aurait dû être la sienne si Adam n'avait pas péché, et, par suite, elle ne sera pas intégralement restaurée et le dessein de Dieu semblera échouer: deux choses qui ne conviennent pas. Il est donc nécessaire que soit pris dans la descendance d'Adam l'homme qui doit restaurer la race d'Adam.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce virgo concípiet et páriet fílium, dicit Dóminus: * Et vocábitur nomen eius Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Tóllite portas, príncipes, vestras, et elevámini, portæ æternáles, et introíbit Deus. * Et vocábitur. V/. Glória Patri. * Et vocábitur.</la><fr> R/. Voici: une vierge va concevoir et enfanter un fils, déclare le Seigneur, * On l'appellera: Admirable, Dieu, Fort. V/. Princes, élevez vos portes, levez-vous, portes éternelles, et Dieu fera son entrée. * On l'appellera. V/. Gloire au Père. * On l'appellera.</fr></ligne></liturgia>
