<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Iuliáni Vizeliacénsis (Sermo 1: SC 192, 44-46)</la><fr>Sermon de Julien de Vézelay</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dum médium siléntium tenérent ómnia et nox in suo cursu médium iter perágeret, omnípotens sermo tuus, Dómine, a regálibus sédibus venit. Tempus illud sacratíssimum, quo ad nos omnípotens sermo Dei nobis de nostra salúte locutúrus advénit, descéndens de sinu et corde Patris in úterum Matris, Scriptúra prætaxáta denúntiat.</la><fr> Le silence médian enveloppait tout le pays, la nuit était par venue au milieu de sa course: ta Parole toute puissante, Seigneur, descendit alors de son trône royal. Le temps très saint où, descendant du cœur et du sein du Père dans le ventre d'une mère, la Parole toute puissante de Dieu est venue jusqu'à nous pour nous parler de notre salut, ce temps, l'Écriture que nous venons de citer le détermine.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce iam venit plenitúdo témporis, in quo misit Deus Fílium suum in terras, natum de Vírgine, factum sub lege, * Ut eos, qui sub lege erant, redímeret. V/. Prope est ut véniat tempus eius, et dies eius non elongabúntur. * Ut eos.</la><fr>R/. Voici: les temps sont accomplis: Dieu envoie son Fils dans notre monde. Il doit naître d'une vierge, être sujet de la loi, * Pour accomplir la rédemption des hommes, sujets de la loi. V/. Le temps de sa visite est proche, son jour ne sera pas différé; il vient * Pour.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Deus enim, qui multifárie et multis modis locútus fúerat pátribus in prophétis, novíssime diébus istis locútus est nobis in Fílio illo de quo ait: Hic est Fílius meus diléctus in quo mihi complácui; ipsum audíte. Venit ígitur ad nos Dei sermo a regálibus sédibus, se humílians ut nos exaltáret, páuperans ut ditáret, humánans ut deificáret.</la><fr> En effet, Dieu, après avoir à plusieurs reprises et en diverses manières parlé autrefois à nos pères par les prophètes, nous a en ces derniers temps parlé par son Fils, ce Fils dont il est dit: Celui-ci est mon Fils bien-aimé en qui je me suis complu; écoutez-le. Si donc la Parole de Dieu a quitté sa demeure royale pour venir jusqu'à nous, c'est en s'humiliant afin de nous élever, en se faisant pauvre pour nous rendre riches, en se faisant homme pour faire de nous des dieux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Virgo Israel, revértere ad civitátes tuas: úsquequo dolens avertéris? Generábis Dóminum Salvatórem, oblatiónem novam in terra: * Ambulábunt hómines in salvatiónem. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Ambulábunt hómines.</la><fr>R/. Reviens, vierge d'Israël, reviens à tes cités: jusques à quand, désolée, vas-tu rester à l'écart? Tu donneras naissance au Seigneur, ton Sauveur, oblation nouvelle sur notre terre: * Toute la famille humaine marchera vers le salut. V/. Du levant et du couchant, du nord et du midi, * Toute.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verum, ut de sermónis huius advéntu et efficácia rediméndus pópulus confídat et speret, omnípotens nominátur: Omnípotens, inquit, sermo. Nam si omnípotens sermo non esset, damnátus homo et totus misériis addíctus, liberári a peccáto et poena peccáti per illum tépide trepidéque speráret. Ut ígitur certificétur homo pérditus de salúte, eum salvíficans sermo omnípotens nominátur.</la><fr> La Parole toute puissante, dit le texte. La Parole est appelée toute puissante afin que le peuple futur des rachetés prenne confiance et espoir dans sa venue et son efficacité. Car si la Parole n'était pas toute puissante, c'est un espoir bien tiède et bien tremblant d'être libéré par elle du péché et de la peine due au péché, qui serait le lot de l'homme damné et voué tout entier aux souffrances. C'est donc pour donner à l'homme perdu la certitude de son salut, que la Parole qui le sauve est appelée toute puissante.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iurávi, dicit Dóminus, ut ultra iam non iráscar super terram. * Montes enim et colles suscípiant iustítiam meam, et testaméntum pacis erit in Ierúsalem. V/. Iuxta est salus mea, ut véniat; et iustítia mea, ut revelétur. * Montes.</la><fr>R/. Je l'ai juré, déclare le Seigneur: ce n'est pas pour toujours que ma colère frappera le pays! * Montagnes et collines, portez ma justice, et je scellerai avec Jérusalem une alliance de paix. V/. Mon salut est tout prêt d'arriver; ma justice, de se révéler! * Montagnes.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et vide quam omnípotens: cælum non erat, nec quæ cæli ámbitu continéntur; ipse dixit et facta sunt. Facta autem de níhilo omnipoténtia sermónis huius sine témporis interiéctu matériam creánte cum forma. Dixit hic sermo: Fiat mundus; et factus est mundus. Dixit: Fiat homo, et factus est homo.</la><fr> Et quelle toute puissance! Le ciel n'existait pas encore ni tout ce qui est contenu sous la voûte du ciel ; elle parla et tout fut créé. Et tout fut créé du néant, la toute-puissance de cette Parole créant instantanément la matière avec la forme. Elle dit: Que le monde soit! et le monde fut. Elle dit: Que l'homme soit! et l'homme fut.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Non discédimus a te, vivificábis nos, Dómine, et nomen tuum invocábimus. * Osténde nobis fáciem tuam, et salvi érimus. V/. Dómine, Deus virtútum, convérte nos. * Osténde nobis. V/. Glória Patri. * Osténde nobis.</la><fr>R/. Seigneur, jamais plus nous n'irons loin de toi: fais nous vivre et invoquer ton nom! * Que ton visage s'éclaire et nous serons sauvés! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, fais-nous revenir! * Que ton visage. V/. Gloire au Père. * Que ton visage.</fr></ligne></liturgia>
