<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Populus qui ambulábat in ténebris, vidit lucem magnam; habitántibus in regióne umbræ mortis lux orta est eis. Multiplicásti exsultatiónem et magnificásti lætítiam; lætántur coram te sicut lætántes in messe, sicut exsúltant, quando dívidunt spólia. Iugum enim óneris eius et virgam úmeri eius et sceptrum exactóris eius fregísti, sicut in die Mádian. Quia omnis cáliga incedéntis cum tumúltu et vestiméntum mixtum sánguine erit in combustiónem, cibus ignis.</la><fr> Le peuple qui marchait dans les ténèbres a vu une grande lumière; sur les habitants du sombre pays, une lumière a resplendi. Tu as multiplié la nation, tu as fait croître sa joie; ils se réjouissent devant toi comme on se réjouit à la moisson, comme on exulte au partage du butin. Car le joug qui pesait sur elle, la barre posée sur ses épaules, le bâton de son oppresseur, tu les as brisés comme au jour de Madiân. Car toute chaussure qui résonne sur le sol, tout manteau roulé dans le sang, seront mis à brûler, dévorés par le feu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Confortámini, manus fatigátæ, et génua dissolúta, roborámini. Qui pusíllo ánimo estis mente, convaléscite! Ne timéte, dicit Dóminus, * Quia vénio disrúmpere iugum captivitátis vestræ. V/. Cívitas Ierúsalem, noli flere, quia cito véniet salus tua. * Quia vénio.</la><fr> R/. Fortifiez les mains défaillantes, affermissez les genoux qui fléchissent. Dites aux cœurs qui se troublent: prenez courage! Ne craignez pas, déclare le Seigneur: * Je viens moi-même briser le joug de votre captivité! V/. Jérusalem, cesse de pleurer, voici ton salut: * Je viens.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Parvulus enim natus est nobis, fílius datus est nobis; et factus est principátus super úmerum eius; et vocábitur nomen eius admirábilis Consiliárius, Deus fortis, Pater æternitátis, Princeps pacis. Magnum erit eius impérium, et pacis non erit finis super sólium David et super regnum eius, ut confírmet illud et corróboret in iudício et iustítia ámodo et usque in sempitérnum: zelus Dómini exercítuum fáciet hoc. Verbum misit Dóminus in Iacob, et cécidit in Israel.</la><fr> Car un enfant nous est né, un fils nous a été donné, il a reçu le pouvoir sur ses épaules et on lui a donné ce nom: Conseiller-merveilleux, Dieu-fort, Père-éternel, Prince-de-paix, pour que s'étende le pouvoir dans une paix sans fin sur le trône de David et sur son royaume, pour l'établir et pour l'affermir dans le droit et la justice. Dès maintenant et à jamais, l'amour jaloux du Seigneur des armées fera cela. Le Seigneur a jeté une parole en Jacob, elle est tombée en Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dicit María: Putas qualis est ista salutátio? quia conturbáta est ánima mea, ut per ángelum dici áudiam Mater Dómini, et quia paritúra sum regem, * Qui claustrum virginitátis meæ non víolet. V/. Ecce ancílla Dómini: fiat mihi secúndum verbum tuum. * Qui claustrum.</la><fr> R/. Marie prit la parole et dit: Que signifie cette salutation? Me voici toute bouleversée, * Car j'ai entendu l'ange m'annoncer que je serai la Mère du Seigneur, et que j'enfanterai le roi, qui ne saurait profaner le sanctuaire de ma virginité. V/. Me voici, servante du Seigneur: qu'il me soit fait selon ta parole! * Car j'ai entendu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Væ Assur, virga furóris mei et báculus in manu mea, indignátio mea! Ad gentem ímpiam mitto eum et contra pópulum furóris mei mando illi, ut áuferat spólia et dirípiat prædam et ponat illum in conculcatiónem quasi lutum plateárum. Ipse autem non sic arbitrátur, et cor eius non ita exístimat; sed in corde suo ad conteréndum et ad interneciónem géntium non paucárum. Dicet enim: " Numquid non príncipes mei omnes reges sunt? Numquid non ut Chárcamis sic Chálano? Numquid non ut Arphad sic Emath? Numquid non ut Damáscus sic Samaría? Quómodo apprehéndit manus mea regna idolólatra, quorum simulácra plura sunt quam in Ierúsalem et in Samaría, numquid non sicut feci Samaríæ et idólis eius, sic fáciam Ierúsalem et simulácris eius? "</la><fr> Malheur à Assur, férule de ma colère; c'est un bâton dans leurs mains que ma fureur. Contre une nation impie je l'envoyais, contre le peuple objet de mon emportement je le mandais, pour se livrer au pillage et rafler le butin, pour les piétiner comme la boue des rues. Mais lui ne jugeait pas ainsi, et son cœur n'avait pas cette pensée, car il rêvait d'exterminer, d'extirper des nations sans nombre. Car il disait: « N'est-ce pas que tous mes chefs sont des rois? N'est-ce pas que Kalno vaut bien Karkémish, que Hamat vaut bien Arpad, et Samarie Damas? Comme ma main a atteint les royaumes des faux dieux, où il y a plus d'idoles qu'à Jérusalem et à Samarie, comme j'ai agi envers Samarie et ses faux dieux, ne puis-je pas agir aussi envers Jérusalem et ses statues? »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce rex noster véniet et omnes sancti eius cum eo, * Réddere illis mercédem labórum ipsórum. V/. Ecce dominátor Dóminus. * Réddere illis. V/. Glória Patri. * Réddere illis.</la><fr> R/. Voici venir notre roi avec tous les saints de son cortège. * Il vient leur donner en retour le salaire de leurs peines. V/. Voici le Seigneur des Seigneurs! * Il vient. V/. Gloire au Père. * Il vient.</fr></ligne></liturgia>
