<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno</la><fr>Premier Nocturne</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectiones sumuntur e die currente, ut infra, et ex tribus lectionibus fiunt quatuor, cum responsoriis sequentibus:</la><fr>Les lectures sont à prendre au jour correspondant à la date de ce dimanche. On divise alors ces lectures en quatre et on prend les répons suivants:</fr></ligne><ligne id="2"><la>Responsorium I</la><fr>Répons I</fr></ligne><ligne id="3"><la> R/. Cánite tuba in Sion, vocáte gentes, annuntiáte pópulis. * Et dícite: Ecce Deus, Salvátor noster, advéniet. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et dícite.</la><fr>R/. Sonnez de la trompe en Sion, convoquez les nations, délivrez un message aux peuples. Dites-leur, annoncez-leur: * Voici notre Dieu, notre Sauveur qui vient! V/. Proclamez à ceux du nord et du midi, à ceux du levant et du couchant: * Voici.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Responsorium II</la><fr>Répons II</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Veni, Dómine, et noli tardáre, reláxa facínora plebi tuæ; * Et révoca dispérsos in terram suam. V/. Excita, Dómine, poténtiam tuam, et veni, ut salvos fácias nos. * Et révoca.</la><fr>R/. Viens, Seigneur, ne tarde pas! Efface le péché de ton peuple; * Rassemble sur leur terre les enfants de Dieu dispersés. V/. Réveille ta vaillance, et viens nous sauver! * Rassemble.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Responsorium III</la><fr>Répons III</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Non auferétur sceptrum de Iuda et dux de femóre eius, donec véniat qui mitténdus est. * Et ipse erit exspectátio géntium. V/. Pulchrióres sunt óculi eius vino, et dentes eius lacte candidióres. * Et ipse.</la><fr>R/. Le sceptre ne s'écartera pas de Juda, ni le commandement, de sa descendance, jusqu'à ce que vienne celui qui doit être envoyé: * Le désiré des nations! V/. Il a les yeux plus brillants que le vin; les dents, plus blanches que le lait, * Le désiré.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Responsorium IV</la><fr>Répons IV</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Me opórtet mínui, illum autem créscere; * Qui post me venit, ante me factus est, cuius non sum dignus corrígiam calceaménti sólvere. V/. Hoc est testimónium quod perhíbuit Ioánnes: * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr>R/. Lui, il faut qu'il grandisse, moi, que je diminue; * Celui qui vient après moi, avant moi, il était; et je ne suis pas digne de délier la courroie de sa sandale! V/. Tel fut le témoignage de Jean, le Baptiste: * Celui. V/. Gloire au Père. * Celui.</fr></ligne><ligne id="10"><la/><fr/></ligne></liturgia>
