<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Hierónymi presbýteri in Isaíam prophétam (In Is. 11: CCL 73, p. 147-148)</la><fr>Commentaire de saint Jérôme sur Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et egrediétur virga de radíce Iesse, et flos de radíce eius ascéndet. Usque ad princípium visiónis, vel pónderis Babylónis, quod vidit Isaías, fílius Amos, omnis hæc prophetía de Christo est, quam per partes vólumus explanáre, ne simul propósita atque dissérta lectóris confúndat memóriam. Virgam et florem de radíce Iesse, ipsum Dóminum Iudi interpretántur, quod scílicet in virga regnántis poténtia, in flore pulchritúdo monstrétur. Nos autem virgam de radíce Iesse sanctam Maríam Vírginem intellegámus, quæ nullum hábuit sibi frúticem cohæréntem; de qua et supra légimus: Ecce virgo concípiet et páriet fílium. Et florem, Dóminum Salvatórem, qui dicit in Cántico canticórum: Ego flos campi et lílium convállium.</la><fr> Un rameau sortira de la souche de Jessé, un rejeton jaillira de ses racines. Jusqu'au début de la vision ou de l'oracle sur Babylone, qu'a reçu Isaïe, fils d'Amos, toute la prophétie se rapporte au Christ; nous allons l'expliquer par parties, de peur qu'en la donnant et en la commentant dans son ensemble, elle ne mette de la confusion dans la mémoire du lecteur. Pour les Juifs, le rameau et le rejeton issus de la souche de Jessé désignent le Seigneur lui-même: le rameau est le symbole de la puissance royale et le rejeton celui de la beauté. Mais pour nous, le rameau issu de la souche de Jessé s'entend de la Vierge Marie, rameau que nulle autre plante ne féconda; et c'est d'elle que nous lisons plus haut: Voici qu'une vierge concevra et enfantera un fils. Et le rejeton, c'est le Seigneur Sauveur qui dit dans le Cantique des cantiques: Je suis la fleur des champs, le lis des vallées.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce virgo concípiet et páriet fílium, dicit Dóminus, * Et vocábitur nomen eius Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Tóllite portas, príncipes, vestras, et elevámini, portæ æternáles, et introíbit Deus. * Et vocábitur.</la><fr> R/. Voici: une vierge va concevoir et enfanter un fils, déclare le Seigneur, * On l'appellera: Admirable, Dieu, Fort. V/. Princes, élevez vos portes, levez-vous, portes éternelles, et Dieu fera son entrée. * On l'appellera.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Super hunc ígitur florem, qui de trunco et de radíce Iesse per Maríam Vírginem repénte consúrget, requiéscet Spíritus Dómini, quia in ipso complácuit omnem plenitúdinem divinitátis habitáre corporáliter; nequáquam per partes, ut in céteris sanctis, sed iuxta evangélium quod hebræo sermóne conscríptum legunt Nazari: Descéndet super eum omnis fons Spíritus Sancti. Dóminus autem Spíritus est, et ubi Spíritus Dómini, ibi libértas.</la><fr> Sur ce rejeton qui, par la Vierge Marie, s'élève soudain du tronc et de la souche de Jessé, repose l'Esprit du Seigneur. En lui, en effet, Dieu s'est plu à faire habiter corporellement la plénitude de la divinité, non pas en partie comme dans les autres saints, mais, selon l'Évangile lu en hébreu par les Nazaréens, toute la source de l'Esprit Saint descendra sur lui. Or le Seigneur est esprit et là où est l'Esprit du Seigneur, là est la liberté.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Aspiciébam in visu noctis, et ecce in núbibus cæli Fílius hóminis veniébat; et datum est ei regnum et honor. * Et omnis pópulus, tribus et linguæ sérvient ei. V/. Potéstas eius, potéstas ætérna, quæ non auferétur: et regnum eius, quod non corrumpétur. * Et omnis.</la><fr> R/. Je regardais au cours des visions de la nuit, et voici: sur les nuées du ciel, s'avançait comme un fils d'homme; il lui fut remis le règne et l'honneur. * Tous les peuples, tribus et langues viendront le servir. V/. Sa puissance est une puissance éternelle, qui ne passera pas, et son règne, un règne qui ne sera pas détruit. * Tous les peuples.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> In eódem Matthæi volúmine légimus illud quod in consequéntibus scríbitur: Ecce puer meus, quem elégi; eléctus meus in quo complácuit ánima mea; ponam Spíritum meum super illum, iudícium géntibus próferet, ad Salvatóris reférri intellegéntiam, in quo requiéscit Spíritus Dómini, id est ætérna habitatióne permánsit.</la><fr> Dans ce livre de Matthieu nous lisons ensuite: Voici mon serviteur, mon élu, en qui je me complais; je ferai reposer sur lui mon Esprit, il proclamera le droit aux nations, ce qu'il faut comprendre du Sauveur sur qui repose l'Esprit du Seigneur pour y établir sa demeure éternelle.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Obsecro, Dómine, mitte quem missúrus es: vide afflictiónem pópuli tui; * Sicut locútus es, veni, et líbera nos. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari* . Sicut. V/. Glória Patri. * Sicut.</la><fr> R/. Seigneur, nous t'en supplions, envoie celui que tu dois envoyer: regarde l'affliction de ton peuple; * Viens nous délivrer selon ta parole! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Viens. V/. Gloire au Père. * Viens.</fr></ligne></liturgia>
