<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 1, 5-6: SC 45, p. 48-49)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sicut tradidérunt, inquit, nobis qui ab inítio ipsi vidérunt et minístri fuérunt verbi. Non cóngruit ista elocútio, ut magis ministérium verbi quam audítum esse credámus. Sed quia non prolatívum verbum, sed substantiále signátur Verbum illud, quod caro factum est et habitávit in nobis, non vulgáre verbum, sed illud cæléste intellegámus, cui apóstoli ministrárunt. Et tamen in Exodo lectum est quia pópulus vidébat vocem Dómini, et útique vox non vidétur, sed audítur: vox enim quid est nisi sonus qui non óculis cérnitur, sed aure percípitur? Verum altíssimo ingénio vóluit declaráre Móyses quia vox vidétur Dei; interióris enim mentis vidétur obtútu, in evangélio autem non vox, sed illud quod voce præstántius est Verbum vidétur. Unde et sanctus Ioánnes evangelísta quod erat, inquit, ab inítio, quod audívimus et quod vídimus, óculis nostris perspéximus et manus nostræ scrutátæ sunt de verbo vitæ: et vita appáruit, et vídimus et testámur et annuntiámus vobis de vita, quæ erat apud Patrem et appáruit nobis.</la><fr> Comme nous l'ont transmis ceux qui, dès le début, ont eux-mêmes vu et servi la parole. Cette phrase ne doit pas nous donner à croire que la parole soit servie plutôt qu'entendue. Il ne s'agit pas ici de la parole articulée, mais de ce Verbe substantiel qui s'est fait chair et a habité parmi nous. Ce n'est donc pas, comprenons-le, de la parole au sens courant, mais de ce Verbe divin, que les Apôtres ont été les ministres. On lit cependant dans l'Exode que le peuple voyait la voix du Seigneur; or il est clair que la voix ne se voit pas mais s'entend; qu'est-ce que la voix? Un son, qui ne tombe pas sous les yeux, mais que l'oreille perçoit. Pourtant c'est une pensée profonde qui a déterminé Moïse à affirmer que la voix de Dieu est visible: au dedans de l'âme un regard la contemple. Mais dans l'évangile ce n'est pas une voix qui est vue; c'est ce qui est supérieur à la voix, le Verbe. Aussi l'évangéliste saint Jean dit-il: Ce qui était dès le commencement, ce que nous avons entendu et vu, contemplé de nos yeux et touché de nos mains du Verbe de vie; car la Vie s'est manifestée, et nous l'avons vue, et nous en témoignons, et nous vous annonçons la Vie qui était chez le Père et s'est manifestée à nous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius: * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam in.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus, * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel: V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vides ergo quod Verbum Dei et visum est Apóstolis et audítum. Non solum enim secúndum corpus vidérunt Dóminum, sed étiam secúndum verbum; vidérunt enim verbum, qui cum Móyse et Helía vidérunt glóriam Verbi. Isti enim vidérunt Iesum, qui in sua vidérunt glória, álii non vidérunt qui corpus tantúmmodo vidére potuérunt; non enim corporálibus, sed spiritálibus óculis Iesus vidétur. Dénique Iudæi non vidérunt eum, qui vidébant. Vidit eum Abraham, quia scriptum est: Abraham diem meum vidit et gavísus est. Vidit ergo eum Abraham qui Dóminum útique in córpore non vidébat, sed qui vidit in spíritu, vidit in córpore; qui autem vidit in córpore et non vidit in spíritu nec in ipso vidit córpore quod vidébat.</la><fr> Tu le vois donc, le Verbe de Dieu a été vu aussi bien qu'entendu par les apôtres. Ils ont vu le Seigneur, non seulement dans son corps mais même en tant que Verbe; ils ont vu le Verbe, ceux qui avec Moïse et Élie ont vu la gloire du Verbe. Ceux-là ont vu Jésus, qui l'ont vu dans sa gloire, non les autres, qui n'ont pu voir que son corps: car il n'est pas donné aux yeux du corps, mais à ceux de l'âme, de voir Jésus. Aussi bien les Juifs ne l'ont pas vu, tout en le voyant. Abraham l'a vu, car il est écrit: Abraham a vu mon jour et s'en est réjoui. Donc Abraham l'a vu, et pourtant il est certain qu'il n'a pas vu le Seigneur dans son corps. Mais le voir en esprit, c'est le voir corporellement; au contraire, le voir corporellement sans le voir en esprit, ce n'est même pas voir corporellement ce que l'on semble voir.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum: et regnábit rex, et sápiens erit, et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vidit eum Isaías et, quia vidit in spíritu, vidit et in córpore. Dénique non habébat, inquit, spéciem suam neque decórem. Non vidérunt eum Iudæi; obcæcátum enim erat insípiens cor eórum. Ipse quoque non se posse a Iudæis vidéri testificátur dicens: Duces cæci, liquántes cúlicem, camélum autem gluttiéntes. Non vidit eum Pilátus, non vidérunt illi qui clamábant: Crucífige, crucífige eum; si enim vidíssent, numquam Dóminum maiestátis crucifixíssent. Qui ergo Deum vidit, vidit Emmánuel, hoc est, vidit nobíscum Deus; qui autem Deum nobíscum non vidit, non pótuit vidére quem virgo péperit.</la><fr> Isaïe l'a vu et, comme il le voyait en esprit, il l'a vu également dans son corps. Ne dit-il pas: il n'avait ni apparence ni beauté? Les Juifs ne l'ont pas vu: leur cœur insensé a été aveuglé. Lui-même d'ailleurs atteste que les Juifs ne pouvaient le voir: Guides aveugles, dit-il, vous filtrez le moucheron, et le chameau vous l'avalez. Pilate ne l'a pas vu. Ils ne l'ont pas vu, ceux qui criaient: crucifie-le, crucifie-le! Car s'ils l'avaient vu, jamais ils n'auraient crucifié le Seigneur souverain. Voir Dieu, c'est donc voir l'Emmanuel, c'est voir Dieu-avec-nous. Qui n'a pas vu Dieu-avec-nous n'a pu voir celui qu'une vierge a enfanté.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audíte verbum Dómini, Gentes, et annuntiáte illud in fínibus terræ; * Et in ínsulis quæ procul sunt, dícite: Salvátor noster advéniet. V/. Annuntiáte et audítum fácite; loquímini et clamáte. * Et ínsulis. V/. Glória Patri. * Et ínsulis.</la><fr> R/. Nations, écoutez la parole du Seigneur, transmettez le message aux limites du monde, annoncez dans les îles lointaines: * Voici notre Sauveur qui vient! V/. Parlez, faites entendre, criez et proclamez: * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
