<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Ex 15, 1-4 b. 8-13. 17-18) AT 1</la><fr>Cant. de Moïse (Ex 15) AT 1</fr></ligne><ligne id="1"><la>Hymnus victoriæ post transitum Maris Rubri</la><fr>Hymne de victoire après le passage de la Mer Rouge</fr></ligne><ligne id="2"><la>Qui vicerunt bestiam, cantabant canticum Moysi, servi Dei (Cf. Ap 15, 2-3).</la><fr>Ceux qui ont vaincu la bête chantent le cantique de Moise, serviteur de Dieu. (Cf. Ap 15, 2-3).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Cantémus Dómino:  glorióse enim magnificátus est, * equum et ascensórem deiécit in mare.</la><fr>Chantons pour le Seigneur ! Éclatante est Sa gloire: Il a jeté dans la mer cheval et cavalier!</fr></ligne><ligne id="5"><la>Fortitúdo mea et robur meum Dóminus, * et factus est mihi in salútem.</la><fr>Ma force et mon chant, c'est le Seigneur : Il est pour moi le salut.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Iste Deus meus, et glorificábo eum; * Deus patris mei, et exaltábo eum!</la><fr>Il est mon Dieu, je le célèbre j'exalte le Dieu de mon père.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Dóminus quasi vir pugnátor;  Iahveh nomen eius! * Currus pharaónis et exércitum eius proiécit in mare.</la><fr>Le Seigneur est le guerrier des combats; Son nom est «Le Seigneur». Les chars du Pharaon et ses armées, Il les lance dans la mer.</fr></ligne><ligne id="8"><la>In spíritu furóris tui congregátæ sunt aquæ;  stetit ut agger unda fluens, * coagulátæ sunt abyssi in medio mari.</la><fr>Au souffle de Tes narines, les eaux s'amoncellent: comme une digue, se dressent les flots; les abimes se figent au coeur de la mer.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Dixit inimícus: «Pérsequar, comprehéndam; * dívidam spólia, implébitur ánima mea:</la><fr>L'ennemi disait: Je poursuis, je domine, je partage le butin, je m'en repais;</fr></ligne><ligne id="10"><la>evaginábo gládium meum, * interfíciet eos manus mea!».</la><fr>je tire mon épée: je prends les dépouilles et ma main les fera mourir.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Flavit spíritus tuus, et opéruit eos mare; * submérsi sunt quasi plumbum in aquis veheméntibus.</la><fr>Tu souffles Ton haleine: la mer les recouvre; comme du plomb, ils s'abîment: dans les eaux redoutables.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quis símilis tui in diis, Dómine?  Quis símilis tui, magníficus in sanctitáte, * terríbilis atque laudábilis, fáciens mirabília?</la><fr>Qui est comme Toi parmi les dieux, Seigneur? Qui est comme Toi, magnifique en sainteté, terrible en Ses exploits, auteur de prodiges?</fr></ligne><ligne id="13"><la>Extendísti manum tuam, devorávit eos terra. * Dux fuísti in misericórdia tua pópulo, quem redemísti,</la><fr>Tu étends ta main droite: la terre les avale. Tu conduis par ton amour ce peuple que tu as racheté;</fr></ligne><ligne id="14"><la>et portásti eum in fortitúdine tua * ad habitáculum sanctum tuum.</la><fr>Tu le guides par Ta force vers Ta sainte demeure.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Introdúces eos et plantábis * in monte hereditátis tuæ, firmíssimo habitáculo tuo,</la><fr>Tu les amènes, Tu les plantes sur la montagne, Ton héritage, le lieu que Tu as fait,</fr></ligne><ligne id="16"><la>quod operátus es, Dómine, * sanctuário, Dómine, quod firmavérunt manus tuæ.</la><fr>Seigneur, pour l'habiter, le sanctuaire, Seigneur, fondé par tes mains.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Dóminus regnábit * in ætérnum et ultra!</la><fr>Le Seigneur régnera pour les siècles des siècles.</fr></ligne></liturgia>
