<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Sap 9, 1-6. 9.11) AT10</la><fr>Cant. (Sap 9, 1-6. 9.11) AT10</fr></ligne><ligne id="1"><la>Domine, da mihi sapientiam</la><fr>Seigneur, donne-moi la sagesse.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Dabo vobis os et sapientiam, cui non poterunt resistere... adversarii vestri (Lc 21, 15).</la><fr>Je vous donnerai bouche et science, auxquelles tous vos adversaires ne pourront ni résister ni contredire. (Lc 21, 15).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Deus patrum meórum et Dómine misericórdiæ, * qui fecísti ómnia verbo tuo</la><fr>Dieu de mes pères et Seigneur de miséricorde, qui as tout fait par Ta parole,</fr></ligne><ligne id="5"><la>et sapiéntia tua constituísti hóminem, * ut dominarétur creatúris, quæ a te factæ sunt,</la><fr>et qui par Ta sagesse as établi l'homme, pour qu'il dominât sur les créatures que Tu as faites,</fr></ligne><ligne id="6"><la>et dispóneret orbem terrárum in sanctitáte et iustítia * et in directióne cordis iudícium iudicáret,</la><fr>pour qu'il gouvernât le monde dans l'équité et la justice, et qu'il formulât ses jugements avec un coeur droit:</fr></ligne><ligne id="7"><la>da mihi sédium tuárum assistrícem sapiéntiam * et noli me reprobáre a púeris tuis,</la><fr>donne-moi cette sagesse qui est assise avec toi sur ton trône, et ne me rejette pas du nombre de Tes enfants,</fr></ligne><ligne id="8"><la>quóniam servus tuus sum ego et fílius ancíllæ tuæ,  homo infírmus et exígui témporis * et minor ad intelléctum iudícii et legum.</la><fr>car je suis Ton serviteur, et le fils de Ta servante, un homme faible, à la vie rapide, et peu capable de comprendre la justice et les lois.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Nam, et si quis erit consummátus inter fílios hóminum,  si ab illo abfúerit sapiéntia tua, * in níhilum computábitur.</la><fr>Car, quelqu'un semblât-il parfait parmi les fils des hommes, si Ta sagesse n'est pas avec lui, il sera considéré comme rien.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Et tecum sapiéntia, quæ novit ópera tua, * quæ et áffuit tunc, cum orbem terrárum fáceres,</la><fr>Et tu as avec Toi ta sagesse, qui connaît Tes oeuvres, et qui était présente lorsque Tu formais l'univers;</fr></ligne><ligne id="11"><la>et sciébat quid esset plácitum in óculis tuis * et quid diréctum in præcéptis tuis.</la><fr>elle savait ce qui est agréable à Tes yeux, et quelle est la rectitude de Tes préceptes.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Emítte illam de cælis sanctis tuis * et a sede magnitúdinis tuæ mitte illam,</la><fr>Envoie-la du ciel, Ton sanctuaire, et du trône de Ta grandeur,</fr></ligne><ligne id="13"><la>ut mecum sit et mecum labóret, * ut sciam quid accéptum sit apud te.</la><fr>afin qu'elle soit avec moi et qu'elle travaille avec moi, et que je sache ce qui Test agréable.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Scit enim illa ómnia et intéllegit  et dedúcet me in opéribus meis sóbrie * et custódiet me in sua glória.</la><fr>Car elle a la science et l'intelligence de toutes choses, et elle me conduira dans mes oeuvres avec circonspection, et me protégera par sa puissance.</fr></ligne></liturgia>
