<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Sir 36, 1-7. 13-16) AT 15</la><fr>Cantique (Sir 36, 1-7. 13-16) AT 15</fr></ligne><ligne id="1"><la>Supplicatio pro sancta civitate Ierusalem</la><fr>Supplication pour la ville sainte de Jérusalem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Hæc est vita æterna, ut cognoscant te solum verum Deum et, quem misisti, Iesum Christum (Io 17, 3).</la><fr>Voici la vie éternelle, c'est qu'ils Te connaissent, Toi, le seul Dieu véritable, et celui que Tu as envoyé, Jésus-Christ (Io 17, 3).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Miserére nostri, Deus ómnium, et réspice nos * et osténde nobis lucem miseratiónum tuárum;</la><fr>Aie pitié de nous, ô Dieu de toutes choses, regarde-nous favorablement, et montre-nous la lumière de Tes miséricordes;</fr></ligne><ligne id="5"><la>et immítte timórem tuum super gentes, * quæ non exquisiérunt te,</la><fr>et répands Ta terreur sur les nations qui ne T'ont pas recherché,</fr></ligne><ligne id="6"><la>ut cognóscant quia non est Deus nisi tu, * et enárrent magnália tua.</la><fr>afin qu'elles reconnaissent qu'il n'y a pas d'autre Dieu que Toi et qu'elles proclament Tes grandeurs</fr></ligne><ligne id="7"><la>Alleva manum tuam super gentes aliénas, * ut vídeant poténtiam tuam.</la><fr>Lève ta main contre les peuples étrangers, et qu'ils sentent Ta puissance.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Sicut enim in conspéctu eórum sanctificátus es in nobis * sic in conspéctu nostro mágnificáberis in eis,</la><fr>De même que Tu as montré devant eux ta sainteté en nous punissant, ainsi montre Ta grandeur devant nous en les châtiant,</fr></ligne><ligne id="9"><la>ut cognóscant, sicut et nos cognóvimus, * quóniam non est Deus præter te, Dómine.</la><fr>et qu'ils apprennent, comme nous l'avons appris nous-mêmes, qu'il n'y a pas d'autre Dieu que Toi, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Innova signa et ítera mirabília, * glorífica manum et firma bráchium dextrum.</la><fr>Renouvelle les prodiges, et reproduis les merveilles ; glorifie Ta main et Ton bras droit.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Cóngrega omnes tribus Iacob, * et hereditábis eos sicut ab inítio.</la><fr>Rassemble toutes les tribus de Jacob, et rends-leur l'héritage tel qu'au commencement.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Miserére plebi tuæ, super quam invocátum est nomen tuum, * et Israel, quem coæquásti primogénito tuo.</la><fr>Rassemble toutes les tribus de Jacob, et rends-leur l'héritage tel qu'au commencement.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Miserére civitáti sanctificatiónis tuæ, * Ierúsalem, loco requiéi tuæ.</la><fr>Prends compassion de la ville de Ton sanctuaire, de Jérusalem, le lieu de Ton repos.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Reple Sion maiestáte tua * et glória tua templum tuum.</la><fr>Remplis Sion de Tes oracles, et Ton peuple de Ta gloire.</fr></ligne></liturgia>
