<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Is 26, 1-4. 7-9. 12) AT20</la><fr>Cantique (Is 26, 1-4. 7-9. 12) AT20</fr></ligne><ligne id="1"><la>Hymnus post victoriam de hostibus</la><fr>Hymne après la victoire sur les ennemis</fr></ligne><ligne id="2"><la>Civitas sancta Ierusalem habebat murum magnum et altum, habentem portas duodecim (Cf. Apc 21, 12).</la><fr>Jérusalem, la cité sainte, était entourée dune grande et haute muraille, percée de douze portes (Cf. Apc 21, 12).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Urbs fortis nobis in salútem; * pósuit muros et antemurále.</la><fr>Nous avons une ville forte ; il fait de son salut le mur et l'avant-mur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Aperíte portas, et ingrediátur gens iusta, * quæ servat fidem.</la><fr>Ouvrez les portes, laissez entrer la nation juste, qui garde la foi.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Propósitum eius est firmum; * servábis pacem, quia in te sperávit.</la><fr>Au coeur constant Tu assures la paix, parce qu'il se confie en Toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Speráte in Dóminum in sæculis ætérnis, * Dóminus est petra ætérna.</la><fr>Confiez-vous dans le Seigneur à jamais, car le Seigneur est le rocher éternel.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Sémita iusti recta est; * rectum callem iusti complánas.</la><fr>Le sentier du juste est droit ; elle est droite la voie que Tu aplanis au juste.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Et in sémita iudiciórum tuórum, Dómine, sperávimus in te; * ad nomen tuum et ad memoriále tuum desidérium ánimæ.</la><fr>Oui, sur le sentier de Tes jugements, nous Tattendions, ô Seigneur ; Ton nom et ton souvenir étaient le désir de nos actes.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Anima mea desíderat te in nocte, * sed et spíritu meo in præcórdiis meis te quæro.</la><fr>Mon âme Ta désiré pendant la nuit, et au dedans de moi mon esprit Te cherchait.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Cum resplendúerint iudícia tua in terra, * iustítiam discent habitatóres orbis.</la><fr>Lorsque Tes jugements s'exercent sur la terre, les habitants du monde apprennent la justice.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dómine, dabis pacem nobis; * ómnia enim ópera nostra operátus es nobis.</la><fr>Seigneur, Tu nous assures la paix, car toute notre oeuvre, c'est Toi qui l'as faite pour nous.</fr></ligne></liturgia>
