<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Is 38, 10-14. 17-20) AT 23</la><fr>Cantique (Is 38, 10-14. 17-20) AT 23</fr></ligne><ligne id="1"><la>Moribundi angores, sanati lætitia</la><fr>Angoisse de l'agonie, joie de la guérison</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ego sum vivens et fui mortuus ... et habeo claves mortis (Ap 1, 17-18).</la><fr>Je suis le vivant: je fus mort, et je tiens les clefs de la mort</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Ego dixi: In dimídio diérum meórum vadam ad portas ínferi; * quæsívi resíduum annórum meórum.</la><fr>Je disais: Au milieu de mes jours, je m'en vais; j'ai ma place entre les morts pour la fin de mes années.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dixi: Non vidébo Dóminum Deum in terra vivéntium, non aspíciam hóminem ultra * inter habitatóres orbis.</la><fr>Je disais: Je ne verrai pas le Seigneur sur la terre des vivants, plus un visage d'homme parmi les habitants du monde!</fr></ligne><ligne id="6"><la>Habitáculum meum ablátum est et abdúctum longe a me * quasi tabernáculum pastórum;</la><fr>Ma demeure m'est enlevée, arrachée, comme une tente de berger.</fr></ligne><ligne id="7"><la>convólvit sicut textor vitam meam; * de stámine succídit me.</la><fr>Tel un tisserand, j'ai dévidé ma vie: le fil est tranché.</fr></ligne><ligne id="8"><la>De mane usque ad vésperam * confecísti me.</la><fr>Du jour à la nuit, Tu m'achèves;</fr></ligne><ligne id="9"><la>Prostrátus sum usque ad mane, * quasi leo sic cónterit ómnia ossa mea;</la><fr>j'ai crié jusqu'au matin. Comme un lion, il a broyé tous mes os.</fr></ligne><ligne id="10"><la>de mane usque ad vésperam * confecísti me.</la><fr>Du jour à la nuit, Tu m'achèves.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Sicut pullus hirúndinis, sic mussitábo, * meditábor ut colúmba;</la><fr>Comme l'hirondelle, je crie; je gémis comme la colombe.</fr></ligne><ligne id="12"><la>attenuáti sunt óculi mei * suspiciéntes in excélsum.</la><fr>A regarder là-haut, mes yeux faiblissent:</fr></ligne><ligne id="13"><la>Tu autem eruísti ánimam meam * a fóvea consumptiónis,</la><fr>Et Toi, Tu T'es attaché à mon âme, Tu me tires du néant de l'abîme.</fr></ligne><ligne id="14"><la>proiecísti enim post tergum tuum * ómnia peccáta mea.</la><fr>Tu as jeté, loin derrière Toi, tous mes péchés.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Quia non inférnus confitébitur tibi, * neque mors laudábit te;</la><fr>La mort ne peut Te rendre grâce, ni le séjour des morts, Te louer.</fr></ligne><ligne id="16"><la>non exspectábunt, qui descéndunt in lacum, * veritátem tuam.</la><fr>Ils n'espèrent plus Ta fidélité, ceux qui descendent dans la fosse.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Vivens, vivens ipse confitébitur tibi, sicut et ego hódie; * pater fíliis notam fáciet veritátem tuam.</la><fr>Le vivant, le vivant, lui, Te rend grâce, comme moi, aujourd'hui. Et le père à ses enfants montrera Ta fidélité.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Dómine, salvum me fac,  et ad sonum cítharæ cantábimus cunctis diébus vitæ nostræ * in domo Dómini.</la><fr>Seigneur, viens me sauver! Et nous jouerons sur nos cithares, tous les jours de notre vie, auprès de la maison du Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
