<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Is 40, 10-17) AT25</la><fr>Cantique (Is 40, 10-17) AT25</fr></ligne><ligne id="1"><la>Pastor bonus: Deus altissimus et sapientissimus</la><fr>Le bon pasteur : Dieu très haut et très grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ecce venio cito, et merces mea mecum est (Ap 22, 12).</la><fr>Voici que Je viens bientôt et Ma rétribution avec Moi (Ap 22, 12).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Ecce Dóminus Deus in virtúte venit, * et bráchium eius dominátur;</la><fr>Voici que le Seigneur Dieu vient avec puissance, et Son bras dominera ;</fr></ligne><ligne id="5"><la>ecce merces eius cum eo * et præmium illíus coram illo.</la><fr>Sa récompense est avec Lui, et Son oeuvre est devant Lui.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Sicut pastor gregem suum pascit,  in bráchio suo cóngregat agnos et in sinu suo levat; * fetas ipse portat.</la><fr>Comme un pasteur Il fera paître Son troupeau; Il réunira les agneaux dans Ses bras, et Il les prendra dans Son sein; Il portera Lui-même les brebis pleines.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quis mensus est pugíllo aquas et cælos palmo dispósuit, módio contínuit púlverem terræ et librávit in póndere montes * et colles in statéra?</la><fr>Qui a mesuré les eaux dans le creux de Sa main, et qui a pesé les cieux dans Sa paume? Qui soutient de trois doigts la masse de la terre? Qui a pesé les montagnes avec un poids et les collines dans la balance ?</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quis diréxit spíritum Dómini? * Aut quis consílium suum osténdit illi?</la><fr>Qui a aidé l'Esprit du Seigneur ? Qui a été Son conseiller et Lui a montré ce qu'Il devait faire?</fr></ligne><ligne id="9"><la>Cum quo íniit consílium et instrúxit eum * et dócuit eum sémitam iustítiæ</la><fr>Qui a-t-Il consulté pour en recevoir de l'instruction ? Qui Lui a appris le sentier de la justice ?</fr></ligne><ligne id="10"><la>et erudívit eum sciéntiam * et viam prudéntiæ osténdit illi?</la><fr>Qui Lui a enseigné la science et qui Lui a montré le chemin de la sagesse ?</fr></ligne><ligne id="11"><la>Ecce gentes quasi stilla sítulæ  et quasi moméntum púlveris in statéra reputántur; * ecce ínsulæ quasi pulvis exíguus.</la><fr>Voici, les nations sont comme la goutte d'un seau, et comme un grain dans la balance ; les îles sont comme une fine poussière.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Et Líbanus non suffíciet ad succendéndum, * et animália eius non suffícient ad holocáustum.</la><fr>Le Liban ne suffirait pas pour le bûcher, et ses animaux ne suffiraient pas pour l'holocauste.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Omnes gentes, quasi non sint, coram eo; * quasi níhilum et ináne reputántur ab eo.</la><fr>Tous les peuples sont devant Lui comme s'ils n'étaient pas, et Il les regarde comme un rien et un néant.</fr></ligne></liturgia>
