<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Is 42, 10-16) AT26</la><fr>Cantique (Is 42, 10-16) AT26</fr></ligne><ligne id="1"><la>Hymnus de Deo victore et salvatore</la><fr>Hymne du Dieu de victoire et de salut</fr></ligne><ligne id="2"><la>Cantant quasi canticum novum ante thronum (Ap 14, 3).</la><fr>Ils chantent comme un cantique nouveau devant le trône (Ap 14, 3).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Cantáte Dómino cánticum novum, * laus eius ab extrémis terræ;</la><fr>Chantez au Seigneur un cantique nouveau, chantez Sa louange aux extrémités de la terre; </fr></ligne><ligne id="5"><la>qui descénditis in mare et plenitúdo eius, * ínsulæ et habitatóres eárum.</la><fr>vous qui naviguez sur la mer et qui la peuplez, vous, îles, et vos habitants.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Exsúltent desértum et civitátes eius, * vici, quos hábitat Cedar.</la><fr>Que le désert et ses villes élèvent la voix, les campements habités par Cédar.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Iúbilent habitatóres Petræ, * de vértice móntium clament.</la><fr>Que les habitants de Petra tressaillent d'allégresse ; que du sommet des montagnes, ils poussent des cris de joie.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Ponant Dómino glóriam * et laudem eius in ínsulis núntient.</la><fr>Qu'ils rendent gloire au Seigneur, qu'ils publient sa louange dans les îles.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Dóminus sicut fortis egrediétur * sicut vir proeliátor suscitábit zelum;</la><fr>Car le Seigneur sort comme un héros, comme un guerrier, Il réveille Son ardeur;</fr></ligne><ligne id="10"><la>vociferábitur et conclamábit, * super inimícos suos prævalébit.</la><fr>Il pousse le cri de guerre, un cri éclatant ; Il déploie Sa force contre Ses ennemis. </fr></ligne><ligne id="11"><la>«Tácui semper, sílui, pátiens fui;  sicut partúriens ululábo, * gemam et fremam simul.</la><fr>« Longtemps Je me suis tu, J'ai gardé le silence, Je me suis contenu ; comme la femme qui enfante, Je gémis, Je soupire et Je suis haletant.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Desértos fáciam montes et colles * et omne gramen eórum exsiccábo;</la><fr>Je désolerai les montagnes et les collines, et Je dessécherai toute leur verdure ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>et ponam flúmina in ínsulas * et stagna arefáciam.</la><fr>Je changerai les fleuves en îles, et je mettrai les lacs à sec. </fr></ligne><ligne id="14"><la>Et ducam cæcos in viam, quam nésciunt, * et in sémitis, quas ignoravérunt, ambuláre eos fáciam;</la><fr>Je conduirai les aveugles par un chemin qu'ils ne connaissent pas, Je les mènerai par des sentiers qu'ils ignorent ; </fr></ligne><ligne id="15"><la>ponam ténebras coram eis in lucem * et prava in recta».</la><fr>Je changerai devant eux les ténèbres en lumière, et les lieux montueux en plaine ».</fr></ligne></liturgia>
