<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Is 45, 15-25) AT27</la><fr>Cantique. d'Isaïe (Is 45). AT 27</fr></ligne><ligne id="1"><la>Omnes gentes convertantur ad Dominum</la><fr>Que toutes les nations se tournent vers le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="2"><la>In nomine Iesu omne genu flectatur (Phil 2, 10).</la><fr>Quau Nom de Jésus, tout genou fléchisse. (Phil 2, 10).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Vere tu es Deus abscónditus, * Deus Israel salvátor.</la><fr>Vraiment Tu es un Dieu qui se cache Dieu d'Israël, Sauveur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Confúsi sunt et erubuérunt omnes, * simul abiérunt in confusiónem fabricatóres idolórum.</la><fr>Ils sont tous humiliés, déshonorés, ils s'en vont, couverts de honte, ceux qui fabriquent leurs idoles.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Israel salvátus est in Dómino salúte ætérna; * non confundémini et non erubescétis usque in sæculum sæculi.</la><fr>Israël est sauvé par le Seigneur, sauvé pour les siècles; vous ne serez ni honteux ni humiliés pour la suite des siècles.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quia hæc dicit Dóminus, qui creávit cælos, ipse Deus, * qui formávit terram et fecit eam, ipse fundávit eam;</la><fr>Ainsi parle le Seigneur, le Créateur des cieux, Lui, le Dieu qui fit la terre et la forma, Lui qui l'affermit ;</fr></ligne><ligne id="8"><la>non ut vácua esset, creávit eam,  ut habitarétur, formávit eam: * «Ego Dóminus, et non est álius.</la><fr>qui l'a créée, non pas comme un lieu vide, qui l'a faite pour être habitée: «Je suis le Seigneur: il n'en est pas d'autre!</fr></ligne><ligne id="9"><la>Non in abscóndito locútus sum, * in loco terræ tenebróso;</la><fr>Quand J'ai parlé, Je ne me cachais pas quelque part dans l'obscurité de la terre ;</fr></ligne><ligne id="10"><la>non dixi sémini Iacob: Frustra quærite me. * Ego Dóminus loquens iustítiam, annúntians recta.</la><fr>Je n'ai pas dit aux descendants de Jacob: Cherchez-moi dans le vide ! Je suis le Seigneur qui profère la justice, qui annonce la vérité!</fr></ligne><ligne id="11"><la>Congregámini et veníte et accédite simul, * qui salváti estis ex géntibus.</la><fr>«Rassemblez-vous, venez, approchez tous, survivants des nations.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Nesciérunt, qui levant lignum sculptúræ suæ * et rogant deum non salvántem.</la><fr>Ils sont dans l'ignorance, ceux qui portent leurs idoles de bois, et qui adressent des prières au dieu qui ne sauve pas.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Annuntiáte et veníte et consiliámini simul. * Quis audítum fecit hoc ab inítio, ex tunc prædíxit illud?</la><fr>Déclarez-vous, présentez vos preuves, tenez conseil entre vous: qui donc l'a d'avance révélé et jadis annoncé ?</fr></ligne><ligne id="14"><la>Numquid non ego Dóminus,  et non est ultra Deus absque me? * Deus iustus et salvans non est præter me.</la><fr>N'est-ce pas Moi, le Seigneur ? Hors moi, pas de Dieu; de Dieu juste et sauveur, pas d'autre que Moi !</fr></ligne><ligne id="15"><la>Convertímini ad me et salvi éritis, omnes fines terræ, * quia ego Deus, et non est álius.</la><fr>Tournez-vous vers Moi: vous serez sauvés, tous les lointains de la terre! Oui, je suis Dieu: il n'en est pas d'autre.</fr></ligne><ligne id="16"><la>In memetípso iurávi:  Egréssa est de ore meo iustítia, * verbum, quod non revertétur;</la><fr>Je le jure par Moi-même : de Ma bouche sort la justice, la parole que rien n'arrête.</fr></ligne><ligne id="17"><la>quia mihi curvábitur omne genu, * et iurábit omnis língua».</la><fr>car devant Moi, tout genou fléchira, toute langue en fera le serment »</fr></ligne><ligne id="18"><la>«Tantum in Dómino» dicent * «sunt iustítiæ et robur!».</la><fr>« Par le Seigneur seulement » dira-t-elle de Moi « la justice et la force ! »</fr></ligne><ligne id="19"><la>Ad eum vénient et confundéntur omnes, qui repúgnant ei: * in Dómino iustificábitur et laudábitur omne semen Israel.</la><fr>Jusqu'à Lui viendront, humiliés, tous ceux qui s'enflammaient contre Lui : elle obtiendra, par le Seigneur, justice et gloire, toute la descendance d'Israël.</fr></ligne></liturgia>
