<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (1 Sam 2, 1-10) AT3</la><fr>Cantique (1 Sam 2, 1-10) AT 3</fr></ligne><ligne id="1"><la>Humilium exsultatio in Deo</la><fr>Exultation des humbles en Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Deposuit potentes de sede et exaltavit humiles; esurientes implevit bonis (Lc 1, 52-53).</la><fr>Il a déposé les puissants de leur trône, et exalté les humbles, Il comble de biens les affamés (Lc 1, 52-53).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Exsultávit cor meum in Dómino, * exaltátum est cornu meum in Deo meo;</la><fr>Mon coeur exulte à cause du Seigneur; mon front s'est relevé grâce à mon Dieu ;</fr></ligne><ligne id="5"><la>dilatátum est os meum super inimícos meos, * quóniam lætáta sum in salutári tuo.</la><fr>Face à mes ennemis, s'ouvre ma bouche : oui, je me réjouis de Ta victoire!</fr></ligne><ligne id="6"><la>Non est sanctus ut est Dóminus;  neque enim est álius extra te, * et non est fortis sicut Deus noster.</la><fr>Il n'est pas de Saint pareil au Seigneur. Pas d'autre Dieu que Toi!- Pas de Rocher pareil à notre Dieu!</fr></ligne><ligne id="7"><la>Nolíte multiplicáre loqui sublímia gloriántes. * Recédant supérba de ore vestro,</la><fr>Assez de paroles hautaines. Pas d'insolence à la bouche,</fr></ligne><ligne id="8"><la>quia Deus scientiárum Dóminus est, * et ab eo ponderántur actiónes.</la><fr>car le Seigneur est le Dieu qui sait, qui pèse nos actes.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Arcus fórtium confráctus est, * et infírmi accíncti sunt róbore.</la><fr>L'arc des forts sera brisé, mais le faible se revêt de vigueur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Saturáti prius pro pane se locavérunt, * et famélici non eguérunt ámplius.</la><fr>Les plus comblés s'embauchent pour du pain, et les affamés se reposent.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Stérilis péperit plúrimos, * et, quæ multos habébat fílios, emárcuit.</la><fr>Quand la stérile enfante sept fois, la femme aux fils nombreux dépérit.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dóminus mortíficat et vivíficat, * dedúcit ad inférnum et redúcit.</la><fr>Le Seigneur fait mourir et vivre, Il fait descendre à l'abîme et en ramène.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Dóminus páuperem facit et ditat, * humíliat et súblevat;</la><fr>Le Seigneur rend pauvre et riche; Il abaisse et Il élève.</fr></ligne><ligne id="14"><la>súscitat de púlvere egénum * et de stércore élevat páuperem,</la><fr>De la poussière Il relève le faible, Il retire le pauvre de la cendre,</fr></ligne><ligne id="15"><la>ut sédeat cum princípibus * et sólium glóriæ téneat.</la><fr>pour qu'il siège parmi les princes et reçoive un trône de gloire.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Dómini enim sunt cárdines terræ, * et pósuit super eos orbem.</la><fr>Au Seigneur, les colonnes de la terre, sur elles Il a posé le monde.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Pedes sanctórum suórum servábit,  et ímpii in ténebris conticéscent, * quia non in fortitúdine sua roborábitur vir.</la><fr>Il veille sur les pas de Ses fidèles, et les méchants périront dans les ténèbres. La force ne rend pas l'homme vainqueur:</fr></ligne><ligne id="18"><la>Dóminus cónteret adversários suos; * super ipsos in cælis tonábit.</la><fr>les adversaires du Seigneur seront brisés. Le Très-Haut tonnera dans les cieux;</fr></ligne><ligne id="19"><la>Dóminus iudicábit fines terræ  et dabit impérium regi suo * et sublimábit cornu christi sui.</la><fr>Le Seigneur jugera la terre entière et Il donnera la puissance à Son roi, il relèvera le front de Son messie.</fr></ligne></liturgia>
