<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Ier 31, 10-14)</la><fr>Cantique (Ier 31, 10-14)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Populi liberati felicitas AT 36</la><fr>Félicité du peuple libéré AT 36</fr></ligne><ligne id="2"><la>Iesus moriturus erat... ut filios Dei, qui erant dispersi, congregaret in unum (Io 11, 51. 52).</la><fr>Jésus devait mourir... afin de réunir en un seul corps les enfants de Dieu dispersés (Io 11, 51. 52).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Audíte verbum Dómini, gentes, * et annuntiáte in ínsulis, quæ procul sunt, et dícite:</la><fr>Nations, écoutez la parole du Seigneur et annoncez-la aux îles lointaines, et dites :</fr></ligne><ligne id="5"><la>«Qui dispérsit Israel, congregábit eum * et custódiet eum sicut pastor gregem suum».</la><fr>« Celui qui a dispersé Israël le rassemblera et le gardera comme un berger son troupeau ».</fr></ligne><ligne id="6"><la>Redémit enim Dóminus Iacob * et liberávit eum de manu potentióris.</la><fr>Car le Seigneur a racheté Jacob, et l'a délivré des mains d'un plus fort que lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Et vénient et laudábunt in monte Sion * et cónfluent ad bona Dómini,</la><fr>Ils viennent donc et poussent des cris de triomphe Sur les hauteurs de Sion; Ils affluent vers les biens du Seigneur,</fr></ligne><ligne id="8"><la>super fruménto et vino et óleo * et fetu pécorum et armentórum;</la><fr>vers le blé, le vin nouveau, l'huile, les brebis et les boeufs ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>erítque ánima eórum quasi hortus irríguus, * et ultra non esúrient.</la><fr>leur âme est comme un jardin arrosés et ils ont cessé de languir.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Tunc lætábitur virgo in choro, * iúvenes et senes simul.</la><fr>Alors la jeune fille s'égaiera à la danse, les jeunes hommes et les vieillards ensemble;</fr></ligne><ligne id="11"><la>«Et convértam luctum eórum in gáudium * et consolábor eos et lætificábo a dolóre suo.</la><fr>«  Je changerai leur deuil en joie, et Je les consolerai; A leur douleur Je ferai succéder l'allégresse.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Et inebriábo ánimam sacerdótum pinguédine, * et pópulus meus bonis meis adimplébitur».</la><fr>Je rassasierai de graisse l'âme des prêtres, et Mon peuple se rassasiera de Mes biens »</fr></ligne></liturgia>
