<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum   (Dan 3, 26. 27. 29. 34-41) AT39</la><fr>Cantique Daniel (3, 26. 27. 29. 34-41) AT39</fr></ligne><ligne id="1"><la>Oratio Azariæ in fornace</la><fr>Prière d'Azarias dans la fournaise</fr></ligne><ligne id="2"><la>Pænitemini et convertimini, ut deleantur vestra peccata (Act 3, 19).</la><fr>Repentez-vous et convertissez-vous, afin que vos péchés soient effacés (Act 3, 19).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Benedíctus es, Dómine, Deus patrum nostrórum, * et laudábilis et gloriósum nomen tuum in sæcula, </la><fr>Sois béni, Seigneur, Dieu de nos pères ; Ton Nom est digne de louange et de gloire à jamais. </fr></ligne><ligne id="5"><la>quia iustus es in ómnibus, * quæ fecísti nobis. </la><fr>Car Tu es juste dans tout ce  que Tu nous as fait, </fr></ligne><ligne id="6"><la>Peccávimus enim et iníque égimus recedéntes a te * et delíquimus in ómnibus.</la><fr>Car nous avons péché et commis l'iniquité en nous retirant de Toi, et nous avons manqué en toutes choses. </fr></ligne><ligne id="7"><la>Ne, quæsumus, tradas nos in perpétuum  propter nomen tuum * et ne díssipes testaméntum tuum, </la><fr>Ne nous livre pas pour toujours, à cause de Ton Nom, et ne détruis pas Ton alliance. </fr></ligne><ligne id="8"><la>neque áuferas misericórdiam tuam a nobis  propter Abraham diléctum tuum * et Isaac servum tuum  et Israel sanctum tuum,</la><fr>Ne retire pas de nous Ta miséricorde, à cause d'Abraham Ton ami, d'Isaac Ton serviteur, et d'Israël Ton saint, </fr></ligne><ligne id="9"><la>quibus dixísti  quod multiplicáres semen eórum * sicut stellas cæli  et sicut arénam, quæ est in lítore maris,</la><fr>auxquels Tu as promis de multiplier leur postérité; comme les étoiles du ciel, et comme le sable qui est sur le rivage de la mer. </fr></ligne><ligne id="10"><la>quia, Dómine,  imminúti sumus plus quam omnes gentes * sumúsque húmiles in univérsa terra  hódie propter peccáta nostra;</la><fr>Car, Seigneur, nous sommes réduits devant toutes les nations, et nous sommes aujourd'hui humiliés par toute ta terre, à cause de nos péchés. </fr></ligne><ligne id="11"><la>et non est in témpore hoc  princeps et prophéta et dux, * neque holocáustum neque sacrifícium, </la><fr>Il n'y a plus en ce temps pour nous ni prince, ni chef, ni prophète, ni holocauste, ni sacrifice, </fr></ligne><ligne id="12"><la>neque oblátio neque incénsum,  neque locus primitiárum coram te, * ut possímus inveníre misericórdiam;</la><fr>ni oblation, ni encens ; ni endroit pour apporter devant Toi les prémices et trouver grâce ; </fr></ligne><ligne id="13"><la>sed in ánima contríta  et spíritu humilitátis suscipiámur  sicut in holocáusto aríetum et taurórum * et sicut in mílibus agnórum pínguium, </la><fr>mais puissions-nous être reçus, le coeur contrit et l'esprit humilié, comme Tu reçois tout holocauste de béliers et de taureaux, ou de mille agneaux gras,</fr></ligne><ligne id="14"><la>sic fiat sacrifícium nostrum  in conspéctu tuo hódie,  et pérfice subsequéntes te, * quóniam non est confúsio confidéntibus in te.</la><fr>qu'il en soit ainsi de notre sacrifice devant Toi aujourd'hui, et de notre soumission envers Toi, car il n'y a pas de confusion pour ceux qui se fient en Toi. </fr></ligne><ligne id="15"><la>Et nunc séquimur te in toto corde * et timémus te et quærimus fáciem tuam.</la><fr>Maintenant, nous Te suivons de tout notre coeur, nous Te craignons et nous cherchons Ton visage.</fr></ligne></liturgia>
