<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum Dan 3, 57-88. 56 AT 41</la><fr>Cantique Dan 3, 57-88. 56 AT 41</fr></ligne><ligne id="1"><la>Omnis creatura laudet Dominum</la><fr>Que toute créature loue le Seigneur</fr></ligne><ligne id="2"><la>Laudem dicite Deo nostro, omnes servi eius (Ap 19, 5).</la><fr>Que soit chantée la louange du Seigneur, par tous ceux qui Le servent (Ap 19, 5).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Benedícite, ómnia ópera Dómini, Dómino, * laudáte et superexaltáte eum in sæcula.</la><fr>Toutes les œuvres du Seigneur, bénissez le Seigneur, à Lui, louange et grande exaltation dans les siècles !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Benedícite, cæli, Dómino, * benedícite, ángeli Dómini, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous, les cieux, vous, les anges du Seigneur, bénissez le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Benedícite, aquæ omnes, quæ super cælos sunt, Dómino, * benedícat omnis virtus Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous, les eaux qui sont au dessus du ciel, et que le bénissent toutes les puissances du Seigneur,</fr></ligne><ligne id="7"><la>Benedícite, sol et luna, Dómino, * benedícite, stellæ cæli, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, soleil et lune, et vous, les astres du ciel bénissez le Seigneur,</fr></ligne><ligne id="8"><la>Benedícite, omnis imber et ros, Dómino, * benedícite, omnes venti, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, pluies et rosées, et tous les vents, bénissez le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Benedícite, ignis et æstus, Dómino, * benedícite, frigus et æstus, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, feu et chaleur, bénissez le Seigneur, fraîcheur et froid,</fr></ligne><ligne id="10"><la>Benedícite, rores et pruína, Dómino, * benedícite, gelu et frigus, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, givre et rosée, bénissez le Seigneur, gel et froid</fr></ligne><ligne id="11"><la>Benedícite, glácies et nives, Dómino, * benedícite, noctes et dies, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, glace et neige, bénissez le Seigneur, nuits et jours,</fr></ligne><ligne id="12"><la>Benedícite, lux et ténebræ, Dómino, * benedícite, fúlgura et nubes, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, lumière et ténèbres, bénissez le Seigneur, éclairs et nuées</fr></ligne><ligne id="13"><la>Benedícat terra Dóminum, * laudet et superexáltet eum in sæcula.</la><fr>Que la terre bénisse le Seigneur, à Lui, louange et grande exaltation dans les siècles !</fr></ligne><ligne id="14"><la>Benedícite, montes et colles, Dómino, * benedícite, univérsa germinántia in terra, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur montagnes et collines, plantes de la terre, bénissez le Seigneur,</fr></ligne><ligne id="15"><la>Benedícite, mária et flúmina, Dómino, * benedícite, fontes, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur mers et fleuves, sources et fontaines  bénissez le Seigneur</fr></ligne><ligne id="16"><la>Benedícite, cete et ómnia quæ movéntur in aquis, Dómino, * benedícite, omnes vólucres cæli, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, baleines et bêtes de la mer, et vous tous, les oiseaux dans le ciel, bénissez le Seigneur,</fr></ligne><ligne id="17"><la>Benedícite, omnes béstiæ et pécora, Dómino, * benedícite, fílii hóminum, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, fauves et troupeaux, enfants des hommes bénissez le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Bénedic, Israel, Dómino, * laudáte et superexaltáte eum in sæcula.</la><fr>Qu'Israël bénisse le Seigneur. A Lui, louange et grande exaltation dans les siècles !</fr></ligne><ligne id="19"><la>Benedícite, sacerdótes Dómini, Dómino, * benedícite, servi Dómini, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous, les prêtres, et ceux qui servent le Seigneur, bénissez le Seigneur!</fr></ligne><ligne id="20"><la>Benedícite, spíritus et ánimæ iustórum, Dómino, * benedícite, sancti et húmiles corde, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, esprits et âmes des justes, bénissez le Seigneur saints et humbles de cœur,</fr></ligne><ligne id="21"><la>Benedícite, Ananía, Azaría, Mísael, Dómino, * laudáte et superexaltáte eum in sæcula.</la><fr>Bénissez le Seigneur Ananias, Azarias et Misaël, A Lui, louange et grande exaltation dans les siècles !</fr></ligne><ligne id="22"><la>Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto Spíritu; * laudémus et superexaltémus eum in sæcula.</la><fr>Bénissons le Père, et, le Fils avec l'Esprit Saint. A Lui, louange et grande exaltation dans les siècles !</fr></ligne><ligne id="23"><la>Benedíctus es in firmaménto cæli * et laudábilis et gloriósus in sæcula.</la><fr>Béni sois-Tu, au firmament du ciel : louanges et gloire dans les siècles !</fr></ligne></liturgia>
