<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Tob 13, 2-8)</la><fr>Cant de Tobie (Tob 13)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Deus castigans et salvans AT5</la><fr>Dieu châtie et sauve AT5</fr></ligne><ligne id="2"><la>Benedictus Deus et Pater Domini nostri Iesu Christi, qui secundum magnam misericordiam suam regeneravit nos (1 Petr 1, 3).</la><fr>Béni soit Dieu le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, qui selon Sa grande miséricorde nous a régénérés (1 Petr 1, 3).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Benedíctus Deus vivens in ævum, et regnum illíus, * quia ipse flagéllat et miserétur,</la><fr>Béni soit Dieu, vivant à jamais, et son règne, car c'est Lui qui frappe et fait grâce,</fr></ligne><ligne id="5"><la>dedúcit usque ad ínferos deórsum et redúcit a perditióne maiestáte sua, * et non est qui effúgiat manum eius.</la><fr>qui conduit jusqu'au tombeau, et qui en ramène, et nul ne peut se soustraire à Sa main.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Confitémini illi, fílii Israel, coram natiónibus, quia ipse dispérsit vos in illis * et ibi osténdit maiestátem suam.</la><fr>Rendez-Lui grâce, fils d'Israël, à la face des nations où Lui-même vous a dispersés et là, vous montrerez Sa majesté.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Et exaltáte illum coram omni vivénte, quóniam Dóminus noster, et ipse est pater noster * et ipse est Deus noster in ómnia sæcula.</la><fr>Et exaltez-Le à la face des vivants, car Il est notre Dieu, notre Père, le Seigneur, pour les siècles des siècles.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Flagellábit vos ob iniquitátes vestras * et ómnium miserébitur vestrum</la><fr>Il vous frappait pour vos péchés maintenant Il fait grâce,</fr></ligne><ligne id="9"><la>et cólliget vos ab ómnibus natiónibus, * ubicúmque dispérsi fuéritis.</la><fr>et Il vous rassemble de toutes les nations où vous étiez disséminés.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Cum convérsi fuéritis ad illum in toto corde vestro et in tota ánima vestra, * ut faciátis coram illo veritátem,</la><fr>Si vous revenez vers Lui de coeur et d'âme pour vivre, dans la vérité, devant Lui,</fr></ligne><ligne id="11"><la>tunc revertétur ad vos * et non abscóndet a vobis fáciem suam ámplius.</la><fr>alors Il reviendra vers vous et jamais plus ne cachera Sa face.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Et nunc aspícite, quæ fecit vobíscum, * et confitémini illi in toto ore vestro.</la><fr>Et regardez ce qu'Il a fait pour vous, rendez-Lui grâce à pleine voix.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Benedícite Dóminum iustítiæ * et exaltáte regem sæculórum.</la><fr>Bénissez le Seigneur de justice, exaltez le roi des siècles!</fr></ligne><ligne id="14"><la>Ego in terra captivitátis meæ confíteor illi * et osténdo virtútem et maiestátem eius genti peccatórum.</la><fr>Et moi, en terre d'exil, je Lui rends grâce et je montre Sa grandeur et Sa force au peuple des pécheurs.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Convertímini, peccatóres,  et fácite iustítiam coram illo. * Quis scit, si velit vos et fáciat vobis misericórdiam?</la><fr>Revenez, pécheurs, et vivez devant Lui dans la justice. Qui sait s'il ne vous rendra pas Son amour et Sa grâce ?</fr></ligne><ligne id="16"><la>Ego et ánima mea regi cæli lætatiónes dícimus, * et ánima mea lætábitur ómnibus diébus vitæ suæ.</la><fr>J'exalterai mon Dieu, le roi du ciel; mon âme se réjouit de Sa grandeur.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Benedícite Dóminum, omnes elécti, et omnes laudáte maiestátem illíus. * Agite dies lætítiæ et confitémini illi.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous, tous les élus, et tous louez Sa majesté, fêtez-Le et rendez-Lui des actions de grâces.</fr></ligne></liturgia>
