<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Tob 13,8-11.13-14ab.15-16ab) AT6</la><fr>Cantique (Tob 13,8-11.13-14ab.15-16ab) AT6</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio pro liberatione populi</la><fr>Action de grâce pour la libération du peuple</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ostendit mihi civitatem sanctam Ierusalem... habentem claritatem Dei (Ap 21, 10-11).</la><fr>Il me montra la cité vivante, Jérusalem, avec en elle la gloire de Dieu (Ap 21, 10-11).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Benedícite Dóminum, omnes elécti, * et omnes laudáte maiestátem illíus.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous tous Ses élus; et tous louez Sa majesté</fr></ligne><ligne id="5"><la>Agite dies lætítiæ * et confitémini illi.</la><fr>célébrez des jours de joie, et rendez-Lui des actions de grâces.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Ierúsalem, cívitas sancta, * flagellábit te in opéribus mánuum tuárum.</la><fr>Jérusalem, cité de Dieu, le Seigneur t'a châtiée à cause des oeuvres de tes mains.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Confitére Dómino in bono ópere * et bénedic regem sæculórum,</la><fr>Rends grâces au Seigneur pour les biens qu'Il t'a faits, et bénis le Dieu des siècles,</fr></ligne><ligne id="8"><la>ut íterum tabernáculum tuum  ædificétur in te cum gáudio * et lætos fáciat in te omnes captívos</la><fr>afin qu'Il rétablisse en toi son tabernacle dans lallegresse, et qu'Il rappelle à toi tous les captifs,</fr></ligne><ligne id="9"><la>et díligat in te omnes míseros * in ómnia sæcula sæculórum.</la><fr>et que tu te réjouisses dans tous les siècles des siècles.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lux spléndida fulgébit * in ómnibus fínibus terræ;</la><fr>Tu brilleras d'une lumière éclatante, et de toutes les extrémités de la terre</fr></ligne><ligne id="11"><la>natiónes multæ vénient tibi ex longínquo et a novíssimis pártibus terræ ad nomen sanctum tuum * et múnera sua in mánibus suis habéntes regi cæli.</la><fr>Les nations nombreuses viendront à Toi des pays lointains, et, T'apportant des présents, elles adoreront en toi le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Generatiónes generatiónum dabunt in te lætítiam, * et nomen eléctæ erit in sæcula sæculórum.</la><fr>Les générations des générations Te procureront la joie, et le nom des élus restera dans les siècles des siècles.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Tunc gaude et lætáre in fíliis iustórum,  quóniam omnes colligéntur * et benedícent Dómino ætérno.</la><fr>Mais Toi, Tu Te réjouiras dans les enfants des justes, parce qu'ils seront réunis et ils béniront le Seigneur pour léternité.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Felíces, qui díligunt te, * et felíces, qui gaudébunt in pace tua.</la><fr>Heureux tous ceux qui T'aiment, et qui se réjouissent de Ta paix.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Anima mea, bénedic Dómino regi magno, * quia in Ierúsalem civitáte ædificábitur</la><fr>Mon âme, bénis le Seigneur, son grand roi, parce qu'Il a édifié Jérusalem, Sa cité,</fr></ligne><ligne id="16"><la>domus illíus * in ómnia sæcula.</la><fr>Sa maison dans tous les siècles.</fr></ligne></liturgia>
