<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Dom. infra Oct. Assumpt., 14-15: EC, 273-274)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Martýrium Vírginis tam in Symeónis prophetía quam in ipsa domínicæ passiónis história commendátur. Pósitus est hic, ait sanctus senex de párvulo Iesu, in signum cui contradicétur, et tuam ipsíus ánimam - ad Maríam autem dicébat - pertránsibit gládius. Vere tuam, o beáta mater, ánimam gládius pertransívit. Alíoquin non nisi eam pertránsiens, carnem Fílii penetráret. Et quidem posteáquam emísit spíritum tuus ille Iesus, ipsíus plane non attígit ánimam crudélis láncea, quæ ipsíus, nec mórtuo parcens, cui nocére non posset, apéruit latus, sed tuam útique ánimam pertransívit. Tuam pertransívit vis dolóris, ut plus quam mártyrem non immérito prædicémus, in qua nimírum corpóreæ sensum passiónis excésserit compassiónis afféctus.</la><fr> Le martyre de la Vierge se fait connaître à nous aussi bien dans la prophétie de Syméon que dans le récit de la passion du Seigneur. De l'enfant Jésus, le saint vieillard disait en effet: Il sera un signe de contradiction; et toi-même, disait-il à Marie, un glaive transpercera ton âme. Oui, mère bienheureuse, un glaive a vraiment transpercé ton âme. Car il n'aurait pu, sans traverser ton âme, pénétrer jusque dans la chair de ton Fils. De fait, ce Jésus, qui est tien, après avoir remis son esprit, ne fut pas atteint dans son âme par la lance cruelle. Cette lance, qui n'épargnait pas un mort, - elle ne pouvait d'ailleurs plus lui faire aucun mal -, lui ouvrit le côté; mais en réalité, c'est ton âme qu'elle transperça. C'est ton âme que la force de la douleur a transpercée, aussi pouvons-nous très justement te proclamer plus que martyre, puisqu'en toi l'élan de la compassion aura été encore plus intense que la souffrance physique endurée dans la passion du martyre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> An non tibi plus quam gládius fuit sermo ille, révera pertránsiens ánimam et pertíngens usque ad divisiónem ánimæ et spíritus: Múlier, ecce fílius tuus? O commutatiónem! Ioánnes tibi pro Iesu tráditur, servus pro Dómino, discípulus pro Magístro, fílius Zebedi pro Fílio Dei, homo purus pro Deo vero! Quómodo non tuam affectuosíssimam ánimam pertránsiret hæc audítio, quando et nostra, licet sáxea, licet férrea péctora sola recordátio scindit? Non mirémini, fratres, quod María martyr in ánima fuísse dicátur.</la><fr> Pour toi, Marie, ne fut-elle pas plus aiguë qu'un glaive cette parole qui, réellement, a traversé ton âme pour atteindre jusqu'à la jonction de l'âme et de l'esprit: Femme, voici ton fils? Quel invraisemblable échange! Jean t'est confié à la place de Jésus, le serviteur à la place du Seigneur, le disciple au lieu du Maître, le fils de Zébédée au lieu du Fils de Dieu, un simple homme en lieu et place du Dieu véritable! À entendre cette parole, comment ton âme, saisie à ce point par l'élan de l'affection, ne se sentirait-elle pas transpercée, alors qu'à ce seul souvenir, nos cœurs, qui sont pourtant de roche et de fer, se brisent? Non, ne vous étonnez pas, frères, qu'on puisse dire de Marie qu'elle fut martyre dans son âme.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed forte quis dicat: "Numquid non eum præscíerat moritúrum?" Et indubitánter. "Numquid non sperábat contínuo resurrectúrum?" Et fidénter. "Super hæc dóluit crucifíxum?" Et veheménter. Alíoquin quisnam tu, frater, aut unde tibi hæc sapiéntia, ut miréris plus Maríam compatiéntem quam Maríæ fílium patiéntem? Ille étiam córpore mori pótuit, ista commóri corde non pótuit? Fecit illud cáritas, qua maiórem nemo hábuit; fecit et hoc cáritas, cui post illam símilis áltera non fuit.</la><fr> Mais on objectera peut-être: " N'avait-elle pas su d'avance qu'il allait mourir? " Oui, sans nul doute. " N'avait-elle pas alors l'espérance qu'il ressusciterait aussitôt? " Oui, dans la certitude de la foi. " Malgré cela, elle a souffert de sa crucifixion? " Oui, avec violence. En fin de compte, qui es-tu, frère, et où puises-tu ta sagesse, pour t'étonner davantage de la compassion de Marie que de la passion du fils de Marie? Il aurait pu connaître la mort du corps, et elle n'aurait pas pu connaître avec lui la mort du cœur? La mort du corps fut chez lui l'œuvre de la charité, une charité dont il n'est pas de plus grande. La mort du cœur aussi fut en elle l'œuvre de la charité, une charité qui, après celle de son Fils, ne connaît pas d'égale.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vadis propitiátor ad immolándum pro ómnibus. Non tibi occúrrit Petrus, qui dicébat: Pro te móriar. Réliquit te Thomas, qui clamábat dicens: Omnes cum eo moriámur. Sed nullus ex ipsis, nisi solus ducéris, * Qui castam me conservásti, fílius et Deus meus. V/. Veníte et vidéte Deum et hóminem pendéntem in cruce. * Qui castam. V/. Glória Patri. * Qui castam.</la><fr> R/. Tu t'en vas, victime propitiatoire, tu t'en vas à l'immolation pour tous les hommes! Et Pierre, ne va-t-il pas te rejoindre? lui qui disait: Je donnerais ma vie pour toi! Et Thomas, qui criait: Allons tous et mourons avec lui! voilà qu'il t'abandonne? Alors, aucun d'entre eux? Et tu es seul, seul à te laisser conduire, * Ô toi qui me gardes fidèle, ô mon fils et mon Dieu! V/. Venez voir le Dieu-homme suspendu à la croix! * Ô toi. V/. Gloire au Père. * Ô toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Ad Vigilias,  in secundo nocturno (ubi una tantum lectio longior legitur)</la><fr>Vigiles, deuxième nocturne (si une seule lecture longue est lue)</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lam 1, 2</la><fr>Lm 1, 2</fr></ligne><ligne id="9"><la> Plorans plorat in nocte, et lácrimæ eius in maxíllis eius; non est qui consolétur eam ex ómnibus caris eius.</la><fr> Elle pleure et pleure dans la nuit, des larmes sur les joues; personne qui la console parmi tous ceux qui l'aimaient.</fr></ligne><ligne id="10"><la> V/. Fascículus myrrhæ diléctus meus mihi. R/. Inter úbera mea commorábitur.</la><fr> V/. Mon bien-aimé est un sachet de myrrhe, R/. Il reposera sur mon cœur.</fr></ligne></liturgia>
