<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno  anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátibus Balduíni Cantuariénsis epíscopi (Tract. 6: PL 204, 457)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sæpe in languóre fílii plus cruciátur mater cóndolens, quam fílius dolens. Facit hoc amor, qui aliénum dolórem in se transfert; et sese cum augménto dolóris, ut plus condóleat quam alter dóleat, qui nonnúmquam desíderat solus dolére, ne alter dóleat. In passióne autem condoléndi, ánima condoléntis quodam modo divíditur a se, et in se. Nam, cum pátitur, qui amátur, ut dolórem eius sibi fáciat commúnem, se illi indúlget, et se transfúndit extra se; et per obséquium compassiónis se illi unit, ut vicem eius dóleat; et quodám modo præstat, ut eius sit, cui se per afféctum condoléndi infúdit, tamquam vivens apud illum, cuius sentit cruciátum.</la><fr> On voit souvent une mère compatissante souffrir un plus grand tourment de la maladie de son fils que le fils ne souffre lui-même de son mal. C'est l'amour qui fait cela, l'amour qui verse dans la personne qui aime la douleur de l'autre. Ce faisant, il l'augmente, si bien que l'on souffre davantage par compassion à la douleur de l'autre, que cet autre ne souffre de sa propre douleur. Et plus d'une fois, on voudrait même assumer seul toute la douleur, pour que l'autre n'en ait aucune. Dans la souffrance de compassion à la douleur d'autrui, l'âme qui souffre ainsi par compassion se trouve en quelque sorte partagée: elle est à la fois loin d'elle-même et en elle-même; car, lorsqu'elle voit souffrir celui qu'elle aime, elle se prête à lui, dans son désir de communion à sa souffrance, elle s'épanche en-dehors d'elle-même et, par l'empressement de sa compassion, elle s'unit à lui pour souffrir à sa place; elle s'arrange en quelque sorte pour passer en lui, se verse en lui par l'élan de sa compassion, et vit pour ainsi dire chez celui dont elle ressent le tourment.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Unde senex Sýmeon, cum prophetásset de Christo et dixísset: Ecce hic pósitus est in ruínam et resurrectiónem multórum in Israel et in signum cui contradicétur, mox ad beátam Vírginem loquens subíntulit, dicens: Et tuam ipsíus ánimam gládius pertransíbit. Mater quippe Dei, quæ plus ómnibus diléxit, sicut et plus ómnibus dilécta, ita moriénti fílio compássa est, quasi vere passa. Nam secúndum magnitúdinem amóris eius, ita et dolor eius. Nam, cum fílium dilígeret plus quam se, vúlnera quæ ipse accépit in córpore, intímo sensu dolóris pértulit ipsa in mente; cui et ipsa pássio Christi pro martýrio fuit.</la><fr> Dans ce sens le vieillard Syméon, après avoir prophétisé sur le Christ en ces termes: Cet enfant amènera la chute et le relèvement d'un grand nombre en Israël, il sera un signe de contradiction, ajoute aussitôt à l'adresse de la bienheureuse Vierge: Et un glaive transpercera ton âme. La Mère de Dieu, assurément, a aimé plus que tous, elle qui, plus que tous, a été aimée; de même elle a tellement compati à la mort de son fils, qu'elle a pour ainsi dire vraiment subi cette mort. La grandeur de son amour a été la mesure de sa douleur: aimant son fils plus qu'elle-même, elle a ressenti au plus intime de son âme la douleur des blessures que lui, il a reçues dans son corps. La passion elle-même du Christ a été pour elle son propre martyre.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nam caro Christi quodam modo caro eius fuit, hoc est caro de carne eius, quam a Christo suscéptam de se plus amávit in Christo, quam suam in se. Quæ quanto plus amávit, tanto et plus dóluit; plus passa in mente quam martyr in córpore. Proínde gloriósi martýrii singulári privilégio præfúlget. Céteri nempe mártyres martýrio própriæ mortis consummáti sunt. At hæc carnem de carne sua pro salúte mundi passúram ministrávit, et in passióne Christi, et de passióne, ita ánimam eius vis dolóris obtínuit, ut quasi in Christo martýrio consummáta, summam post Christum martýrii glóriam meruísse credátur.</la><fr> En effet, la chair du Christ était la sienne en quelque sorte, chair tirée de sa chair; elle a davantage aimé dans le Christ cette chair qu'il avait reçue d'elle, qu'elle ne l'a aimée dans sa propre personne. Elle a d'autant plus ressenti la douleur qu'elle aimait davantage; elle a souffert davantage dans son âme qu'un martyr ne souffre dans son corps; aussi brille-t-elle du privilège singulier d'un glorieux martyre. Les autres martyrs ont été rendus parfaits par le martyre de leur propre mort; mais elle, elle a fourni de sa chair la chair qui devait souffrir pour le salut du monde et, durant la passion du Christ, en raison de cette passion, la force de la douleur a tellement investi son âme, que, rendue parfaite par un martyre vécu comme à travers le Christ, on peut penser qu'après le Christ, c'est elle qui a mérité la gloire suprême du martyre.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. O vos omnes qui transítis per viam, attendíte et vidéte * Si est dolor símilis sicut dolor meus. V/. Attendíte, univérsi pópuli, et vidéte * Si est. V/. Glória Patri. * Si est.</la><fr> R/. Ô vous tous, qui passez par le chemin, considérez et voyez * S'il est douleur pareille à ma douleur. V/. Regardez, vous, tous les peuples, et voyez * S'il est. V/. Gloire au Père. * * S'il est.</fr></ligne></liturgia>
