<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 21, 1-2: SC 22, 70-72)</la><fr>Sermon de saint Léon</fr></ligne><ligne id="3"><la> Virgo régia davídicæ stirpis elígitur, quæ sacro gravidánda fetu, divínam humanámque prolem prius concíperet mente quam córpore. Et ne supérni ignára consílii ad inusitátos pavéret efféctus, quod in ea operándum erat a Spíritu Sancto, collóquio discit angélico. Nec damnum credit pudóris, Dei génetrix mox futúra. Cur enim de conceptiónis novitáte despéret, cui efficiéntia de Altíssimi virtúte promíttitur? Confirmátur credéntis fides étiam præeúntis attestatióne miráculi, donatúrque Elísabeth inopináta fecúnditas; ut qui concéptum déderat stérili, datúrus non dubitarétur et vírgini.</la><fr> Une vierge de la maison royale de David est choisie: appelée à porter une sainte descendance, elle conçoit dans son esprit, avant que dans son corps, un enfant à la fois divin et humain. Pour éviter que, dans son ignorance des desseins célestes, elle ne s'effrayât d'effets si insolites, elle apprend d'un ange ce que l'Esprit Saint va opérer en elle; elle ne redoute pas pour sa pureté, elle qui bientôt sera la mère de Dieu. Pourquoi, en effet, craindrait-elle à cause de cette conception extraordinaire, puisque la chose lui est promise comme le fait de la puissance du Très-Haut? D'ailleurs le témoignage préalable d'un autre miracle vient confirmer sa foi: Elisabeth obtient une fécondité inespérée. Comment douter dès lors que celui qui avait accordé à la stérile ce privilège de concevoir, ne pût le donner aussi à la vierge?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Verbum ígitur Dei Deus, Fílius Dei, qui in princípio erat apud Deum, per quem facta sunt ómnia et sine quo factum est nihil, propter liberándum ab ætérna morte hóminem, factus est homo; ita se ad susceptiónem humilitátis nostræ sine diminutióne suæ maiestátis inclínans, ut manens quod erat, assuménsque quod non erat, veram servi formam ei formæ in qua Deo Patri est æquális uníret, et tanto fœdere natúram utrámque conséreret, ut nec inferiórem consúmeret glorificátio, nec superiórem minúeret assúmptio.</la><fr> Ainsi, le Verbe de Dieu, Dieu lui-même, Fils de Dieu qui, dès le commencement, était auprès de Dieu, par qui tout a été fait et sans qui rien n'a été fait, est devenu homme pour délivrer l'homme de la mort éternelle; il s'est abaissé jusqu'à prendre notre humble condition sans diminuer sa majesté, demeurant ce qu'il était, attirant à lui ce qu'il n'était pas, unissant vraiment la forme de l'esclave à celle dans laquelle il est égal à Dieu le Père, et liant si parfaitement entre elles les deux natures que l'inférieure ne fut pas consumée dans sa glorification, ni la supérieure diminuée par sa condescendance.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Salva ígitur proprietáte utriúsque substántiæ et in unam coeúnte persónam, suscípitur a maiestáte humílitas, a virtúte infírmitas, ab æternitáte mortálitas; et ad dependéndum nostræ conditiónis débitum, natúra inviolábilis natúræ est uníta passíbili, Deúsque verus et homo verus, in unitátem Dómini temperátur; ut quod nostris remédiis congruébat, unus atque idem Dei hominúmque mediátor et mori posset ex uno et resúrgere posset ex áltero. Mérito ígitur virgíneæ integritáti nihil corruptiónis íntulit partus salútis; quia custódia fuit pudóris, edítio veritátis.</la><fr> Les propriétés de chaque nature restent donc entières et, dans l'unité d'une seule personne, la majesté prend sur elle l'humilité; la force, la faiblesse; l'éternité, la caducité. Pour payer la dette de notre humaine condition, la nature intangible est unie à une nature passible, le Dieu vrai et l'homme vrai s'associent dans l'unité du Seigneur Jésus; ainsi, remède qu'il nous fallait, le seul et unique médiateur entre Dieu et les hommes pouvait mourir d'une part, et ressusciter de l'autre. L'enfantement de notre salut pouvait-il dès lors apporter quelque atteinte à la virginale intégrité de sa mère? En donnant le jour à la Vérité, elle sauvegardait sa pureté.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis, * Proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. V/. Specie tua et pulchritúdine tua intende, próspere procéde et regna. * Proptérea. V/. Glória Patri. * Proptérea.</la><fr> R/. La grâce est répandue sur tes lèvres: * Aussi Dieu te bénit pour toujours. V/. Dans ta beauté, ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Aussi. V/. Gloire au Père * Aussi.</fr></ligne></liturgia>
