<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 1 in Assumptione, 2-3: EC 5, 229-230)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Pretiósum munus terra nostra diréxit in cælum, ut dando et accipiéndo félici amicitiárum fœdere copuléntur humána divínis, terréna cæléstibus, ima summis. Illo enim ascéndit fructus terræ sublímis, unde data óptima et dona perfécta descéndunt. Ascéndens ergo in altum Virgo beáta, dabit ipsa quoque dona homínibus. Quidni daret? Síquidem nec facúltas ei deésse póterit, nec volúntas. Regína cælórum est, miséricors est; dénique mater est unigéniti Fílii Dei.</la><fr> C'est un don précieux que notre terre a présenté au ciel: ainsi, par cet échange, les réalités humaines s'unissent aux réalités divines, les terrestres aux célestes, celles d'en bas à celles d'en haut, dans un heureux pacte d'amitié. Le fruit sublime de la terre est ainsi monté en ce lieu depuis lequel descendent jusqu'à nous les dons parfaits, les donations les meilleures. Montant dans les hauteurs, la bienheureuse Vierge fera donc, elle aussi, des dons aux hommes. Pourquoi n'en serait-il pas ainsi, puisqu'elle en a assurément le pouvoir et la volonté? Oui, elle est reine des cieux, et pleine de miséricorde, autrement dit, elle est la mère du Fils unique de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nihil enim sic potest potestátis eius seu pietátis magnitúdinem commendáre, nisi forte aut non créditur Dei Fílius honoráre Matrem, aut dubitáre quis potest omníno in afféctum caritátis transísse Maríæ víscera, in quibus ipsa quæ ex Deo est Cáritas novem ménsibus corporáliter requiévit. Et hæc quidem propter nos díxerim, fratres, sciens diffícile esse, ut in tanta inópia cáritas illa perfécta, non quærens quæ sua sunt, váleat inveníri. Ut tamen ínterim síleam benefícia, quæ pro ipsíus glorificatióne conséquimur, si eam dilígimus, gaudébimus útique, quia vadit ad Fílium.</la><fr> De fait, il n'y a rien qui puisse davantage manifester l'ampleur de son pouvoir et de sa bonté, sauf si l'on refuse peut-être de croire que le Fils de Dieu honore sa Mère, ou si l'on met en doute que les entrailles de Marie se soient entièrement transformées en un élan d'amour, ces entrailles où l'Amour en personne, qui est issu de Dieu, a reposé corporellement durant neuf mois. En vérité, c'est pour nous que j'ai dit cela, frères, sachant combien il est difficile de trouver, dans l'extrême dénuement qui nous caractérise, cette charité parfaite qui ne cherche pas son intérêt. Cependant, sans parler pour l'instant des bienfaits que nous vaut sa glorification, si nous aimons Marie, nous nous réjouirons vraiment de ce qu'elle va vers son Fils.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Plane, inquam, congratulábimur ei, nisi forte, quod absit, inventríci grátiæ omnímodis inveniámur ingráti. Quem enim in castéllum mundi huius intrántem prius ipsa suscéperat, ab eo suscípitur hódie sanctam ingrédiens civitátem. Sed cum quanto putas honóre, cum quanta exsultatióne, cum quanta glória? Nec in mundo locus dígnior virginális úteri templo, in quo Dei Fílium María suscépit, nec in cælis regáli sólio, quo Maríam hódie Maríæ Fílius sublimávit. Felix nimírum útraque suscéptio, ineffábilis útraque, quia útraque inexcogitábilis est.</la><fr> Oui, je le dis, nous nous féliciterons à son sujet, à moins peut-être - Dieu nous en garde - de nous montrer absolument ingrats envers la femme qui a trouvé grâce. En effet, celui que, la première, elle avait reçu, à son entrée dans le bourg de ce monde, c'est lui qui la reçoit aujourd'hui à son entrée dans la cité sainte. Mais avec quel honneur la reçoit-il, à ton sens? Avec quelle exultation? Avec quelle gloire? En ce monde, il n'est pas de lieu plus digne que le temple de ce sein virginal où Marie a reçu le Fils de Dieu. De même dans le ciel n'en est-il pas de plus digne que le trône royal où aujourd'hui le Fils de Marie a exalté Marie. Bienheureux accueil, dans les deux cas, et qui, dans les deux cas, dépasse tout ce qu'on peut dire ou connaître.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beáta Mater et innúpta Virgo, * Gloriósa Regína mundi, intercéde pro nobis. V/. In prole mater, in partu virgo, gaude et lætáre, Virgo Mater Dómini. * Gloriósa. V/. Glória Patri. * Gloriósa.</la><fr> R/. Mère bienheureuse et Vierge inépousée, * Glorieuse Reine du monde, intercède en notre faveur. V/. Mère dans ta descendance, vierge dans ton enfantement, réjouis-toi, exulte, Vierge, Mère du Seigneur! * Glorieuse. V/. Gloire au Père. * Glorieuse.</fr></ligne></liturgia>
