<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus beáti Ælrédi Rievallénsis abbátis (Sermo 20: PL 195, 322-324)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rievaulx</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nos Maríæ debémus honórem, quia est mater Dómini nostri. Qui enim non honórat matrem, sine dúbio inhonórat fílium. Iterum Scriptúra dicit: Honóra patrem tuum et matrem. Quid ergo dicémus, fratres? Nonne ipsa est mater nostra? Certe, fratres, ipsa est vere mater nostra. Per illam enim nati sumus, per illam nutrímur, créscimus per illam. Per illam nati sumus non mundo, sed Deo; per illam nutrímur, non lacte carnis, sed illo de quo dicit Apóstolus: Lac vobis potum dedi, non escam. Per illam créscimus, non magnitúdine córporis, sed in virtúte ánimæ. Modo videámus qualis sit ista natívitas, quale sit illud lac, quale sit istud créscere.</la><fr> Nous sommes tenus de rendre honneur à Marie, puisqu'elle est la mère de notre Seigneur. Celui qui refuse d'honorer la mère, à coup sûr déshonore le fils. L'Écriture dit aussi: Honore ton père et ta mère. Que dire encore, mes frères? Marie n'est-elle pas notre mère à nous aussi? Assurément, mes frères, elle est vraiment notre mère. C'est par elle, en effet, que nous avons pris naissance, par elle que nous sommes nourris, et nous grandissons grâce à elle. Par elle nous sommes nés, non pas à ce monde, mais à Dieu. Par elle nous sommes nourris, non d'un lait humain, mais de celui dont l'Apôtre dit: C'est du lait que je vous ai donné à boire, et non de la nourriture solide à manger. Grâce à Marie nous grandissons, non pas en taille corporelle, mais en vigueur spirituelle. Voyons maintenant de quelle naissance il est question, de quel lait, de quelle croissance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Fúimus omnes, sicut créditis et scitis, in morte, in vetustáte, in ténebris, in miséria. In morte, quia Dóminum perdiderámus; in vetustáte, quia in corruptióne erámus; in ténebris, quia lumen sapiéntiæ amiserámus, et ita omníno perierámus. Sed per beátam Maríam multo mélius quam per Evam nati sumus, per hoc quod Christus de ea natus fuit. </la><fr> Vous le savez bien et la foi nous l'enseigne: nous sommes tous passés par un état de mort, de vieillissement, de ténèbres, de malheur. Un état de mort, puisque nous avions perdu le Seigneur; de vieillissement, puisque nous étions tombés dans la corruption; de ténèbres, puisque nous avions perdu la lumière de la sagesse. Et ainsi, notre perte était consommée. Mais par la bienheureuse Marie nous avons reçu la vie, une vie bien meilleure que celle que nous avait transmise Ève, car c'est de Marie qu'est né le Christ. En guise de décrépitude, nous avons retrouvé une jeunesse nouvelle; en guise de corruption, l'incorruption; de ténèbres, la lumière. C'est Marie notre mère, la mère de notre vie, de notre immortalité, de notre lumière. L'Apôtre dit de notre Seigneur: Dieu l'a fait, en notre faveur, sagesse, justice, sanctification et rédemption. Et donc, celle qui est mère du Christ, se trouve être la mère de notre sagesse, de notre justice, de notre sanctification, de notre rédemption.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Pro vetustáte recuperávimus novitátem, pro corruptióne incorruptiónem, pro ténebris lumen. Ipsa est mater nostra, mater vitæ nostræ, mater incorruptiónis nostræ, mater lucis nostræ. Dicit Apóstolus de Dómino nostro: Qui factus est nobis a Deo sapiéntia et iustítia et sanctificátio et redémptio. Ipsa ígitur, quæ est mater Christi, mater est sapiéntiæ nostræ, mater iustítiæ nostræ, mater sanctificatiónis nostræ, mater redemptiónis nostræ. Ideo nobis magis mater quam mater carnis nostræ. Ex ipsa ergo est mélior nostra natívitas; quia ex ipsa est nostra sánctitas, nostra sapiéntia, nostra iustítia, nostra sanctificátio, nostra redémptio. Dicit Scriptúra: Laudáte Dóminum in sanctis eius. Si Dóminus noster laudándus est in illis sanctis per quos ille facit virtútes et mirácula, quantum laudándus est in ista in qua fecit seípsum, qui super ómnia mirabília est mirábilis!</la><fr> C'est pourquoi Marie est davantage notre mère que celle qui nous a mis au monde selon la chair. C'est d'elle que nous tenons notre naissance meilleure, puisque de Marie sont issues notre sainteté, notre sagesse, notre justice, notre sanctification, notre rédemption. L'Écriture nous dit: Louez le Seigneur en ses saints. Si le Seigneur mérite notre louange pour les saints par lesquels lui-même opère des prodiges et des miracles, combien plus faut-il le louer pour celle par qui il a voulu se faire lui-même, se faire homme; lui qui est admirable, plus que toutes les autres merveilles!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ista est speciósa inter fílias Ierúsalem, sicut vidístis eam plenam caritáte et dilectióne, * In cubílibus, et in hortis arómatum. V/. Ista est, quæ ascéndit de desérto, delíciis áffluens; * In cubílibus. V/. Glória Patri. * In cubílibus.</la><fr> R/. Belle, entre toutes les filles de Jérusalem, c'est bien ainsi que vous l'avez contemplée, remplie de dilection et de charité, * Dans ses retraites, et parmi les jardins d'aromates. V/. C'est elle qui monte du désert, comblée de délices; * Dans. V/. Gloire au Père. * Dans.</fr></ligne></liturgia>
