<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus Petri Blesénsis presbýteri (Sermo 33: PL 207, 661-662)</la><fr>Sermon de Pierre de Blois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Veni, elécta mea, veni. Vocátio est ad supereminéntem glóriæ mansiónem. O Virgo vírginum! O vírginum decus! Videbáris derelícta eo témpore quo fructus ventris tui, fructus terræ súblimis ascéndit in cælum; sed non vocáberis ultra derelícta, et terra tua non vocábitur ámplius desoláta, sed vocábitur: volúntas Dei in ea, et terra tua inhabitábitur. Veni, elécta mea, "et ponam in te thronum meum", ut tecum sim, et tecum quiéscam.</la><fr> Viens, mon élue, viens. C'est un appel vers la demeure suprême de la gloire. Ô Vierge des vierges, gloire des vierges! Tu semblais être délaissée, à l'heure où le fruit de ton sein, le fruit de la terre montait, s'élevant vers les cieux; mais tu ne seras plus appellée:"la Délaissée", et on n'appellera plus ta contrée: "Terre déserte", mais on l'appellera: "Volonté de Dieu en elle", et ta contrée sera habitée. Viens, mon élue, viens, "et j'établirai en toi mon trône", afin que je sois avec toi et que je me repose avec toi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sunt álii throni quidem scílicet divíni spíritus multa Deo familiaritáte coniúncti: sed beáta María longe coniúnctior est fílio suo, cum sint duo de carne una. Hanc prærogatívam dedit Pater Fílio, ut sit ei consubstántialis; hanc prærogatívam habet Mater, ut sit ei consubstantiális. Ipsa quidem significáta per nominatíssimum thronum illum Salomónis. Ad hæc hódie vocáta et elécta est, ut sit thronus, ut sit quasi sólium excélsum et elevátum.</la><fr> Il y a, certes, d'autres trônes: je veux parler des esprits célestes unis à Dieu par une grande familiarité; mais la bienheureuse Marie est unie à son Fils beaucoup plus étroitement, puisqu'ils sont deux issus d'une seule et même chair. Le Père a donné au Fils de lui être consubstantiel; la Mère jouit de ce privilège d'être de la même substance que son Fils. C'est elle assurément qui est désignée par ce trône si célèbre de Salomon. Lorsqu'aujourd'hui, elle est appelée, elle est choisie, élue, c'est pour être un trône, comme un trône royal très haut et très élevé.</fr></ligne><ligne id="5"><la> De throno hoc Christus iurisdictiónem exércet pacíficam; Fílius enim per præséntiam, per preces et mérita suæ matris largítur captívis indulgéntiam, clausis apertiónem, cæcis illuminatiónem, laborántibus réquiem, infirmántibus sanitátem, indigéntibus abundántiam, metuéntibus securitátem, inter amícos fidem, inter inimícos pacem, in dúbiis certitúdinem, in erróre consílium, in tribulatióne solátium, in bello propugnáculum, in exsílio refúgium, in naufrágio portum, ignorántibus sapiéntiam, humiliántibus exaltatiónem, pupíllis et víduis consolatiónem, incipiéntibus et proficiéntibus grátiam, perficiéntibus et triumphántibus glóriam et corónam.</la><fr> Depuis ce trône, le Christ exerce une juridiction pacifique; car le Fils, par la présence de sa mère, jointe aux supplications et aux mérites de celle-ci, accorde aux captifs l'indulgence, aux prisonniers la libération, aux aveugles l'illumination, aux travailleurs accablés le repos, aux malades la santé, aux indigents l'abondance, aux apeurés la sécurité, entre amis la fidélité, entre ennemis la paix, dans la perplexité la certitude, dans la méprise le discernement, dans la tribulation le soulagement, dans la guerre un rempart, en exil un refuge, dans le naufrage un port, aux ignorants la sagesse, aux humiliés le relèvement, aux orphelins et aux veuves le réconfort, aux débutants et aux progressants la grâce, aux parfaits et aux vainqueurs la gloire et la couronne.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Salve, nóbilis virga Iesse; salve, flos campi, María; * Ex te ortum est lílium convállium. V/. Odor tuus super cuncta pretiósa unguénta, favus distíllans lábia tua, mel et lac sub lingua tua. * Ex te. V/. Glória Patri. * Ex te.</la><fr> R/. Salut, noble tige de Jessé; salut, Marie, fleur des champs; * De toi prit naissance le lis des vallées. V/. Ton parfum surpasse les plus précieux onguents; tes lèvres distillent le miel des rayons; sous ta langue, du miel et du lait. * De toi. V/. Gloire au Père. * De toi.</fr></ligne></liturgia>
