<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Geórgii Nicomediénsis (PG 100, 1435-1439)</la><fr>Sermon de Georges de Nicomédie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Corruerámus divíni transgressióne mandáti, facti erámus indígni Creatóris providéntia, quibus nihil ad erróris defensiónem réliquum esset. Iacébat natúra tanta illa ruína: erat necessárius qui instauráret. Et vero instauráta est non altérius ópera quam ipsíus qui condíderat, non nudo præcépto, uti pridem hábuit creátio, sed dispensatióne ac assúmptæ carnis sacraménto, pro Dei cleméntia. Nec hábuit satis ut reparáret; ad hæc enim assúmere vóluit assumptámque nostram illam natúram in patérna sede collocávit. Quibus encómiis imménsam illam in usum nostrum demissiónem celebráverim? Quibus láudibus Vírginem per quam ea gesta sunt, prósequar? Vírginem, inquam, per quam figméntum reparátum fuit. Quis tantus honor eius puritátem æquans demonstrarétur, ex qua ipse auctor, eius amátor factus, suum tabernáculum ædificávit, in qua habitáre non rénuit, in qua implétum fuit patérnum consílium, in qua requiévit Sanctíssimus Spíritus? Quænam ei glória pro méritis respóndeat, quam ipse creátor, rebus ómnibus, uno excépto, sublimiórem osténdit?</la><fr> En transgressant le précepte, nous avions tout perdu; nous étions devenus indignes de la providence du Créateur; nous étions des gens à qui nulle ressource ne restait pour défendre leur triste cause. Notre nature gisait dans cette grande ruine: il fallait quelqu'un pour la restaurer. Et elle ne fut restaurée par l'œuvre de nul autre que celui-là même qui l'avait créée. Il la restaura, non par un simple commandement, comme cela s'était passé pour la première création, mais par un dessein qui, selon la divine bonté, comportait le mystère de l'Incarnation. Et il ne se contenta pas de réparer: il voulut, en effet, assumer la chair pour des destinées glorieuses. Cette nature, qui est la nôtre, assumée par lui, il la plaça sur le trône du Père. Par quels éloges pourrais-je célébrer cette immense condescendance à notre égard? De quelles louanges accompagner cette Vierge par laquelle furent réalisées ces merveilles? Cette Vierge, dis-je, par laquelle fut réparé le vase d'argile. Quel honneur serait assez élevé pour convenir à sa pureté? C'est d'elle que son auteur, énamouré, bâtit sa tente; c'est en elle qu'il accepta d'habiter, en elle que fut accompli le dessein du Père, en elle que reposa l'Esprit très Saint. Quelle gloire répondrait à ses mérites? Le Créateur lui-même a montré qu'il la plaçait au-dessus de tous, un seul excepté.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Nihil inquinátum in eam incúrrit: * Candor est lucis ætérnæ et spéculum sine mácula. V/. Est enim hæc speciósior sole, et luci comparáta invenítur púrior. * Candor.</la><fr> R/. Un signe grandiose apparut dans le ciel: une Femme ayant le soleil pour manteau, la lune sous les pieds, * Et sur la tête, une couronne de douze étoiles. V/. Le Seigneur l'a enveloppée des vêtements du salut, du manteau de la justice; comme une jeune épouse, il l'a parée de bijoux. * Et sur la tête.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> O Deípara, tu, antíquæ nostræ ingenuitátis ruínam, partu illo supra natúram, reparásti; tu primæ imáginis exstínctam venustátem ad prístinam reparásti pulchritúdinem. Per te exsul humánum genus ad suas rédiit sedes; per te immortálem paradísi recépimus voluptátem; per te recéssit gládius versátilis; per te prophetárum exspectatiónes evéntum habuérunt, eórum testimónia in te finem accepérunt; per te habémus resurrectiónis nostræ vera sýmbola; per te sperámus consecutúros nos regnum cælórum.</la><fr> Ô Mère de Dieu, par un enfantement au-dessus de la nature, tu as réparé la ruine de notre antique nature. Tu as reconduit à sa première beauté la splendeur éteinte de la première image. Par toi, le genre humain exilé est revenu dans sa patrie. Par toi, nous avons reçu la joie immortelle du paradis. Par toi, l'épée flamboyante des chérubins a été écartée. Par toi, les espérances des prophètes ont eu leur avènement. En toi, leurs témoignages sont accomplis. Par toi, nous avons les vrais symboles de notre résurrection. Par toi, nous espérons gagner le royaume des cieux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Signum magnum appáruit in cælo: Múlier amícta sole, et luna sub pédibus eius, * Et in cápite eius coróna stellárum duódecim. V/. Induit eam Dóminus vestiméntis salútis, induménto iustítiæ, et quasi sponsam ornávit eam monílibus suis. * Et.</la><fr> R/. Un signe grandiose apparut dans le ciel: une Femme ayant le soleil pour manteau, la lune sous les pieds, * Et sur la tête, une couronne de douze étoiles. V/. Le Seigneur l'a enveloppée des vêtements du salut, du manteau de la justice; comme une jeune épouse, il l'a parée de bijoux. * Et sur la tête.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Adiutrícem te salútis nostræ obtinémus; habémus te nobis auxiliatrícem; te os nostrum ad defensiónem obícimus; te nostræ fidúciæ gloriatiónem circumférimus. Tu porro, Dei Génetrix, ne ad te iúgiter orántium supplicatiónem despéxeris. Habes ut mater indeprecábilem ac nésciam repúlsæ apud Fílium fidúciam, habes insuperábilem poténtiam, habes vim inexpugnábilem. Ne, rogo, multa nostra peccáta imménsam tuæ miseratiónis vim súperent; ne ábsona nostra ópera incomparábilem misericórdiam tuam impedíerint. Quanta enim libet multitúdine delícta incréverint, fácile dissolvéntur dum tantum ipsa velis.</la><fr> Tu es nôtre, toi, le secours de notre salut; nous t'avons pour auxiliatrice. C'est toi que nous prenons comme porte-parole pour nous défendre. C'est toi que nous publions comme gloire de notre foi. Et maintenant, toi, Mère de Dieu, ne méprise pas la supplication de ceux qui te prient sans cesse. Comme mère, tu as auprès de ton Fils une assurance infaillible et qui n'a jamais connu de refus. Tu as une puissance indépassable, tu as une force invincible. Je t'en prie, que la multitude de nos péchés ne dépasse pas l'immense force de ta compassion! Que nos forfaits ne mettent pas obstacle à ton incomparable miséricorde! Même si nos péchés se multiplient sans limite, ils sont facilement absous, pourvu seulement que tu le veuilles.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Osténdit mihi Dóminus civitátem sanctam Ierúsalem, habéntem claritátem Dei. * Et lumen eius símile lápidi pretióso, sicut crystállum. V/. Ornátam monílibus, fíliam Ierúsalem Dóminus concupívit. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur me fit voir la cité sainte, Jérusalem, resplendissant de la gloire de Dieu. * Elle a l'éclat d'une pierre très précieuse, comme du cristal. V/. La fille de Jérusalem, parée de ses bijoux: Dieu est séduit par sa beauté. * Elle a l'éclat. V/. Gloire au Père. * Elle a l'éclat.</fr></ligne></liturgia>
