<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis beáti Urbáni papæ secúndi (Ep. 1 ad episcopos Germaniæ: PL 151, 283-284)</la><fr>Lettre du Pape Urbain II aux évêques de Germanie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Rogámus et obsecrámus in Dómino Iesu, ut in ea quam cœpístis et quam dómino et prædecessóri nostro beátæ memóriæ Gregório semper ostendístis fidelitáte et devotióne et benevoléntia fírmiter maneátis, sanctámque Románam Ecclésiam matrem vestram, ómnibus quibus valeátis auxíliis et consíliis adiuvétis. De me porro ita in ómnibus confídite, et crédite sicut de beatíssimo Patre nostro Papa Gregório, cuius ex toto sequi vestígia cúpiens, ómnia quæ réspuit réspuo, quæ damnávit damno, quæ diléxit prorsus ampléctor, quæ vero rata et cathólica dúxerit confírmo et ápprobo, et ad postrémum in utrámque partem quáliter ipse sensit in ómnibus omníno séntio atque conséntio.</la><fr> Nous vous prions et supplions dans le Seigneur Jésus de demeurer fermement ancrés dans cette fidélité, ce zèle et cette bienveillance dont vous avez déjà fait preuve, et que vous avez toujours manifestés à notre prédécesseur de sainte mémoire le seigneur Grégoire; aidez aussi de vos secours et de vos conseils, autant que vous le pourrez, la sainte Église romaine votre mère. Et désormais, quant à ma personne, ayez aussi confiance en toutes choses et accordez-moi votre crédit, comme vous le faisiez à l'égard du très bienheureux Père, notre pape Grégoire: désirant tout-à-fait suivre ses traces, tout ce qu'il a rejeté, je le rejette; ce qu'il a condamné, je le condamne; ce qu'il a aimé, je m'y attache pleinement; ce qu'il a tenu pour valable et catholique, je le confirme et l'approuve; en bref, et dans un sens comme dans l'autre, je partage en tout et totalement son sentiment, et j'y apporte mon consentement.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nunc ergo precor et ampléctor fraternitátem vestram, ut agátis viríliter atque constánter, et confortémini in poténtia virtútis Dei ascendéntes ex advérso et opponéntes murum pro domo Israel, ut strenuíssimi Dómini bellatóres stetis in prœlio in die ipsíus. Vos ergo qui spiritáliter estis, eos, qui instrúcti non sunt, verbis et exémplis instrúite, et exhortámini sicut scitis et necéssitas éxigit huius periculósi témporis.</la><fr> Maintenant donc, frères, je vous prie et vous presse avec affection d'agir virilement et d'être persévérants; puisez courage dans la puissance de l'action de Dieu pour progresser, en tirant parti de l'adversité, constituant comme un mur protecteur pour la maison d'Israël; ainsi deviendrez-vous de très vaillants guerriers du Seigneur, fermes dans le combat lors de son Jour. Puisque vous êtes des hommes spirituels, instruisez par la parole et par l'exemple ceux qui n'ont pas reçu l'instruction, exhortez-les comme l'exige impérieusement, vous le savez, notre époque si dangereuse.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum enim apud vos eram, tales vos omnes invéni ut voce ipsíus Dómini possem clamáre: Amen dico vobis, non invéni tantam fidem in Israel. Qui autem perseveráverit in finem, hic salvus erit. Insuper apud omnipoténtis Dei misericórdiam contínuas preces effúndite, quátenus et Ecclésiam suam sanctam in gradum prístinum misericórditer restauráre dignétur. Ipse autem Deus pacis cónterat Sátanam sub pédibus vestris velóciter. Grátia Dómini Iesu Christi sit cum ómnibus vobis, dilectíssimi in Christo.</la><fr> Quand j'étais auprès de vous, je vous ai trouvés tous tels que j'aurais pu m'écrier, selon la parole du Seigneur lui-même: Amen, je vous le déclare, chez personne en Israël, je n'ai trouvé une telle foi. Celui qui aura persévéré jusqu'à la fin, celui-là sera sauvé. Par-dessus tout, répandez continuellement vos prières devant la miséricorde du Dieu tout-puissant, afin qu'il veuille, dans sa tendresse, rétablir son Église sainte dans son état primitif. Que le Dieu de la paix lui-même vous donne de bientôt fouler aux pieds le démon. Que la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ soit avec vous tous, mes bien-aimés dans le Christ.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Magnificávit eum Dóminus in conspéctu regum * Et dedit illi corónam glóriæ. V/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei. * Et dedit. V/. Glória Patri. * Et dedit.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a honoré devant les rois * Et l'a couronné de gloire. V/. Le Seigneur a guidé le juste par de droits sentiers, il lui a montré la royauté de Dieu, * Et l'a couronné.  V/. Gloire au Père. * Et l'a couronné.</fr></ligne></liturgia>
