<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis beáti Urbáni papæ secúndi (Ep. 4 ad Lanfrancum: PL 151, 286-287)</la><fr>Lettre du Pape Urbain II à Lanfranc, archevêque de Cantorbéry</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non latére crédimus prudéntiam tuam, caríssime Pater, quot procéllis, quot tempestátibus ex longo iam témpore pátitur navis Petri iactáta, seu neglegénte illo seu pótius dormiénte, ad ipsam fere submersiónem perdúcta sit. Pervenísse étiam ad aures religiónis tuæ non dubitámus, quod expeténte nos atque cogénte univérsa catholicórum dumtáxat Ecclésia, præcedénte quoque gémina dominórum prædecessórum nostrórum Gregórii atque Vitéllii inevitábili præceptióne, témporis étiam necessitáte permáxima constringénte, ad summum Románæ Sedis sacerdótium indígni omníno et prorsus tanto offício ímpares quo néscio de iudício provécti sumus. Quod vidélicet quómodo et quáliter gestum sit, si non fórsitan plene addicísti, dilectíssimus fílius noster Rogérus, cardinális Ecclésiæ nostræ subdiáconus, órdine toto reférre valébit.</la><fr> Nous sommes persuadé, Père très aimé, qu'il n'aura pas échappé à ta sagesse que depuis longtemps déjà la barque de Pierre est secouée par bien des bourrasques et des tempêtes. Soit que Pierre ait été négligent, soit plutôt qu'il ait dormi, sa barque a été presque sur le point de sombrer. Nous ne doutons pas non plus que ta piété aura entendu dire ce qui nous a été demandé et ce à quoi nous avons été contraint par l'Église universelle, du moins celle des catholiques; auparavant nous n'avions pu éviter la double désignation faite par nos prédécesseurs Grégoire et Victor; les circonstances extrêmement critiques de notre temps ont aussi fait pression sur nous; et nous avons donc été porté au souverain pontificat du Siège de Rome par un jugement que je ne comprends pas, malgré notre totale indignité et notre absolue incapacité à remplir une telle charge. Si par hasard tu n'as pas été pleinement informé sur le déroulement et le caractère de ces événements, notre bien-aimé fils le cardinal Roger, sous-diacre de notre Église, pourra te le rapporter en détail.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nunc ítaque, quóniam sanctæ Románæ Ecclésiæ matris vidélicet tuæ unum te hoc témpore de primóribus fílium nobilíssimum et veríssimum scimus, ad eius servítium, ad eius defensiónem, ad eius dénique débitam obœdiéntiam fraternitátem tuam lítteris præséntibus invitámus et, ut ei in tantis necessitátibus tantísque perículis et consílii et auxílii tui déxteram pórrigas, eníxius flagitámus. Relígio síquidem prudéntia et fides egrégia tua ubíque terrárum Dei grátia famósa et célebris est. Ecclésia vero, cui præsides, quam speciálius esse Románæ débeat Ecclésiæ obœdiens ac devóta, per quam scílicet cathólicæ fídei rudiménta suscípiens a servitúte est dæmoniáca liberáta, non est incógnitum.</la><fr> C'est pourquoi maintenant, toi qui es en ce moment, nous le savons, au premier rang des fils les plus notoires et les plus authentiques de la sainte Église romaine, ta mère, nous t'invitons par les présentes lettres, toi notre frère, à la servir, à la défendre, et enfin à lui rendre l'obéissance qui lui est due; nous te supplions instamment de lui accorder l'appui de ton conseil et de ton secours dans les besoins et les périls si grands qu'elle traverse; certes, ta piété, ta prudence et ta foi éminente sont, grâce à Dieu, connues et célèbres par toute la terre; mais ce qui est également notoire, c'est le devoir de l'Église à laquelle tu présides, d'être spécialement obéissante et dévouée à l'Église romaine, par qui elle a été initiée à la foi catholique et délivrée de l'asservissement au démon.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Stúdeat ígitur ac sátagat prudéntia tua pro scire pro posse Románæ Ecclésiæ modis ómnibus subveníre; stúdeat nostras Ecclésias locórum scílicet diversitáte distántes, catholicórum morum unitáte connéctere, et si quid in pártibus illis apostólicæ Sedi contrárium, si quid forte eius auctoritáti repúgnans inveníeris, secúndum datam tibi divínitus sapiéntiam redárgue, fórtiter réprime, sagáciter cura corrígere.</la><fr> Dans ta prudence, réfléchis et fais le nécessaire, selon ton savoir et ton pouvoir, pour venir en aide, de toutes les façons, à l'Église romaine. Applique-toi à relier nos Églises - que sépare la diversité des lieux - par l'unité entre les catholiques dans leur vie morale. Et si tu trouves dans certaines régions une opposition au Siège apostolique, ou une résistance à son autorité, use de la sagesse que Dieu t'a donnée pour reprendre, réprimer fortement, et mettre tes soins à corriger avec discernement.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce sacérdos magnus, qui in diébus suis plácuit Deo; * Ideo iureiurándo fecit illum Dóminus créscere in plebem suam. V/. Benedictiónem ómnium géntium dedit illi, et testaméntum suum confirmávit super caput eius. * Ideo. V/. Glória Patri. * Ideo.</la><fr> R/. Voici le grand-prêtre qui, durant les jours de sa vie, fut agréable à Dieu; * C'est pourquoi le Seigneur s'est engagé, par serment, à le glorifier parmi son peuple. V/. Il lui a donné la bénédiction de toutes les nations, il a confirmé son alliance en la faisant reposer sur sa personne. * C'est pourquoi.  V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
