<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 63, 1-2: CCL 39, 807-809)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 63</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non potuérunt esse fortes mártyres, nisi intueréntur eum qui primus passus est; nec tália sustinérent in passióne, quália ille, nisi tália sperárent in resurrectióne, quália ipse de se præsmonstrávit; novit autem sánctitas vestra caput nostrum esse Dóminum nostrum Iesum Christum, omnésque illi cohæréntes membra esse illíus cápitis; eiúsque vocem iam habétis notíssimam, quóniam non ex solo cápite, sed étiam ex córpore lóquitur; vocésque eius non tantum ipsum Dóminum Iesum Christum, qui iam ascéndit in cælum, vel signíficant vel prdicant, sed étiam eius membra caput próprium secutúra; agnoscámus hic non solum illíus vocem, sed et nostram.</la><fr> Les martyrs n'auraient pu se montrer forts, s'ils n'avaient contemplé celui qui, le premier, a souffert; ils n'auraient pu supporter dans leur passion des souffrances comparables à celles qu'il a supportées, s'ils n'avaient espéré trouver par une résurrection des bienfaits comparables à ceux qu'il a manifestés en sa personne ressuscitée. Mais votre charité le sait bien : notre tête, c'est le Christ Jésus notre Seigneur, et tous ceux qui lui sont étroitement unis sont les membres de cette tête; enfin vous connaissez parfaitement sa voix, qui n'est pas exprimée par la tête seulement, mais aussi par le corps. Et ces paroles du Christ, ces voix multiples, n'annoncent pas, ne proclament pas seulement le Seigneur Jésus en personne, lui qui est déjà monté au ciel, mais aussi ses membres, qui auront à suivre leur propre tête. Reconnaissons donc ici non pas seulement la voix du Christ, mais aussi la nôtre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et nemo dicat quod hódie in tribulatióne passiónum non sumus. Semper enim audístis hoc quia illis tempóribus Ecclésia quasi tota simul impellebátur, nunc autem per síngulos tentátur. Alligátus est quidem diábolus, ne fáciat quantum potest, ne fáciat quantum vult; tamen tantum tentáre sínitur, quantum éxpedit proficiéntibus. Nec nobis éxpedit esse sine tentatiónibus; nec rogémus Deum ut non tentémur, sed ut non inducámur in tentatiónem.</la><fr> Et que nul ne dise qu'aujourd'hui nous ne sommes plus soumis aux souffrances des persécutions. Vous l'avez entendu dire constamment: dans les premiers temps, c'était pour ainsi dire l'Église entière qui était persécutée dans son ensemble, mais maintenant, c'est en chacun de ses membres qu'elle se trouve mise à l'épreuve. Le diable est certes enchaîné, en sorte qu'il ne fait pas tout ce qu'il peut, ni tout ce qu'il veut; cependant il lui est permis de tenter, dans la mesure du profit que chaque fidèle peut en tirer. Il ne nous est pas profitable d'être préservés des tentations; ne demandons pas à Dieu de n'être point tentés, mais de ne pas succomber à la tentation.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dicámus ergo et nos: Exáudi, Deus oratiónem meam, dum tríbulor; a timóre inimíci érue ánimam meam. Sæviérunt inimíci in mártyres; quid orábat ista vox córporis Christi? Hoc orábat ut eruéntur ab inimícis, et non eos possent occídere inimíci. Ergo exaudíti non sunt quia occísi sunt; et deséruit Deus contrítos corde servos suos, et sperántes in se despéxit? Absit. Quis enim invocávit Dóminum, et derelíctus est? Quis sperávit in eum, et desértus est ab eo? Exaudiebántur ergo et occidebántur; et tamen ab inimícis eruebántur.</la><fr> En conséquence disons, nous aussi, avec le psalmiste: Écoute, mon Dieu, le cri de ma plainte au milieu de l'épreuve; face à l'ennemi redoutable, protège  ma vie. Les ennemis ont exercé leur fureur contre les martyrs; quelle était alors la prière proférée par cette voix du corps du Christ? Cette prière était pour qu'ils échappent à leurs ennemis, et pour que ces ennemis ne puissent les mettre à mort. Ils n'auraient donc pas été exaucés, puisqu'ils ont été mis à mort? Et Dieu aurait abandonné ses serviteurs qui avaient le cœur broyé, dédaigné ceux qui espéraient en lui? Nullement! Qui, en effet, a invoqué le Seigneur, et s'est retrouvé abandonné? Qui a espéré dans le Seigneur, et s'est retrouvé délaissé par lui? Ils étaient donc exaucés, en même temps que mis à mort; et cependant ils échappaient à leurs ennemis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Tradidérunt córpora sua propter Deum ad supplícia, * Et meruérunt habére corónas perpétuas. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Et meruérunt. V/. Glória Patri. * Et meruérunt.</la><fr> R/. Pour l'amour de Dieu, ils ont livré leurs corps aux supplices, * Aussi ont-ils été couronnés pour l'éternité. V/. Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements et les ont purifiés dans le sang de l'Agneau; * Aussi. V/. Gloire au Père. * Aussi.</fr></ligne></liturgia>
