<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi ad epíscopos (PG 52, 541-542)</la><fr>Lettre de saint Jean Chrysostome aux évêques emprisonnés</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beáti vos ob cárcerem, ob caténas, ob iniécta víncula: beáti, inquam, et ter beáti, immo spius. Totum orbem vobis conciliástis; étiam longe abséntes amícos vobis fecístis. Ubíque terrárum et márium canúntur vestra præclára facinóra, fortitúdo, constans senténtia, animúsque mínime servílis. Nihil, quantúmvis grave videátur, vos detérruit; non tríbunal, non cárnifex, non tormentórum multa génera, non minæ quæ innúmeras mortes nuntiábant: non iudex qui ignem ab ore spirábat, non adversárii, qui frendébant déntibus, et innúmeras insídias struébant, non tantæ calúmniæ, non impudentíssimæ accusatiónes, non mors ante óculos cotídie propósita, sed hæc ómnia vobis úberem pótius ac sufficiéntem consolatiónis matériam præstitére.</la><fr> Heureux êtes-vous, car vous subissez la prison, les chaînes, les liens qui vous enserrent! Heureux, dis-je, et trois fois heureux, et bien plus encore! Vous avez gagné l'affection de toute la contrée. Vous avez même acquis l'amitié de ceux qui étaient au loin. En tout lieu, sur terre et sur mer, on célèbre vos actions d'éclat, votre courage viril, la constance de votre détermination, votre grandeur d'âme exempte de toute servilité. Rien n'a pu vous intimider, même les perspectives paraissant les plus redoutables: ni tribunal, ni bourreau, ni une pluie de tourments, ni les menaces vous prédisant mille morts, ni un juge aux discours incendiaires, ni les ennemis qui grinçaient des dents et fomentaient d'innombrables complots, ni les calomnies les plus graves, ni les accusations les plus basses, ni la mort exposée chaque jour à votre regard. Mais tout cela est devenu pour vous source d'abondantes consolations.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et ídcirco vos et corónant et prædicant omnes, non amíci solum, sed et inimíci ipsi qui hæc effecérunt; etsi non palam, sed si quis in eórum introspíciat consciéntiam, illos étiam vestri admiratióne tenéri deprehéndet. Talis enim res est virtus, ut illam étiam impugnatóres eius admiréntur; talis res est malítia, ut étiam ii qui eam operántur condémnent.</la><fr> C'est pourquoi tout le monde vous décerne la couronne et vous acclame, et pas seulement vos amis, mais encore les ennemis qui vous ont ainsi maltraités. Ces derniers ne le font sans doute pas ouvertement, mais qui sonderait leur conscience découvrirait qu'eux-mêmes sont saisis d'admiration pour vous. Telle est la valeur, en effet, que même ses adversaires l'admirent; telle est la méchanceté, que même ses auteurs la condamnent.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ita in hac vita res vestræ se habent: quæ autem in cælis fiunt, quis sermo digne explicábit? Inscrípta sunt nómina vestra in libro vitæ: cum sanctis martýribus connumeráti estis. Scio hæc ergo certo, non quod in cælum transcénderim, sed e divínis oráculis dídici. Nam si Ioánnes ille infecúndæ fructus, et desérti civis, cum illegítimum vidísset Heródis coniúgium, cum prævaricátionem corrígere non posset, árguit tamen, et proptérea in cárcerem coniéctus et decollátus, martyr, et mártyrum primus fuit, vos qui légibus et constitutiónibus patrum, quas transgrediúntur áliqui, et sacerdótio, quod invádunt et contáminant, patrocinámini, et cum propter veritátem hæc patímini, tum ut cessent impudéntes calúmniæ, cogitáte qualem acceptúri sitis mercédem.</la><fr> Voilà donc ce qui vous arrive ici-bas; mais ce qu'il en advient au ciel, quelle est la parole apte à l'exprimer dignement? Vos noms sont inscrits dans le livre de vie; vous êtes comptés au nombre des saints martyrs. De cela, je suis sûr; non que je sois monté au ciel, mais pour l'avoir appris de la parole révélée. Car Jean, ce fruit d'une femme stérile, ce citoyen du désert, ayant constaté l'union illégitime d'Hérode et n'ayant pu faire cesser cette prévarication, la lui a reprochée cependant; tel est le motif pour lequel, jeté en prison et décapité, il fut martyr, et le premier des martyrs. Et vous, qui défendez les lois et les institutions de vos pères, que d'aucuns transgressent, et le sacerdoce dont ils s'emparent et qu'ils souillent; vous qui souffrez non seulement pour la vérité, mais aussi pour que cessent de honteuses calomnies, imaginez quelle compensation vous allez recevoir en retour.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Abstérget Deus omnem lácrimam ab óculis sanctórum, et iam non erit ámplius neque luctus neque clamor, sed nec ullus dolor, * Quóniam prióra transiérunt. V/. Iustórum autem ánimæ in manu Dei sunt, et non tanget illos torméntum malítiæ. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Dieu essuiera toute larme des yeux de ses fidèles, et il n'y aura plus jamais de pleurs, de cris, ni aucune souffrance, * Car la première création aura disparu. V/. La vie des justes est dans la main de Dieu, aucun assaut du mal n'a de prise sur eux. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
