<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Die 9 iulii. BEATÆ  MARIÆ  VIRGINIS, MATRIS  PROVIDENTIÆ. Memoria</la><fr>Le 9 juillet. VIERGE  MARIE, MÈRE  DE  PROVIDENCE. Mémoire</fr></ligne><ligne id="1"><la>De communi Beatæ Mariæ Virginis, præter sequentia:</la><fr>Commun de la Vierge Marie, sauf:</fr></ligne><ligne id="2"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="3"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="4"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Dominica infra Octavam Assumptionis, 11: EC 5, 270-271)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="5"><la> Numquid non ab inítio venísse pastóres, et primam ómnium Maríam invenísse legúntur? Invenérunt, ait evangelísta, Maríam et Ioseph et infántem pósitum in præsépio. Sic et magi quoque, si récolis, non sine María matre eius púerum invenére, et indúcens in templum Dómini templi Dóminum, multa quidem a Simeóne audívit tam de eo quam de seípsa, ad loquéndum tarda, velox ad audiéndum. Et quidem María conservábat ómnia verba hæc, cónferens in corde suo; sed in his ómnibus neque de ipso incarnatiónis domínicæ sacraménto quodcúmque verbum repéries.</la><fr> Est-ce qu'on ne lit pas que les bergers sont arrivés tout au début? Or c'est Marie que, la première et avant tous, ils ont trouvée. L'évangéliste le dit: Ils trouvèrent Marie et Joseph, avec le nouveau-né couché dans la mangeoire. De même les mages, si tu t'en souviens, n'ont pas trouvé l'enfant sans trouver aussi Marie sa mère. Puis, lorsqu'elle introduisit dans le temple du Seigneur le Seigneur du temple, elle entendit Syméon proclamer beaucoup de choses qui concernaient son fils autant qu'elle-même - elle, si lente à parler et si prompte à écouter. Et de fait, Marie retenait toutes ces événements et les méditait dans son cœur. Mais, dans toutes ces rencontres, tu ne trouveras pas le moindre mot de Marie touchant le mystère de l'incarnation.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Tóties María dénique fílium audívit, non modo turbis loquéntem in parábolis, sed et discípulis seórsum regni Dei mystéria revelántem, vidit mirácula faciéntem, vidit demum in cruce pendéntem, vidit exspirántem, vidit étiam resurgéntem, vidit et ascendéntem; sed in his ómnibus quóties verecundíssimæ vírginis, quóties pudicíssimæ túrturis vox memorátur audíta? Dénique legis in Actibus Apostolórum quod, redeúntes a monte Olivéti, unanímiter perseverábant in oratióne. Qui? Si forte María áffuit, nominétur prima, quæ supra omnes est, tam Fílii prærogatíva quam privilégio sanctitátis. Hi omnes perseverábant unanímiter, ait, cum muliéribus et María matre Iesu. Itane et mulíerum sese últimam exhibébat, ut novíssima ómnium ponerétur?</la><fr> Que de fois Marie entendit son Fils, non seulement quand il parlait aux foules en paraboles, mais aussi lorsqu'en privé il révélait à ses disciples les mystères du royaume de Dieu. Que de fois aussi elle le vit faire des miracles! Puis elle le vit cloué à la croix, elle le vit expirer; elle le vit encore ressuscité, elle le vit monter au ciel. Or, en toutes ces occasions, combien de fois se souvient-on d'avoir entendu la voix de cette Vierge pleine de réserve, de cette très pudique tourterelle? Par la suite, tu peux lire dans les Actes des Apôtres que, revenant du mont des Oliviers, ils persévéraient d'un même cœur dans la prière. Mais qui, ils? Si Marie était du nombre, elle devrait être nommée la première, car elle les dépasse tous, tant à cause du Fils dont elle est la mère, que par le privilège de sa propre sainteté. Tous persévéraient d'un même cœur, dit-il, avec les femmes et Marie, mère de Jésus. Marie se présentait-elle donc comme la dernière, même parmi les femmes, pour être ainsi nommée la toute dernière?</fr></ligne><ligne id="7"><la> Vere carnáles adhuc discípuli, quibus necdum erat Spíritus datus, quia Iesus necdum erat glorificátus, quando facta est inter eos conténtio de primátu, cum María, quanto maior erat, humiliáret se non modo in ómnibus, sed præ ómnibus. Mérito facta est novíssima prima, quæ cum prima esset ómnium, sese novíssimam faciébat. Mérito facta est ómnium dómina, quæ se ómnium exhibébat ancíllam. Mérito dénique super ángelos exaltáta est, quæ et infra víduas et pæniténtes, infra eam de qua eiécta fúerant septem dæmónia, ineffábili sese mansuetúdine inclinábat. Obsecro vos, filióli, æmulámini hanc virtútem, si Maríam dilígitis; si conténditis ei placére, æmulámini modéstiam eius. Nihil enim tam idóneum hómini, nihil tam cóngruum christiáno, maximéque mónachum nihil ádeo decet.</la><fr> Ils étaient encore vraiment charnels, les disciples: l'Esprit ne leur avait pas encore été donné, parce que Jésus n'avait pas encore été glorifié, - charnels, oui, quand s'éleva entre eux un débat au sujet de la première place; tandis que Marie, elle, en proportion même de sa grandeur, s'humiliait non seulement au milieu de tous, mais plus que tous. C'est à bon droit que, de toute dernière, elle est devenue la première, puisque, première entre tous, elle se faisait la toute dernière. À bon droit, oui, elle est devenue souveraine, puisqu'elle se comportait en servante de tous. À bon droit, enfin, elle a été exaltée au-dessus des anges, elle qui, dans une inexprimable mansuétude, s'abaissait au-dessous des veuves et des pénitentes, au-dessous même de cette femme qui avait été libérée de sept démons. Je vous en conjure, petits enfants, ayez à cœur d'imiter cette vertu si vous aimez Marie; et si vous vous efforcez de lui plaire, ayez à cœur d'imiter sa modestie. Car il n'est rien qui convienne mieux à un être humain, rien de plus adapté à un chrétien, et surtout rien qui soit plus approprié à un moine.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. María Virgo, non est tibi símilis in filiábus Ierúsalem, tu Mater Regis regum, tu Dómina angelórum, tu Regína cælórum; beáta víscera tua, * Et benedíctus fructus ventris tui. V/. Ave, grátia plena, Dóminus tecum; benedícta tu in muliéribus, * Et benedíctus. V/. Glória Patri. * Et benedíctus.</la><fr> R/. Ô Vierge Marie, incomparable parmi les filles de Jérusalem, Mère du Roi des rois, Souveraine des anges, Reine des cieux; tu es heureuse entre les mères, * Et il est béni le fruit de tes entrailles! V/. Salut, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi; tu es bénie entre les femmes, * Et il est béni. V/. Gloire au Père. * Et il est béni.</fr></ligne></liturgia>
