<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Nativitate B. Mariæ, 18: EC 5, 287-288)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Apud Maríam útique pascebátur Diléctus idque copiósius pro multitúdine liliórum. Annon lília virginitátis decus, humilitátis insígne, supereminéntia caritátis? Erunt tamen et nobis lília, quamvis inferióra valde; sed ne inter hæc quidem dedignábitur pasci sponsus, síquidem actiónes gratiárum devotiónis hiláritas illustráverit, oratiónem intentiónis púritas candidáverit, confessiónem indulgéntia dealbáverit, sicut scriptum est: Si fúerint peccáta vestra ut cóccinum, quasi nix dealbabúntur, si fúerint rubra quasi vermículus, velut lana alba erunt.</la><fr> Auprès de Marie, le Bien-Aimé trouvait à se délecter, d'autant plus que les lis y étaient en grande abondance. La gloire de la virginité, la parure de l'humilité, l'excellence de la charité ne sont-elles pas autant de lis? Nous-mêmes, d'ailleurs, nous aurons de ces lis, mais de qualité bien inférieure; pourtant, même parmi ceux-ci, l'époux ne dédaignera pas de venir se délecter, si toutefois la joie souriante et empressée du don de soi apporte sa clarté à l'action de grâces, si la pureté d'intention donne à notre prière sa transparence et sa candeur, si le pardon blanchit nos aveux, comme il est écrit: Vos péchés seraient-ils comme l'écarlate, comme neige ils blanchiront; seraient-ils rouges comme le vermillon, comme laine ils deviendront blancs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Céterum, quidquid illud est, quod offérre paras, Maríæ commendáre meménto, ut eódem álveo ad largitórem grátiæ grátia rédeat, quo inflúxit. Neque enim impótens erat Deus, et sine hoc aquædúctu infúndere grátiam, prout vellet, sed tibi vehículum vóluit providére; forte enim manus tuæ aut sánguine plenæ aut inféctæ munéribus, quod non eas ab omni múnere excussísti.</la><fr> Mais, quelle que soit l'offrande que tu te prépares à présenter, n'oublie pas de la confier à Marie, afin que la grâce retourne au donateur de la grâce par le canal même qu'elle a emprunté pour se répandre. Dieu n'était pas en peine pour communiquer sa grâce comme il l'entendait, sans recourir à cet aqueduc, mais c'est pour toi qu'il a voulu prévoir ce passage. Car tes mains sont peut-être pleines de sang ou souillées par des présents de complaisance, parce que tu ne les as pas secouées pour lâcher tout présent.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ideóque módicum istud, quod offérre desíderas, gratíssimis illis et omni acceptióne digníssimis Maríæ mánibus offeréndum trádere cura, si non vis sustinére repúlsam. Nímirum candidíssima quædam lília sunt, nec causábitur ille liliórum amátor inter lília non invéntum, quidquid illud sit, quod inter Maríæ manus invénerit.</la><fr> Aussi la modeste offrande que tu désires présenter, si tu ne veux pas qu'elle encoure un refus, aie bien soin de la remettre à Marie, pour qu'elle l'offre de ses mains si bienveillantes et tellement dignes d'être accueillies. Ces mains, certes, sont semblables à des lis de la plus pure blancheur; le Seigneur alors, qui aime tant les lis, n'aura pas à se plaindre de ne pas trouver environné de lis, tout ce qui aura été déposé, tout ce qu'il découvrira entre les mains de Marie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sicut cedrus exaltáta sum in Líbano et sicut cypréssus in monte Sion; quasi myrrha elécta * Dedi suavitátem odóris. V/. Et sicut cinnamómum et bálsamum aromatízans * Dedi. V/. Glória Patri. * Dedi.</la><fr> R/. Comme le cèdre, je me suis élevée sur les monts du Liban; comme le cyprès, sur la montagne de Sion; comme une myrrhe de choix, * Je prodigue un délicieux parfum. V/. Comme un cannelier, comme un baumier odorant, * Je prodigue. V/. Gloire au Père. * Je prodigue.</fr></ligne></liturgia>
