<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus Adámi Persénii abbátis (Sermo 5: PL 211, 743)</la><fr>Sermon d'Adam de Perseigne</fr></ligne><ligne id="3"><la> María est portus noster, ipsa est ánchora spei nostræ, ipsa est múlier fortis, fecúnda et potens, ad quam nobis confugiéndum est qui sumus ínopes et infírmi. Suffíciens est eius fecúnditas mendicitátem filiórum expéllere, fortitúdo eius suffíciens nil de suis præsuméntes víribus liberáre. Stella maris María est necessária in huius incertitúdinis pélago navigánti. Portus est tótius misericórdiæ mundo naufrágium patiénti.</la><fr> Marie est pour nous le port, elle est l'ancre de notre espérance; elle est cette femme forte, riche et puissante à laquelle il nous faut recourir, nous qui sommes indigents et faibles. Sa richesse a de quoi éliminer la mendicité de ses enfants; sa force, de quoi délivrer ceux qui ne présument en rien de leur propre vigueur. À celui qui navigue sur cet océan de risques et d'incertitude, Marie est l'indispensable étoile de la mer. Elle est le port de toute miséricorde pour ce monde en passe de naufrage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ne diffídat reus, ipsa mater nostra, quæ nobis génuit iúdicem nostrum, fecit étiam nobis de iúdice advocátum. Si propter culpam desíderas véniam, réspice in Maríam confidénter, et misericórdiam obtinébis. Si in tribulatióne pósitus pusillanimitáte deíceris, ex corde réfuge ad Maríam, et patiéntiæ fortitúdinem impetrábis. Si te mundi amátor abiurátus inséquitur, ad mundi dóminam Maríam recúrre, et mundána ómnia uti stércora conculcábis. Si te carnis tentat illecebrósa mollíties, ínvoca Vírginem, ínvoca Maríam, et in obumbratióne, quam ei virtus Altíssimi fecit, ardóris illíciti refrigérium consequéris.</la><fr> Que le coupable ne perde pas l'espérance: elle, notre mère, qui pour nous a mis au monde notre juge, a fait aussi de notre juge notre défenseur. Si tu désires le pardon de tes fautes, empli de confiance, lève les yeux vers Marie, et tu obtiendras miséricorde. Si, au milieu de l'épreuve, tu te sens chavirer dans ta faiblesse, par un mouvement du cœur prends refuge auprès de Marie, et tu connaîtras la force de la patience. Si l'amoureux du monde et le parjure que tu es tenté d'être, te poursuivent, aies recours à la souveraine du monde, à Marie, et tu fouleras aux pieds comme des balayures tout ce qui est du monde. Si l'attrait déréglé de la chair t'aiguillonne, lance une invocation à la Vierge, une invocation à Marie, et dans l'ombre que la puissance du Très-Haut a fait reposer sur elle, tu trouveras le rafraîchissement: l'ardeur mauvaise qui te brûlait se refroidira.</fr></ligne><ligne id="5"><la> In omni dénique impugnatióne dæmonum ad angelórum regínam Maríam confúgies, et ad imperatrícis nutum cessábit callíditas tentatóris. Ipsa est quippe auróra consúrgens, quæ ténebras árguit, quæ malis términum, quæ finem ponit erróribus, et veri lúminis rádios adminístrat. Est enim María mater grátiæ, mater misericórdiæ, vitæ via, forma iustítiæ, pæniténtiæ medicína, magistérium patiéntiæ, disciplínæ exémplum, Ecclésiæ gáudium, misériæ términus, porta paradísi, et portus. Ad quem nos perdúcat Iesus Christus.</la><fr> Enfin, chaque fois que te livrent combat les démons, vers la reine des anges, vers Marie, trouve refuge: il suffira d'un signe de celle qui commande pour que disparaisse la ruse du tentateur. Car elle est l'aurore à son lever, l'aurore qui chasse les ténèbres, qui met un terme à nos maux, une borne à l'erreur, et nous dispense les rayons de la lumière véritable. Marie, en effet, est mère de la grâce, mère de miséricorde, chemin de la vie, modèle de toute sainteté, remède qui procure le repentir, magistère de patience, exemplaire de sagesse, la joie de l'Église, la fin de nos misères, la porte du paradis, et le port du paradis; que veuille nous y conduire le Christ Jésus!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. O una ante omnes felix pulchérrima Virgo, * Quæ lapsórum castra reparásti víscere mundum. V/. Posce Deum natum, piis quem cóntinens ulnis, salvet ut hanc próprio quæsitam sánguine plebem. * Quæ. V/. Glória Patri. * Quæ.</la><fr> R/. Ô Vierge unique, surpassant toutes les vierges par ta félicité, par ta beauté! * Toi qui, grâce à ton enfantement, as régénéré les foules des renégats, renouvelé le monde. V/. Prie l'Enfant-Dieu, qui repose entre tes bras maternels, de sauver ce peuple qu'il est venu chercher au prix de son propre sang; * Toi. V/. Gloire au Père. * Toi.</fr></ligne></liturgia>
