<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus beáti Ælrédi Rievallénsis abbátis (Sermo 20: PL 195, 322.324)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rievaulx</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quid faciémus? Nihil póssumus celáre Deo. Nam, sicut dicit Apóstolus: Omnia nuda et apérta sunt óculis eius. Offerámus illi preces nostras. Dicámus illi: Non intres in iudícium cum servis tuis. Parum est, tamen, nostras preces tantum offérre. Quæramus illíus auxílium, cuius preces nullo modo velit contémnere. Accedámus proínde ad sponsam eius, accedámus ad matrem eius, accedámus ad óptimam ancíllam eius. Totum hoc est beáta María. Ideo cum iucunditáte festivitátem beátæ Maríæ celebrémus; ut ipsa pro nobis intercédat ad Dóminum nostrum.</la><fr> Que faire, puisque nous ne pouvons rien cacher à Dieu, puisque, comme le dit l'Apôtre: Tout est à nu, tout est découvert à ses yeux? Offrons-lui donc nos prières et disons-lui: N'entre pas en jugement avec tes serviteurs. C'est peu, cependant, de ne lui offrir que nos pauvres prières; assurons-nous le secours de celle dont il ne peut vouloir dédaigner les prières. Allons donc trouver son Épouse, allons trouver sa Mère, allons trouver son idéale servante; elle est tout cela, la bienheureuse Marie! C'est pourquoi, livrons-nous à la joie de célébrer sa fête; et qu'elle-même intercède pour nous auprès de notre souverain Seigneur!</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si áliquid boni fécimus per grátiam Dei, si ipsa illud Fílio suo præsentáverit, non spernet. De malo quod fécimus sine dúbio véniam impetrábit. Hoc est ergo nobis necessárium, ut ita nos habeámus coram illa, ut ipsa velit suscípere causam nostram. Sed quid ei faciémus? Quália ei múnera offerémus? Utinam saltem possémus réddere ei, quod debémus illi ex débito! Nos illi debémus honórem, nos illi debémus servítium, nos illi debémus amórem, nos illi debémus laudem.</la><fr> Quand il nous arrive, avec l'aide de la grâce, de réaliser quelque bien, pourvu qu'elle-même le présente à son Fils, celui-ci ne restera pas indifférent. Pour ce qui est du mal que nous avons commis, sans aucun doute elle en obtiendra le pardon. Il est donc de toute nécessité que nous nous comportions à son égard de telle sorte qu'elle veuille bien prendre en main notre cause. Mais que pouvons-nous faire pour elle? Quels présents lui offrir? Ah! Si seulement nous pouvions lui rendre ce que nous lui devons en stricte justice! Car il est de notre devoir de l'honorer, de la servir, de l'aimer, de la louer.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Debémus ei amórem. Caro enim et soror nostra est. Non videátur vobis præsumptuósum quod dico. Ipse Fílius Dei, quia fílius hóminis est, frater noster est; attámen ipse de sola matre homo; ista et de patre et de matre. Vidéte modo quantum póssumus præsúmere de illa, quia soror nostra est. Amémus illam quia ipsa útique amat nos. Istam útique sorórem debémus amáre; cuius sánctitas, cuius benígnitas, cuius púritas non solum sibi, sed nobis ómnibus prófuit. Iterum debémus illi laudem. Fratres, si vólumus illam digne laudáre, máxime hæc tria stúdia debémus habére, bonas cogitatiónes, sanctos sermónes, et recta ópera. Qui enim ista habet, quantum potest, et ad hoc tendit ut possit ista perfécte habére, ille imitátur sanctam Maríam.</la><fr> Nous devons l'aimer: elle est notre chair, elle est notre sœur. Que ce que je vous dis là ne vous semble pas trop osé: le Fils même de Dieu, parce qu'il est aussi fils de l'homme, est notre frère; et pourtant, s'il est homme, ce n'est que par sa mère. Mais elle, si elle appartient à la race humaine, c'est grâce à un père et à une mère. Vous voyez à présent combien justement on peut oser présumer à son sujet qu'elle est notre sœur. Aimons-la parce qu'elle nous aime. Cette sœur, oui, nous devons l'aimer. Ce n'est pas seulement à elle-même, mais à nous tous, que sa sainteté, sa douceur, sa pureté ont été profitables. Enfin nous devons la louer. Mes frères, si nous voulons la louer dignement, efforçons-nous tout spécialement d'avoir ces trois choses: des pensées bonnes, des paroles saintes, des actes droits. Celui qui les a toutes les trois, autant qu'il lui est possible, et qui s'efforce de les avoir parfaitement, celui-là imite sainte Marie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. O rosa purpúrea et Christi gemma pretiosíssima, colúmba speciosíssima, María splendidíssima, et Virgo sola puérpera, * Quæ fulges super cælórum clara ágmina. V/. Maiestátem tui Nati súpplica et ora, mitíssima Mater et Virgo régia, * Quae fulges. V/. Glória Patri. * Quae fulges.</la><fr> R/. Ô rose teintée de pourpre, joyau du Christ, gemme précieuse, colombe admirable, Marie, beauté radieuse, et l'unique Vierge-Mère! * Tu resplendis, plus que les troupes célestes dans tout l'éclat de leur gloire. V/. Prie et supplie la majesté de ton Fils, ô Mère très douce, ô Vierge royale! * Tu resplendis. V/. Gloire au Père. * Tu resplendis.</fr></ligne></liturgia>
