<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 69, 3-5: SC 200, 50-54)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum duódecim apóstoli, accépta per Spíritum Sanctum ómnium locutióne linguárum, imbuéndum Evangélio mundum, distribútis sibi terrárum pártibus, suscepíssent, beatíssimus Petrus, princeps apostólici órdinis, ad arcem Románi destinátur impérii, ut lux veritátis, quæ in ómnium géntium revelabátur salútem, efficácius se ab ipso cápite per totum mundi corpus effúnderet.</la><fr> Lorsque les douze apôtres, ayant reçu par l'action du Saint-Esprit la faculté de parler toutes les langues, prirent le monde en charge pour lui enseigner l'Évangile et se furent distribué entre eux les diverses parties de la terre, saint Pierre, chef du corps apostolique, est envoyé à la citadelle de l'empire romain: ainsi la lumière de la vérité, révélée pour le salut de tous les peuples, se répandrait plus efficacement, à partir de la tête elle-même, à travers le corps entier du monde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tu es pastor óvium, princeps apostolórum, tibi trádidit Deus ómnia regna mundi; * Et ídeo tráditæ sunt tibi claves regni cælórum. V/. Quodcúmque ligáveris super terram erit ligátum et in cælis, et quodcúmque sólveris super terram erit solútum et in cælis. * Et ídeo.</la><fr> R/. Tu es le berger des brebis, le premier des apôtres; Dieu t'a confié tous les royaumes de ce monde; * Et c'est pour cela qu'il t'a remis les clefs du royaume des cieux: V/. Tout ce que tu auras lié sur la terre sera lié dans les cieux, et tout ce que tu auras délié sur la terre sera délié dans les cieux. * Et c'est pour cela.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cuius autem natiónis hómines in hac tunc urbe non essent? Aut quæ usquam gentes ignorárent quod Roma didicísset? Hic conculcándæ philosophíæ opiniónes, hic dissolvéndæ erant terrénæ sapiéntiæ vanitátes, hic confutándus dæmonum cultus, hic ómnium sacrilegiórum impíetas destruénda, ubi diligentíssima superstitióne habebátur colléctum, quidquid usquam fúerat vanis erróribus institútum.</la><fr> Or quelle était la nation qui n'eût pas alors de représentant dans cette ville? Ou quels étaient les peuples, en quelque lieu que ce fût, qui pussent ignorer ce que Rome avait appris? C'est ici que devaient être foulées aux pieds les raisons de la philosophie, ici que devaient être anéantis les mensonges de la sagesse terrestre, ici que devait être confondu le culte des démons, ici que devait être détruite l'impiété de tous les sacrifices, ici même où se trouvait rassemblé par la plus active des superstitions tout ce que les erreurs les plus variées avaient en tout lieu inventé.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego pro te rogávi, Petre, ut non defíciat fides tua; * Et tu aliquándo convérsus, confírma fratres tuos. V/. Caro et sanguis non revelávit tibi, sed Pater meus qui est in cælis. * Et tu.</la><fr> R/. Pierre, j'ai prié pour toi, afin que ta foi ne sombre pas. * Toi donc, une fois revenu, affermis tes frères. V/. Ce n'est pas la chair et le sang qui t'ont révélé cela, mais mon Père qui est aux cieux. * Toi donc.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ad hanc ergo urbem tu, beatíssime Petre apóstole, veníre non métuis, et consórte glóriæ tuæ Paulo apóstolo, aliárum adhuc Ecclesiárum ordinatiónibus occupáto, silvam istam freméntium bestiárum et turbulentíssimæ profunditátis océanum, constántior quam cum supra mare graderéris, ingréderis.</la><fr> C'est donc en cette ville que tu ne crains pas de venir, saint apôtre Pierre; et tandis que l'apôtre Paul, associé à ta gloire, est encore occupé à organiser d'autres Églises, tu pénètres dans cette forêt peuplée de fauves rugissants et dans l'abîme de cet océan furieux, plus assuré que lorsque tu marchais sur la mer.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Petre, amas me? Tu scis, Dómine, quia amo te. * Pasce oves meas. V/. Simon Ioánnis, díligis me plus his? Tu scis, Dómine, quia amo te. * Pasce.</la><fr> R/. Pierre, m'aimes-tu? Seigneur, tu sais bien que je t'aime. * Sois le berger de mes brebis. V/. Simon, fils de Jean, m'aimes-tu plus que ceux-ci? Seigneur, tu sais bien que je t'aime. * Sois.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lectio IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Iam pópulos, qui ex circumcisióne credíderant, erudíeras; iam Antiochénam Ecclésiam, ubi primum christiáni nóminis dígnitas est orta, fundáveras; iam Pontum, Galátiam, Cappadóciam, Asiam atque Bithýniam légibus evangélicæ prædicatiónis imbúeras; nec aut dúbius de provéntu óperis, aut de spátio tuæ ignárus ætátis, tropum crucis Christi Románis árcibus inferébas, quo te divínis præordinatiónibus anteíbant et honor potestátis et glória passiónis.</la><fr> Déjà tu avais instruit les peuples venus de la circoncision; déjà tu avais fondé l'Église d'Antioche, où naquit le noble nom de chrétien; déjà tu avais enseigné les lois de la doctrine évangélique au Pont, à la Galatie, à la Cappadoce, à l'Asie et à la Bithynie; et, sans douter de la fécondité de l'œuvre ni ignorer le temps qui te restait à vivre, tu apportais le trophée de la croix du Christ en ces hauts lieux de Rome où t'attendaient, par une divine prédestination, et l'honneur de l'autorité et la gloire du martyre.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Solve, iubénte Deo, terrárum, Petre, caténas, * Qui facis ut páteant cæléstia regna beátis. V/. Quodcúmque ligáveris super terram erit ligátum et in cælis, et quodcúmque sólveris super terram erit solútum et in cælis. * Qui facis. V/. Glória Patri. * Qui facis.</la><fr> R/. Sur l'ordre de Dieu, brise les chaînes de ce monde terrestre, * Ô Pierre, toi par qui s'ouvre aux bienheureux le royaume céleste. V/. Tout ce que tu auras lié sur la terre sera lié dans les cieux, et tout ce que tu auras délié sur la terre sera délié dans les cieux. * Ô Pierre. V/. Gloire au Père. * Ô Pierre.</fr></ligne></liturgia>
