<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancto Augustíno epíscopo attribútis (Sermo Morin App.1: PLS 2, 1337-1338)</la><fr>Sermon attribué à saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Natále cáthedræ sancti Petri primi apóstoli est, quod pia devotióne sancta célebrat Ecclésia. Attamen prius crédere quam scire nos cónvenit, quia omne quod cathólica fides suscépit venerándum, in nullo otiósum, sed est semper in ómnibus fructuósum. Ille enim cui a Christo claves datæ sunt regni cælórum, cui ligándi solvendíque potéstas a Deo commíssa fuit, tam magnum privilégium speciáliter in sua persóna suscépit, ut tamen hoc generáliter in Dei Ecclésia sua virtúte transmítteret. Unde diem quo apostolátum vel episcopátum ore Christi indéptus est, hunc esse, quo ei cáthedra commíssa est, non inconveniénter accípimus.</la><fr> C'est l'anniversaire de la chaire de saint Pierre, le premier apôtre, que la sainte Église célèbre avec une fervente piété. Cependant il nous faut croire avant de savoir, car rien de ce que la foi catholique a reçu comme objet de vénération n'est stérile en quiconque, mais toujours profitable en tous. En effet, celui à qui le Christ a donné les clefs du royaume des cieux, à qui Dieu a confié l'autorité pour lier et délier, celui-là a reçu en sa personne spécialement un très grand privilège, mais avec le pouvoir de le transmettre à l'Église de Dieu tout entière. C'est pourquoi nous croyons, sans inconvenance, que le jour où, de la bouche du Christ, il a été mis en possession de son titre d'apôtre et d'évêque, est celui où la chaire lui a été confiée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tu es pastor óvium, princeps apostolórum, tibi trádidit Deus ómnia regna mundi; * Et ídeo tráditæ sunt tibi claves regni cælórum. V/. Quodcúmque ligáveris super terram erit ligátum et in cælis, et quodcúmque sólveris super terram erit solútum et in cælis. * Et ídeo.</la><fr> R/. Tu es le berger des brebis, le premier des apôtres; Dieu t'a confié tous les royaumes de ce monde; * Et c'est pour cela qu'il t'a remis les clefs du royaume des cieux: V/. Tout ce que tu auras lié sur la terre sera lié dans les cieux, et tout ce que tu auras délié sur la terre sera délié dans les cieux. * Et c'est pour cela.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cathedra quoque ista non est illa pestiléntiæ, sed sanæ doctrínæ: ex qua creditúri vocántur ad fidem, ex qua mórbidi percípiunt sanitátem, ex qua dissolúti disciplínam, et ex qua discípuli vivéndi suscípiunt normam. Ex hac cáthedra nostræ Ecclésiæ, id est, cathólicæ prolátam institutiónem cognóscimus, congaudémus, crédimus et confitémur.</la><fr> Chaire de saine doctrine et non de pestilence, c'est par elle que les croyants sont appelés à la foi, que les malades recouvrent la santé, que les débauchés reçoivent une loi morale, et les disciples une règle de vie. Nous prenons conscience que c'est de cette chaire qu'a été formellement proclamée l'institution de notre Église, l'Église catholique; nous nous en réjouissons, nous lui donnons notre foi et nous la confessons.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego pro te rogávi, Petre, ut non defíciat fides tua; * Et tu aliquándo convérsus, confírma fratres tuos. V/. Caro et sanguis non revelávit tibi, sed Pater meus qui est in cælis. * Et tu.</la><fr> R/. Pierre, j'ai prié pour toi, afin que ta foi ne sombre pas. * Toi donc, une fois revenu, affermis tes frères. V/. Ce n'est pas la chair et le sang qui t'ont révélé cela, mais mon Père qui est aux cieux. * Toi donc.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hic namque beatíssimus Petrus, ex captúra píscium eléctus, ad hómines salúbriter capiéndo assúmitur. Beáti illi qui de nefándis sæculi áctibus tamquam de maris flúctibus liberáti, in huius evangélicæ prædicatiónis rete comprehénsi, ad ætérnæ quiétis líttora pertrahúntur.</la><fr> En effet, saint Pierre, appelé alors qu'il pêchait des poissons, se voit attribuer la pêche des hommes à sauver. Bienheureux ceux qui, libérés des tendances mauvaises du siècle comme des flots de la mer, sont pris dans le filet de la prédication évangélique et tirés sur le rivage du repos éternel.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Petre, amas me? Tu scis, Dómine, quia amo te. * Pasce oves meas. V/. Simon Ioánnis, díligis me plus his? Tu scis, Dómine, quia amo te. * Pasce.</la><fr> R/. Pierre, m'aimes-tu? Seigneur, tu sais bien que je t'aime. * Sois le berger de mes brebis. V/. Simon, fils de Jean, m'aimes-tu plus que ceux-ci? Seigneur, tu sais bien que je t'aime. * Sois.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lectio IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> O admiránda captúra quæ, quoscúmque conclúserit, líberos reddit! O multum laudánda sagéna quæ non illáqueat, sed absólvit pótius comprehénsos! Misérunt enim apóstoli hoc evangélicæ prædicatiónis rete in mare tótius mundi, et quicúmque tunc capti sunt, vel ab eórum successóribus usque nunc capiúntur, ad mensam regis ætérni prodúcti, cibus Dómini esse meruérunt.</la><fr> Ô pêche admirable qui rend libres tout ceux qu'elle capture! Ô filet digne de louange dont les mailles ne retiennent pas ceux qu'il renferme, mais bien plutôt les délient! Les apôtres ont jeté ce filet de la prédication évangélique dans la mer du monde entier; et tous ceux qui ont été capturés alors et qui le sont jusqu'à maintenant par leurs successeurs, ont mérité d'être présentés à la table du roi éternel et d'être la nourriture du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Solve, iubénte Deo, terrárum, Petre, caténas, * Qui facis ut páteant cæléstia regna beátis. V/. Quodcúmque ligáveris super terram erit ligátum et in cælis, et quodcúmque sólveris super terram erit solútum et in cælis. * Qui facis. V/. Glória Patri. * Qui facis.</la><fr> R/. Sur l'ordre de Dieu, brise les chaînes de ce monde terrestre, * Ô Pierre, toi par qui s'ouvre aux bienheureux le royaume céleste. V/. Tout ce que tu auras lié sur la terre sera lié dans les cieux, et tout ce que tu auras délié sur la terre sera délié dans les cieux. * Ô Pierre. V/. Gloire au Père. * Ô Pierre.</fr></ligne></liturgia>
