<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia id="commentaireEV_Lc22,24-30"><ligne id="0"><fr>Commentaire par Dom Paul Delatte (1848-1937), osb, abbé de saint Pierre de Solesmes</fr></ligne><ligne id="1"><fr>Des commentateurs ont cru que saint Luc a placé ici, pour ne rien perdre des enseignements du Seigneur, un fait qui s'était passé à une époque antérieure, et que saint Matthieu (xx, 2428) et saint Marc (x, 41-45) ont seuls raconté plus haut : la contestation provoquée par la requête indiscrète des fils de Zébédée, sollicitant les deux premières places, après le Seigneur, au festin du Royaume des cieux. La circonstance d'un repas, ou, mieux encore, l'allusion précédente au banquet et au vin de la Pâques définitive, in regno Dei, aurait sollicité saint Luc à rapporter ici un épisode qui se termine par la formule : ut eatis et bibatis super mensam meam in regno meo. Mais nous pouvons admettre qu'une nouvelle discussion de rivalité s'est produite au cours même de la Cène ; la cérémonie du lavement des pieds et le commentaire qu'en donnera le Seigneur nous montreront qu'il restait au cœur des apôtres certaines fibres d'amour propre qu'il voulait détruire.</fr></ligne><ligne id="2"><fr>Une contestation s'éleva : Qui est le plus grand parmi nous ? se demandaient-ils. Est-ce Pierre ? est-ce Jean, placé tout près, super pectus Domini? La réponse du Seigneur est celle que nous connaissons déjà. Il ne nie pas l'existence d'une autorité spirituelle ; il ne suppose pas non plus que l'investiture vienne comme récompense de l'humilité ; mais il affirme que l'autorité spirituelle, à la différence de l'autorité civile et politique, est un engagement à la modestie et une servitude pour le bien des âmes. Les rois d'ici-bas, dit-il, traitent les nations en maîtres souverains, et ceux qui domment sur elles avec empire sont appelés, par flatterie, bienfaiteurs, sauveurs (c'était le titre donné à Auguste par les Juifs reconnaissants). Il n'en sera pas de même parmi vous : celui qui est le plus grand se considérera comme le plus petit, et celui qui gouverne et préside, comme étant au service de tous. La vraie noblesse, parmi vous, ne consistera point à rechercher des honneurs ni à exiger des services. Chez les hommes, qui est considéré comme le pIus grand ? celui qui est à table, ou celui qui sert ? n'est-ce pas celui qui est à table ? Dans mon Royaume, les rôles sont intervertis. Voyez : moi que vous reconnaissez pour votre Maître, je suis au milieu de vous comme le serviteur.</fr></ligne></liturgia>
