<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Hierónymi presbýteri in Ioánnem (CCL: 78, 520-521)</la><fr>Commentaire de saint Jérôme sur l'Évangile selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et Verbum caro factum est. Verbum caro factum est et quómodo factum est ignorámus. A Deo ratiónem hábeo, sciéntiam non hábeo. Scio quia Verbum caro factum sit, et quómodo factum sit néscio. Miráris quia ego nésciam? Omnis creatúra ignórat. Mystérium enim quod abscónditum fuit in ómnibus sæculis, in nostro sæculo revelátum est. Dicat áliquis: " Si revelátum est, quómodo te nescíre dicis? " Revelátum est quod factum est; céterum celátur quómodo factum sit.</la><fr> Et le Verbe s'est fait chair. Le Verbe s'est fait chair, mais comment, nous l'ignorons. Dieu me l'a enseigné, il ne m'en a pas donné la science. Je sais que le Verbe s'est fait chair, et comment il s'est fait chair, je l'ignore. Mon ignorance te surprend? Toute créature l'ignore. En effet, le mystère qui était demeuré caché pendant tous les siècles, a été révélé en notre temps. On dira: « S'il a été révélé, comment peux-tu dire que tu l'ignores? » La révélation porte sur le fait; pour le reste, le comment reste caché.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie natus est nobis Rex regum Dóminus Salvátor omnis pópuli, * Quem Ioánnes dígito demonstrávit, dicens: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. V/. Annúntio vobis gáudium magnum, quod erit omni pópulo. * Quem.</la><fr>R/. Aujourd'hui nous est né un Sauveur pour tout le peuple, le Roi des rois, le Seigneur, * Celui que Jean a désigné du doigt en disant: Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde. V/. Je vous annonce une grande joie pour tout le peuple: * Celui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Denique Isaías dicit: Generatiónem eius quis enarrábit? Et quómodo ipse díxerat: Ecce virgo in útero concípiet et páriet? Dicit quid factum sit, quando autem dicit: Generatiónem eius quis enarrábit? hoc nobis osténdit quóniam natus quidem sit, sed quómodo natus sit ignorámus.</la><fr> Car Isaïe dit: Qui expliquera sa génération? Et comment lui-même avait-il dit: Voici que la vierge concevra et elle enfantera? Il dit ce qui s'est produit, mais quand il demande: Qui expliquera sa génération?  il nous montre ainsi la réalité de sa naisssance; mais comment il est né, nous l'ignorons.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. O Regem cæli, cui tália famulántur obséquia! Stábulo pónitur qui cóntinet mundum, * Iacet in præsépio et in cælis regnat. V/. Dómine, audívi audítum tuum et tímui; considerávi ópera tua et expávi; in médio duórum animálium. * Iacet.</la><fr>R/. Ô Roi du ciel à qui est rendu un tel hommage! Il repose dans une étable celui qui contient l'univers, * Il est couché dans une mangeoire, celui qui règne dans les cieux. V/. Seigneur, j'ai entendu parler de toi, et je suis saisi de crainte; j'ai réfléchi à tes œuvres, et je frémis: te voir entre deux animaux! * Il.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sancta María, beata María, mater et virgo, virgo ante partum, virgo post partum. Ego hoc miror, quómodo de vírgine virgo natus sit, et post nativitátem vírginis mater virgo sit. Vultis scire quómodo de vírgine natus sit et post nativitátem mater ipsa sit virgo? Clausa erant óstia et ingréssus est Iesus. Nullum dúbium quin clausa sint óstia. Qui intrávit per óstia clausa non erat phantásma, non erat spíritus, vere corpus erat. Quid enim dicit? Respícite et vidéte quia spíritus carnem et ossa non habet quæ me habéntem vidétis. Habébat carnes, habébat ossa: et clausa erant óstia.</la><fr> Marie est sainte, Marie est bienheureuse, elle est  mère et vierge, vierge avant l'enfantement, vierge après l'en fantement. Je m'étonne de ce fait: comment, vierge, a-t-il pu naître d'une vierge, et comment après la naissance de ce fils vierge, sa mère est-elle demeurée vierge? Vous voulez savoir comment il est né d'une vierge, et comment après sa naissance cette vierge est restée vierge? Les portes étaient fermées, et Jésus entra. Nul doute que les portes étaient fermées. Celui qui entra par les portes closes n'était ni un fantôme, ni un esprit, il avait un corps véritable. Que dit-il en effet? Regardez et voyez qu'un esprit n'a ni chair ni os comme vous voyez que j'en ai. Il avait de la chair et il avait des os. Et les portes étaient fermées.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Benedíctus qui venit in nómine Dómini, Deus Dóminus et illúxit nobis ! * Allelúia, allelúia. V/. Hæc dies quam fecit Dóminus, exsultémus et lætémur in ea. * Allelúia.</la><fr>R/. Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur, il est le Seigneur-Dieu, et il nous illumine! * Alléluia, alléluia! V/. Voici le jour que fit le Seigneur, jour d'allégresse et jour de joie. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quómodo clausis óstiis intravérunt ossa et caro? Clausa sunt óstia, et intrat quem intrántem non vidémus. Unde intrávit? Omnia clausa sunt, locus non est per quem intret: et tamen intus est qui intrávit et non paret quómodo intrávit. Nescis quómodo factum sit, et das hoc poténtiæ Dei. Da poténtiæ Dei, quia de vírgine natus sit, et tamen ipsa virgo fúerit virgo post partum. Légimus in Ezéchiel, in templi ædificatióne: Porta, inquit, hæc orientális, quæ réspicit ad oriéntem, semper clausa erit; et nemo, inquit, intrávit per eam nisi solus póntifex.</la><fr> Comment, toutes portes étant closes, ces os et cette chair ont-ils pénétré dans le cénacle? Les portes sont fermées, et il entre sans que nous le voyions entrer. Par où est-il entré? Tout est fermé, il n'existe aucun moyen de pénétrer; et pourtant il se trouve à l'intérieur, celui qui est entré sans qu'on voie comment il est entré. Tu ne sais comment cela s'est produit, et tu admets que Dieu a ce pouvoir. Admets aussi qu'il a le pouvoir d'être né d'une vierge et que pourtant cette vierge soit demeurée vierge après son enfantement. Nous lisons dans Ézéchiel, à propos de la construction du temple: Cette porte orientale, celle qui regarde vers l'orient, demeurera fermée à jamais; et nul ne l'a franchie, sinon le seul grand-prêtre.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In própria venit et sui eum non recepérunt ; quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri. * Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt. V/. Si autem fílii, et herédes ; herédes quidem Dei, coherédes autem Christi. * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr>R/. Il est venu chez les siens, et les siens ne l'ont pas reçu; mais tous ceux qui l'ont reçu, il leur a donné de pouvoir devenir enfants de Dieu. * Ils ne sont pas nés de la chair et du sang, ni d'une volonté d'homme: ils sont nés de Dieu! V/. Enfants, et donc héritiers; mais héritiers de Dieu, cohéritiers du Christ! * Ils. V/. Gloire au Père. * Ils.</fr></ligne></liturgia>
