<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Præcedébat Iesus ascéndens Hierosólymam. Et factum est cum appropinquásset ad Béthfage et Bethániam, ad montem qui vocátur Olivéti, misit duos discípulos dicens: " Ite in castéllum quod contra est, in quod introeúntes inveniétis pullum ásinæ alligátum, cui nemo umquam hóminum sedit. " Et réliqua.</la><fr> Jésus marchait en avant pour monter à Jérusalem. À l'approche de Bethphagé et de Béthanie, sur les pentes du mont des Oliviers, il envoya deux disciples: " Allez au village qui est en face. À l'entrée, vous trouverez un petit âne attaché: personne ne l'a encore monté. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi (Sermo Mai 33, 1.2.3: PLS 2, 1132-1135)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> In primórdio ex vírginis terræ limo factus est homo; sed, postquam prævaricatióne própria serpéntis véneno per mulíerem decéptus, pérdidit vitam, per Vírginem Maríam et regnum recépit et vitam. Contémpsit Adam præcéptum, accípiens ex árbore pomum; sed divína pietáte quidquid Adam pérdidit, Christus invénit; et primo latrónem qui conféssus est, ligno crucis redémit.</la><fr> À l'origine, l'homme fut créé du limon de la terre vierge, mais, après qu'il eut perdu la vie par un péché personnel, trompé qu'il fut, à travers la femme, par le serpent venimeux, alors c'est grâce à la Vierge Marie qu'il recouvra et le royaume et la vie. Adam, acceptant le fruit de l'arbre, méprisa l'ordre du Seigneur; mais par la bonté divine, ce qu'Adam perdit, le Christ le retrouva: et tout d'abord ce larron qui le confessa, c'est sur le bois de la croix qu'il le racheta.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dixérunt ímpii apud se, non recte cogitántes: Circumveniámus iustum, quóniam contrárius est opéribus nostris. Promíttit se sciéntiam Dei habére, Fílium Dei se nóminat et gloriátur Patrem se habére Deum. * Videámus si sermónes illíus veri sint; et si est verus Fílius Dei, líberet illum de mánibus nostris; morte turpíssima condemnémus eum. V/. Viri ímpii dixérunt: Opprimámus virum iustum iniúste, et de spóliis eius sortem mittámus. * Videámus.</la><fr> R/. Les impies ne sont pas dans la vérité lorsqu'ils raisonnent ainsi en eux-mêmes: Attirons le juste dans un piège, car il s'oppose à notre conduite, il prétend posséder la connaissance de Dieu, il s'intitule Fils de Dieu, il se vante d'avoir Dieu pour Père. * Voyons si ses paroles sont vraies; et, s'il est vraiment Fils de Dieu, Dieu le délivrera de nos mains; condamnons-le à une mort infâme. V/. Les impies déclarent: Opprimons injustement le juste, et tirons au sort entre nous ses vêtements. * Voyons.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Latro de ligno vindémiat immortalitátem, latrocinátur cæléste impérium, vim facit regno cælórum, virtúte própria per fidem vincens; ipso Dómino dicénte: Regnum cælórum vim pátitur, et qui vim fáciunt, dirípiunt; hoc est, accípiunt illud. Adam eiéctus est de paradíso, et latro míttitur in paradísum; exívit fur, et introívit fur. Quid est hoc, fratres? Utique exívit qui furátus erat, accípiens pomum ex árbore; et introívit latro qui furátus est de cruce salútem.</la><fr> Sur le bois le larron récolta l'immortalité, il s'empara comme un voleur de l'empire céleste; il fit violence au royaume des cieux, triomphant par la foi avec un vrai courage. Le Seigneur lui-même ne dit-il pas: Le royaume des cieux souffre violence, et ceux qui lui font violence s'en emparent, ce qui veut dire: le reçoivent? Adam a été chassé du paradis et le larron est introduit en paradis; un voleur est banni et un voleur est entré. Qu'est-ce à dire, frères? Oui, vraiment, il est banni celui qui a dérobé un fruit de l'arbre, puisqu'il l'a accepté; et il est entré le larron qui, du haut de la croix, a volé son salut.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Viri ímpii dixérunt: Opprimámus virum iustum iniúste et deglutiámus eum tamquam inférnus vivum. Auferámus memóriam illíus de terra, et de spóliis eius sortem mittámus inter nos. Ipsi enim homicídæ thesaurizavérunt sibi mala, insipiéntes et malígni odérunt sapiéntiam, * Et rei facti sunt in cogitatiónibus suis. V/. Dixérunt ímpii apud se, non recte cogitántes: Circumveniámus iustum, quóniam contrárius est opéribus nostris. * Et rei.</la><fr> R/. Les impies déclarent: Opprimons injustement le juste; comme le shéol, engloutissons-le tout vivant. Effaçons de la terre sa mémoire, et tirons au sort entre nous ses vêtements. C'est contre eux-mêmes que ces meurtriers accumulent les actions mauvaises: folie et méchanceté leur font haïr la sagesse. * Ils sont coupables de faux raisonnements. V/. Les impies ne sont pas dans la vérité lorsqu'ils raisonnent ainsi en eux-mêmes: Attirons le juste dans un piège, car il s'oppose à notre conduite. * Ils sont.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Perpendamus ergo, examinémus iustum Dei iudícium, et dicámus cum prophéta: Iustus es Dómine et rectum iudícium tuum. Propter unam fídei vocem latro salvátur, et in paradísum introdúci merétur. O profúnda Dei iudícia! O altitúdo divitiárum! O admirábilis rerum matéries! Adam ante quam de ínferis liberarétur, paradísum latro iam possidére merétur. Unum peccátum Adam de paradíso eiécit, una iustítia latrónem paradísum possidére permísit. Latro crédidit Christo pendénti in cruce; cognóvit Deum et accépit paradísum propter unum sermónem. Solus iste latro vidit Fílium Dei salvatórem, non super sedem regálem, non in templo radiántem, non de cælo loquéntem, non per ángelos disponéntem, sed cognóvit eum inter latrónes in cruce pendéntem.</la><fr> Pesons donc attentivement, apprécions le juste jugement de Dieu et disons avec le prophète: Tu es juste, Seigneur, et ton jugement est droit. Pour une seule parole de foi, le larron est sauvé et mérite d'être introduit dans le paradis. Ô profondeur des jugements de Dieu! Ô grandeur de ses richesses! Ô admirable disposition des circonstances! Avant qu'Adam fût libéré des enfers, le larron mérita de posséder déjà le paradis. Un seul péché a jeté Adam hors du paradis, un seul acte de justice a permis au larron d'entrer en possession du paradis. Le larron eut foi au Christ alors qu'il pendait à la croix: il a cru qu'il était Dieu et il a reçu le paradis pour une seule parole. Seul ce larron a reconnu le Fils de Dieu Sauveur, non pas sur un trône royal, ni dans la gloire du Temple, ni parlant du haut des cieux, ni gouvernant par l'intermédiaire des anges, mais il l'a reconnu alors qu'il pendait sur la croix entre des larrons.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Oppróbrium factus sum nimis inimícis meis; vidérunt me et movérunt cápita sua. * Adiuva me, Dómine, Deus meus. V/. Pérsequar inimícos meos et comprehéndam illos, et non convértar donec defíciant. * Adiuva me.</la><fr> R/. Mes ennemis me tournent en dérision; ceux qui me voient hochent la tête. * Aide-moi, Seigneur, mon Dieu. V/. Je poursuis mes ennemis, je les rejoins; je ne reviens qu'après leur défaite. * Aide-moi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Vidit eum in iniúria, et adorávit in glória. Vidit condemnátum quem distráxerat Iudas, et ipse eum regem agnóvit. Et póstulat medicínam: Dómine, inquit, memor esto mei cum véneris in regnum tuum. Numquid iam latro iste legem audíerat? Numquid prophétas légerat? Homicídia exercébat et latrocínii gládium acuébat. Sed occasióne invénta, sub moménti hora confessiónis de inférnis evádere et ad réquiem perveníre toto corde quærébat. Ergo et nos, fratres, custodiámus fidem crucis in nobis et accipiémus prmium immortalitátis.</la><fr> Il l'a vu sous des injures et il l'a adoré dans sa gloire. Celui qu'avait vendu Judas, il l'a vu condamné; quant à lui, il a confessé sa royauté. Alors il sollicita son salut: Seigneur, dit-il, souviens-toi de moi lorsque tu seras arrivé en ton royaume. Ce larron avait-il déjà entendu la Loi? Avait-il lu les prophètes? Non! il pratiquait des homicides et affilait son glaive de brigand. Mais quand l'occasion se présenta, à l'instant décisif de sa confession, il chercha de tout son cœur à échapper aux enfers et à parvenir au repos. Ainsi donc, frères, gardons nous aussi en nos cœurs la foi en la Croix et nous recevrons la récompense de l'immortalité.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Insurrexérunt in me viri iníqui absque misericórdia; quæsiérunt me interfícere et non pepercérunt in fáciem meam spúere. Et lánceis vulneravérunt me; et concússa sunt ómnia ossa mea. * Ego autem æstimábam me tamquam mórtuum super terram. V/. Et dedérunt in escam meam fel, et in siti mea potavérunt me acéto. * Ego. V/. Glória Patri. * Ego.</la><fr> R/. Des impies, des hommes sans affection, se lèvent contre moi; ils cherchent à m'ôter la vie, et n'hésitent pas à me cracher au visage; leurs coups de lance me blessent, je tremble de tous mes os. * Vivant, je me vois déjà mort. V/. À mon pain, ils ont mêlé du poison; quand j'avais soif, ils m'ont donné du vinaigre. * Vivant. V/. Gloire au Père. * Vivant.</fr></ligne></liturgia>
