<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. II, 3: CCL 122, 200-201)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mediátor Dei et hóminum homo Christus Iesus qui pro humáni géneris salúte passúrus, de cælo descénderat ad terras, appropinquánte hora passiónis, appropinquáre voluit loco passiónis ut étiam per hoc clarésceret quia non invítus sed sponte paterétur. In ásino veníre, et a turbis rex appellári ac laudári vóluit ut étiam per hoc erudítus quisque cognósceret ipsum esse Christum quem sic illo prophetía ventúrum olim promíssa signáverat.</la><fr> Médiateur de Dieu et des hommes, l'homme Jésus-Christ qui, devant souffrir pour le salut du genre humain, était descendu des cieux sur la terre, voulut, quand approcha l'heure de sa passion, s'approcher du lieu de sa passion, afin de rendre évident par là que ce n'était pas malgré lui, mais librement, qu'il souffrirait. Il voulut venir sur un âne, être appelé roi et acclamé par la foule, justement pour que chacun, instruit par là, reconnût qu'il était bien le Christ, qu'une ancienne annonce prophétique avait désigné en celui qui viendrait ainsi en ce lieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Salvum me fac, Deus, quóniam intravérunt aquæ usque ad ánimam meam. Ne avértas fáciem tuam a me; * Quóniam tríbulor exáudi me, Deus meus. V/. Inténde ánimæ meæ et líbera eam; propter inimícos meos éripe me. * Quóniam tríbulor.</la><fr> R/. Sauve-moi, Seigneur, les eaux montent jusqu'à ma gorge! Ne détourne pas de moi ta face: * Je suffoque, vite, réponds-moi! V/. Sois proche de moi, rachète-moi, sauve-moi de l'emprise des ennemis! * Je suffoque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ante quinque dies Paschæ veníre vóluit sicut ex Ioánnis evangélio didícimus ut étiam per hoc osténderet se esse agnum immaculátum qui peccáta tólleret mundi. Agnus quippe paschális, cuius immolatióne pópulus Israel est ab Ægýptia servitúte liberátus ante quinque dies Paschæ, id est décima luna, assúmi et quarta décima luna ad vésperum iussus est immolári, signíficans eum qui nos suo sánguine redemptúrus ante quinque dies Paschæ, hoc est hodiérna die, magno præcedéntium sequentiúmque populórum gáudio ac laudatióne dedúctus venit in templum Dei, et erat cotídie docens in eo.</la><fr> Cinq jours avant la Pâque, il voulut venir comme nous l'avons appris de l'évangile de Jean, afin de montrer justement par là qu'il était l'agneau sans tache, qui enlèverait les péchés du monde. En effet, l'immolation de l'agneau pascal libéra le peuple d'Israël de la servitude égyptienne. Il fut prescrit de le choisir cinq jours avant le Pâque, c'est-à-dire le dixième jour du mois, et le quatorzième jour au soir, de l'immoler: il était le signe de celui qui devait nous racheter par son sang et qui, cinq jours avant la Pâque, c'est-à-dire aujourd'hui, escorté de l'immense joie et de la louange d'une foule qui le précédait et le suivait, vint au temple de Dieu; et chaque jour il était là, il enseignait.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Noli esse mihi, Dómine, aliénus. Parce mihi in die mala: confundántur omnes qui me persequúntur, * Et non confúndar ego. V/. Confundántur omnes inimíci mei qui quærunt ánimam meam ut áuferant eam. * Et non confúndar.</la><fr> R/. Ne sois pas pour moi, Seigneur, comme un dieu étranger. Épargne-moi au jour du malheur: Qu'ils soient couverts de honte, mes persécuteurs, * Et non pas moi! V/. Qu'ils reculent, couverts de honte, ceux qui cherchent à m'ôter la vie, * Et non pas.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ergo Dóminus instar agni paschális, ante quinque dies quam pati incíperet, locum passiónis ádiit ut se insinuáret esse illum de quo prædíxit Isaías: Sicut ovis ad occisiónem dúcitur et quasi agnus coram tondénte se obmutéscit et non apériet os suum. Et paulo supérius: Ipse autem vulnerátus est propter iniquitátes nostras, et livóre eius sanáti sumus. Sed invidórum corda príncipum in cunctis quæ próvide gessit, eum pérsequi quam in eum crédere maluérunt et multum míseri vitæ auctórem morti pótius dare quam per eum ipsi vivificári studébant.</la><fr> Le Seigneur donc, comme l'agneau pascal, cinq jours avant de commencer à souffrir gagna le lieu de sa passion, afin de faire connaître que c'était bien à son sujet qu'Isaïe prédit: Comme la brebis, il est conduit à l'abattoir et comme l'agneau devant celui qui le tond, il perd la voix et n'ouvrira pas la bouche. Et un peu plus haut: Quant à lui, il a été blessé à cause de nos iniquités, et par ses meurtrissures, nous avons été guéris. Mais l'esprit des chefs était hostile à tout ce qu'en sa prescience il accomplissait: ils préférèrent le poursuivre plutôt que de croire en lui, et, les malheureux, ils cherchaient à livrer à la mort l'auteur de la vie, plutôt que d'en recevoir eux-mêmes la vie.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ingrediénte Dómino in sanctam civitátem, Hebræórum púeri resurrectiónem vitæ pronuntiántes, * Cum ramis palmárum, Hosánna clamábant in excélsis. V/. Ex ore infántium et lactántium perfecísti laudem. * Cum ramis.</la><fr> R/. À l'entrée du Seigneur dans la ville sainte, les enfants des Hébreux annonçaient la résurrection de la vie. * Avec des rameaux et des palmes, ils acclamaient en chantant: Hosanna au plus haut des cieux! V/. Ta splendeur est chantée par la bouche des enfants, des tout-petits. * Avec des rameaux.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Verum nos perfidórum cæcitáte declináta, eórum magis exémpla qui fidéliter Dóminum laudavére sequámur et iter eius mýsticum mýstica ut decet interpretatióne scrutémur. Asina et pullus quibus sedens Hierosólymam venit, utriúsque pópuli Judæi vidélicet et gentílis simplícia corda desígnant, quibus ipse præsidens quæque a nóxia libertáte suo frenans império ad visiónem supérnæ pacis addúcit. Hierosólyma étenim vísio pacis interpretátur.</la><fr> Quant à nous, écartant l'aveuglement de gens sans foi, suivons plutôt l'exemple de ceux qui avec foi ont acclamé le Seigneur. Son chemin est mystère: explorons-le, comme il convient, dans le sens du mystère. L'ânesse et l'ânon qu'il monte en venant à Jérusalem désignent parmi les deux peuples, c'est-à-dire évidemment parmi les Juifs et les gentils, ceux qui ont le cœur droit: il les guide en personne et, les retenant par la bride de sa souveraineté loin d'une liberté néfaste, il les conduit à la vision de la paix d'en haut. Jérusalem, en effet, a le sens de " vision de paix. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dóminus mecum est tamquam bellátor fortis; proptérea persecúti sunt me, et intellégere non potuérunt. * Dómine, probans renes et corda, tibi revelávi causam meam. V/. Et vim faciébant qui quærébant ánimam meam, et qui inquirébant mala mihi locúti sunt vanitátes. * Dómine. V/. Glória Patri. * Dómine.</la><fr> R/. Le Seigneur est avec moi comme un guerrier redoutable: mes persécuteurs s'écrouleront, impuissants. * Seigneur de l'univers, toi qui scrutes les reins et les cœurs, c'est à toi que j'ai confié ma cause. V/. Ceux qui veulent ma perte me talonnent, ces gens qui cherchent mon malheur prononcent des paroles maléfiques. * Seigneur. V/. Gloire au Père. * Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
