<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Cum appropinquáret Hierosólymæ, Béthfage et Bethániæ ad montem Olivárum, mittit duos ex discípulis suis et ait illis: " Ite in castéllum quod est contra vos, et statim introeúntes illud inveniétis pullum ligátum super quem nemo adhuc hóminum sedit. " Et réliqua.</la><fr> Quelques jours avant la fête de la Pâque, Jésus et ses disciples approchèrent de Jérusalem, de Bethphagé et de Béthanie, près du mont des Oliviers. Jésus envoie deux de ses disciples: " Allez au village qui est en face de vous. Dès l'entrée, vous y trouverez un petit âne attaché, que personne n'a encore monté. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 9, 9-11: SC 52, 143-144)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non mundi Dóminum forénsi spécie gestári dorso ásinæ delectávit, sed ut laténte mystério penetrália nostræ mentis instérneret et in secrétis animórum interióre conséssu mýsticus vector insidéret quasi quodam córpore divinitátis infúsus, regens mentis vestígia, lascívias carnis infrénans, ut ductu pietátis assuétum pópuli gentílis edomáret afféctum. Felíces illos, qui talem intérnis rénibus recepére vectórem, felíces plane illos, quorum ora ne multilóquio solveréntur, verbi cæléstis habéna restrínxit!</la><fr> Le Maître du monde n'a pas mis son plaisir à faire porter son corps visible sur l'échine d'une ânesse, mais il voulait, par un mystérieux secret, sceller l'intime de notre âme, s'installer au fond des cœurs, s'y asseoir, cavalier mystique, y prendre place comme corporellement par sa divinité, réglant les pas de l'âme, bridant les soubresauts de la chair, et habituer le peuple des païens à cette aimante direction, afin de discipliner ses sentiments. Heureux ceux qui ont accueilli sur le dos de leur âme un tel cavalier. Heureux vraiment ceux dont la bouche, pour ne pas se répandre en bavardages, a été retenue par la bride du Verbe céleste</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dixérunt ímpii apud se, non recte cogitántes: Circumveniámus iustum, quóniam contrárius est opéribus nostris. Promíttit se sciéntiam Dei habére, Fílium Dei se nóminat et gloriátur Patrem se habére Deum. * Videámus si sermónes illíus veri sint; et si est verus Fílius Dei, líberet illum de mánibus nostris; morte turpíssima condemnémus eum. V/. Viri ímpii dixérunt: Opprimámus virum iustum iniúste, et de spóliis eius sortem mittámus. * Videámus.</la><fr> R/. Les impies ne sont pas dans la vérité lorsqu'ils raisonnent ainsi en eux-mêmes: Attirons le juste dans un piège, car il s'oppose à notre conduite, il prétend posséder la connaissance de Dieu, il s'intitule Fils de Dieu, il se vante d'avoir Dieu pour Père. * Voyons si ses paroles sont vraies; et, s'il est vraiment Fils de Dieu, Dieu le délivrera de nos mains; condamnons-le à une mort infâme. V/. Les impies déclarent: Opprimons injustement le juste, et tirons au sort entre nous ses vêtements. * Voyons.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quæ est ista habéna, fratres? Quis me dóceat quemádmodum ora hóminum aut restríngat aut solvat? Monstrávit mihi habénam ille qui dixit: Ut detur mihi sermo in apertiónem oris mei. Sermo ergo habéna est, sermo stímulus est, et ídeo durum tibi est advérsus stímulum calcitráre. Dócuit ígitur hic nos aperíre cor, stímulum pérpeti, iugum dúcere. Dóceat et álius linguæ retinácula pati; rárior enim tacéndi virtus est quam loquéndi. Dóceat plane ille qui velut mutus advérsus dolum non apéruit os suum, parátus in flagélla et vérbera non recúsans, ut esset pia séssio Deo.</la><fr> Quelle est cette bride, mes frères Qui m'enseignera comment elle serre ou délie les lèvres des hommes? Il m'a fait voir cette bride, celui qui a dit: Afin que la parole me soit donnée pour ouvrir mes lèvres. La parole est donc bride, la parole est aiguillon aussi il vous est fâcheux de regimber contre l'aiguillon. Il nous a donc appris à ouvrir notre cœur, à endurer l'aiguillon, à porter le joug qu'un autre nous apprenne encore à supporter le frein de la langue car plus rare est la vertu du silence que celle de la parole. Oui, qu'il nous l'apprenne, celui qui, comme muet, n'a pas ouvert la bouche contre l'imposture, prêt pour les fouets et ne refusant pas les coups, pour être une docile monture à Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Viri ímpii dixérunt: Opprimámus virum iustum iniúste et deglutiámus eum tamquam inférnus vivum. Auferámus memóriam illíus de terra, et de spóliis eius sortem mittámus inter nos. Ipsi enim homicídæ thesaurizavérunt sibi mala, insipiéntes et malígni odérunt sapiéntiam, * Et rei facti sunt in cogitatiónibus suis. V/. Dixérunt ímpii apud se, non recte cogitántes: Circumveniámus iustum, quóniam contrárius est opéribus nostris. * Et rei.</la><fr> R/. Les impies déclarent: Opprimons injustement le juste; comme le shéol, engloutissons-le tout vivant. Effaçons de la terre sa mémoire, et tirons au sort entre nous ses vêtements. C'est contre eux-mêmes que ces meurtriers accumulent les actions mauvaises: folie et méchanceté leur font haïr la sagesse. * Ils sont coupables de faux raisonnements. V/. Les impies ne sont pas dans la vérité lorsqu'ils raisonnent ainsi en eux-mêmes: Attirons le juste dans un piège, car il s'oppose à notre conduite. * Ils sont.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Disce a doméstico Dei gestáre Christum, quóniam prius te ille gestávit, cum pastor errántem redúceret ovem, disce sédula mentis tuæ dorsa substérnere, disce esse sub Christo, ut possis esse supra mundum. Non quicúmque fácile vehit Christum, sed ille qui potest dícere: Incurvátus et humiliátus sum nimis, rugiébam a gémitu cordis mei.</la><fr> Apprends d'un familier de Dieu à porter le Christ, puisque lui t'a porté le premier, quand, pasteur, il ramenait la brebis égarée apprends à prêter de bonne grâce le dos de ton âme apprends à être sous le Christ, afin de pouvoir être au-dessus du monde. Ce n'est pas le premier venu qui porte aisément le Christ, mais celui qui peut dire: Je me suis courbé et abaissé à l'extrême je rugissais sous la plainte de mon cœur.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Oppróbrium factus sum nimis inimícis meis; vidérunt me et movérunt cápita sua. * Adiuva me, Dómine, Deus meus. V/. Pérsequar inimícos meos et comprehéndam illos, et non convértar donec defíciant. * Adiuva me.</la><fr> R/. Mes ennemis me tournent en dérision; ceux qui me voient hochent la tête. * Aide-moi, Seigneur, mon Dieu. V/. Je poursuis mes ennemis, je les rejoins; je ne reviens qu'après leur défaite. * Aide-moi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quod si desíderas non movéri, super illa vestiménta sanctórum elútum fige vestígium. Cave enim ne lutuléntis pédibus incédas, cave transversáriis gréssibus ne perstráta tibi propheticárum viárum itínera derelínquas. Namque ut tútior ventúris géntibus esset incéssus, própriis induméntis usque ad Dei templum qui præíbant Iesum sémitam muniérunt. Ut tu sine offensióne gradiáris, discípuli Dómini amíctu se próprii córporis exuéntes inter advérsa turbárum viam tibi suo stravére martýrio.</la><fr> Et si tu souhaites ne pas trébucher, pose sur les vêtements des saints tes pas purifiés; prends garde, en effet, d'avancer les pieds boueux. Garde-toi de prendre la traverse, abandonnant le chemin jonché pour toi, les voies des prophètes: car, pour ménager aux nations qui viendraient une marche plus assurée, ceux qui précédèrent Jésus ont couvert le chemin de leurs propres vêtements jusqu'au temple de Dieu. Pour te faire avancer sans heurt, les disciples du Seigneur, dépouillant le vêtement de leur corps, t'ont, par leur martyre, frayé la voie à travers les foules hostiles.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Insurrexérunt in me viri iníqui absque misericórdia; quæsiérunt me interfícere et non pepercérunt in fáciem meam spúere. Et lánceis vulneravérunt me; et concússa sunt ómnia ossa mea. * Ego autem æstimábam me tamquam mórtuum super terram. V/. Et dedérunt in escam meam fel, et in siti mea potavérunt me acéto. * Ego. V/. Glória Patri. * Ego.</la><fr> R/. Des impies, des hommes sans affection, se lèvent contre moi; ils cherchent à m'ôter la vie, et n'hésitent pas à me cracher au visage; leurs coups de lance me blessent, je tremble de tous mes os. * Vivant, je me vois déjà mort. V/. À mon pain, ils ont mêlé du poison; quand j'avais soif, ils m'ont donné du vinaigre. * Vivant. V/. Gloire au Père. * Vivant.</fr></ligne></liturgia>
