<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Et réliqua.</la><fr> Au commencement était le Verbe, la Parole de Dieu, et le Verbe était auprès de Dieu et le Verbe était Dieu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus Anónymi Victoríni (Sermo 8, 6-7: CC CM 30, 286-288)</la><fr>Sermon d'un auteur victorin anonyme</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Christus est lumen verum quod illúminat omnem hóminem veniéntem in hunc mundum. Non ait omnem hóminem existéntem in hoc mundo, sed veniéntem in hunc mundum. Ubi erat homo ántequam veníret in mundum? Nusquam erat quia non erat. Quando venit in mundum? Quando cœpit esse. Omnem ergo hóminem veniéntem in hunc mundum illúminat illud verum lumen, in hoc quod omnem hóminem veniéntem in hunc mundum creat ad imáginem et similitúdinem suam, in hoc quod omnem veniéntem in hunc mundum facit rationálem, intellegéntiæ capácem. Sed post naturálem illuminatiónem álii obtenebrántur ab auctóre tenebrárum, álii ámplius illuminántur gratis ab auctóre lucis.</la><fr> Le Christ est la lumière véritable qui illumine tout homme venant en ce monde. Il ne dit pas: Tout homme existant en ce monde, mais venant en ce monde. Où était l'homme avant de venir au monde? Il n'était nulle part, car il n'était pas. Quand est-il venu au monde? Quand il a commencé d'être. Donc cette lumière véritable illumine tout homme venant en ce monde, en ce qu'il crée à son image et ressemblance tout homme venant en ce monde, en ce qu'il fait raisonnable et capable d'intelligence tout homme venant en ce monde. Mais après cette illumination naturelle, les uns sont enveloppés de ténèbres par l'auteur des ténèbres, d'autres reçoivent gratuitement une illumination supérieure de l'auteur de la lumière.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Párvulus natus est nobis, et Fílius datus est nobis, et factus est principátus super húmerum eius ; * Et vocábitur Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Multiplicábitur eius impérium, et pacis non erit finis. * Et.</la><fr>R/. Un petit enfant nous est né, un fils nous a été donné: l'insigne du pouvoir est sur son épaule; * On proclame son nom: Merveilleux, Dieu, Fort. V/. Étendu sera son empire, dans une paix sans fin. * On.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Utrúmque tamen lumen, scílicet natúræ et grátiae, ab eódem fonte prófluit. Unde Iacóbus: Omne datum óptimum et omne donum perféctum desúrsum est descéndens a Patre lúminum. Data óptima vocat dona natúræ, dona perfécta vocat dona grátiæ. Patrem vocat lúminum ipsum auctórem donórum. Ipse est auctor natúræ, largítor grátiæ, ipse simplex rádius procédens a superprincipáli claritáte qui superexpánditur omni rationáli creatúræ. Sed álii óculos claudunt ad lucis rádium, magis diligéntes ténebras quam lucem, ideóque non illuminántur; álii óculos apériunt et lucis rádium in se suscípiunt, et lumen fiunt, differénter quidem pro diversitáte voluntátum.</la><fr>Ependant l'une et l'autre lumière, celle de la nature et celle de la grâce, émanent de la même source. D'où cette parole de saint Jacques: Tout don excellent et tout présent parfait viennent d'en haut, descendant du Père des lumières. Il appelle dons excellents les dons de la nature, et présents parfaits ceux de la grâce. Il appelle  Père des lumières l'auteur de ces dons. C'est lui l'auteur de la nature et le dispensateur de la grâce. Il est un rayon très simple procédant de la clarté suréminente, qui se répand d'en haut sur toute créature raisonnable. Mais les uns ferment les yeux à ce rayon de lumière, préférant les ténèbres à la lumière, et c'est pourquoi ils ne sont pas illuminés; les autres ouvrent les yeux et accueillent en eux ce rayon de lumière et ils deviennent lumière, d'une manière différente toutefois selon la diversité de leurs dispositions.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beáta Dei Génetrix María, cuius víscera intácta pérmanent ; * Hódie génuit Salvatórem sæculi. V/. Beáta, quæ crédidit: quóniam perfécta sunt ómnia, quæ dicta sunt ei a Dómino. * Hódie.</la><fr>R/. Bienheureuse est Marie, la Mère de Dieu: son sein demeure inviolé; * Elle enfante aujourd'hui le Sauveur des mondes! V/. Bienheureuse est celle qui a cru! Tout ce qui lui a été dit de la part du Seigneur s'est accompli. * Elle.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Christus est ergo véritas, Dei sapiéntia, imágo Dei invisíbilis, lumen verum. Omnis illuminátio ab ipso est, sive illa quæ est natúræ, sive illa quæ ex fide, sive illa quæ est in cæléstium sacramentórum cognitióne, sive illa quæ est in plena summi boni fruitióne vel visióne. Hoc crédere, hoc fixum in corde tenére est sciéntiam Dei habére, de qua dicit Dóminus: Sciéntiam Dei magis volo quam sacrifícium.</la><fr> Le Christ est donc la vérité, la sagesse de Dieu, l'image du Dieu invisible, la lumière véritable. Toute illumination vient de lui, tant celle de la nature que celle de la foi, tant celle qui réside dans la connaissance des mystères célestes que celle qui a trait à la pleine fruition du souverain bien ou à la vision. Avoir cette foi, la garder fixée dans son cœur, c'est en cela que consiste la connaissance de Dieu dont le Seigneur dit: Je demande la connaissance de Dieu plutôt que le sacrifice.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam, néscio: * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr>R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sive ergo egrediámur in público, sive ingrediámur in cubículum, vidémur ab ipso iúdice. Ipse enim scrutátur corda et renes, et nulla creatúra est invisíbilis in óculis eius, ad quem nobis sermo, id est cui opórtet nos réddere ratiónem de cogitatiónibus, sermónibus et opéribus: ídeo summe timéndus est.</la><fr> Donc, soit que nous sortions en public, soit que nous rentrions dans notre chambre, nous sommes l'objet des regards du juge en personne: lui-même, en effet, scrute les cœurs et les reins, et nulle créature n'est invisible aux yeux de celui dont nous parlons, c'est-à-dire à celui à qui nous devons rendre compte de nos pensées, de nos paroles et de nos œuvres: aussi faut-il le craindre souverainement.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum. * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
