<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectiones sumuntur e die currente et ex tribus lectionibus fiunt quatuor, cum responsoriis sequentibus:</la><fr> Les lectures sont à prendre dans la série prévue  pour les jours compris entre le premier janvier et la solennité de l'Épiphanie, au jour correspondant à la date de ce dimanche. On divise alors ces lectures en quatre et on prend les répons suivants:</fr></ligne><ligne id="2"><la>Responsorium I:</la><fr>Répons I</fr></ligne><ligne id="3"><la> R/. Descéndit de cælis missus ab arce Patris, introívit per aurem Vírginis in regiónem nostram, indútus stolam purpúream. * Et exívit per áuream portam, lux et decus univérsæ fábricæ mundi. V/. Tamquam sponsus Dóminus, procédens de thálamo suo. * Et .</la><fr>R/. Il est descendu des cieux, l'Envoyé d'en-haut, l'Envoyé du Père. Par l'oreille obéissante de la Vierge, il a trouvé accès vers nos régions terrestres, revêtu de la robe de pourpre. * Et il est sorti par la porte d'or, Lumière et Gloire de toute la création. V/. Le Seigneur, tel un époux, paraît hors de sa tente.  * Et  il est sorti.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Responsorium II:</la><fr>Répons II</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Hic est dies in quo ad salvánda ómnia lux orta est mundo, de qua annuntiánte ángelo implétus est úterus Vírginis, natus est nobis Salvátor omni pópulo. * Quem Regem géntium prophétæ ante testáti sunt. V/. Natus est nobis hódie Salvátor, qui est Christus Dóminus, in civitáte David. * Quem. </la><fr>R/. Voici le jour où s'est manifestée au monde, pour le salut de tout l'univers, la Lumière qui, à l'annonce de l'ange, avait rempli le sein de la Vierge Marie; voici le jour où nous est né un Sauveur pour tout le peuple. * C'est lui le Roi des nations dont avaient témoigné les prophètes. V/. Aujourd'hui, dans la cité de David, un Sauveur nous est né: il est le Messie, le Seigneur. * C'est lui.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Responsorium III:</la><fr>Répons III</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hódie natus est Dóminus Iesus Christus in Béthleem Iudæ in diébus Heródis regis, in civitáte David regnans, * Cuius regni non erit finis. V/. Natus est nobis hódie Salvátor, qui est Christus Dóminus, in civitáte David. * Cuius .</la><fr>R/. Aujourd'hui est né à Bethléem de Judée, au temps du roi Hérode, le Seigneur Jésus-Christ, roi de la cité de David. * Son règne n'aura pas de fin. V/. Aujourd'hui, dans la cité de David, un Sauveur nous est né: il est le Messie, le Seigneur. * Son règne.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Responsorium IV:</la><fr>Répons IV</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Hic qui ádvenit, nemo scit nomen eius, nisi ipse solus. Vocátur Verbum Dómini, habens vestem præcláram, * Et omnis chorus angelórum in albis sequúntur eum. V/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus, et regnum in manu eius et potéstas et impérium. * Et . V/. Glória Patri. * Et</la><fr>R/. Celui qui vient porte un nom qu'il est seul à connaître. Il est appelé le Verbe de Dieu. Il est enveloppé d'un manteau éclatant de lumière, * Et tous les chœurs des anges le suivent, vêtus de blanc. V/. Voici venir le Seigneur des seigneurs: la royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. * Et tous. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
