<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Ernáldi Bonævállis (Sermo 1: PL 189, 1615-1616)</la><fr>Sermon d'Arnaud de Bonneval</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Adest Christi multum desideráta et diu exspectáta Natívitas, adest sollémnitas ínclita; et in præséntia Salvatóris grates et laudes visitatóri suo per orbem terrárum sancta reddit Ecclésia. Gáudia nobis clitus nuntiántur, lætítia imperátur. Gloriántur in cæléstibus súperi, pax in terra bonæ voluntátis homínibus confirmátur. Adsunt ángeli, loquúntur pastóribus; non dedignántur loqui persónis humílibus, et cum ipsi súblimes sint, ínfimos non aspernántur. Nec luce insólita, nec angelórum terréntur pastóres præséntia; sanæ et puræ fídei hómines delectántur in eo, quod áudiunt cónsonas laudántium voces cæléstes, glóriæ et grátiæ divínæ præcónia modulántes. Nec satis fuit supérius arcána reseráre cæléstia; étiam homínibus pax réddita nuntiátur, et bonæ voluntátis novi múneris largitáte consecrátur afféctus.</la><fr> Voici la naissance du Christ, ardemment désirée et longtemps attendue; voici cette solennité insigne et, en présence du Sauveur, l'Église dans le monde entier fait monter ses actions de grâces et ses louanges vers celui qui vient la visiter. Du ciel, on nous annonce la joie, on nous ordonne l'allégresse. Les anges chantent la gloire de Dieu dans les cieux et proclament la paix sur la terre pour les hommes de bonne volonté. Voici les anges, ils parlent aux bergers; ils ne dédaignent pas de s'adresser à des humbles, et, malgré la sublimité de leur état, ils ne méprisent pas ces hommes de basse condition. Et les bergers ne s'effraient ni de cette lumière insolite, ni de la présence des anges; ces êtres à la foi saine et pure sont charmés de les entendre louer d'une seule voix, en leurs chants célestes, la gloire et la grâce de Dieu. Et il ne leur suffit pas de révéler au plus haut des cieux les secrets divins; ils annoncent encore que la paix est rendue aux hommes, et l'octroi d'un don nouveau et magnifique consacre la disposition de bonne volonté.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie natus est nobis Rex regum Dóminus Salvátor omnis pópuli, * Quem Ioánnes dígito demonstrávit, dicens: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. V/. Annúntio vobis gáudium magnum, quod erit omni pópulo. * Quem.</la><fr>R/. Aujourd'hui nous est né un Sauveur pour tout le peuple, le Roi des rois, le Seigneur, * Celui que Jean a désigné du doigt en disant: Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde. V/. Je vous annonce une grande joie pour tout le peuple: * Celui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Opórtuit bonum Dóminum certificáre et lætificáre advéntu suo bonas exspectántium voluntátes, et multiplicátis téstibus certa præséntiæ suæ dare indícia, ut iam non exspectarétur quasi ventúrus, sed qui vénerat, viderétur. Et essent ángeli quem sibi nova Christi infántia consecrárat, sancti ortus et loci índices.</la><fr> Il a fallu que notre Seigneur plein de bonté vînt rassurer et réjouir par son avènement la bonne volonté de ceux qui l'attendaient, et qu'il donnât par le grand nombre des témoins des marques certaines de sa présence, pour qu'on ne l'attendît plus comme s'il devait encore venir, mais qu'on le vît après sa venue; et les anges devaient indiquer l'origine et le lieu sacré que le Christ avait choisi pour son état nouveau d'enfant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. O Regem cæli, cui tália famulántur obséquia! Stábulo pónitur qui cóntinet mundum, * Iacet in præsépio et in cælis regnat. V/. Dómine, audívi audítum tuum et tímui; considerávi ópera tua et expávi; in médio duórum animálium. * Iacet.</la><fr>R/. Ô Roi du ciel à qui est rendu un tel hommage! Il repose dans une étable celui qui contient l'univers, * Il est couché dans une mangeoire, celui qui règne dans les cieux. V/. Seigneur, j'ai entendu parler de toi, et je suis saisi de crainte; j'ai réfléchi à tes œuvres, et je frémis: te voir entre deux animaux! * Il.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Unus Gábriel Vírgini obumbratiónem virtútis Altíssimi núntiat; multitúdo cæléstis exércitus gratulabúnda Salvatórem mundi prædicat advenísse, et reconciliáta terréstria súperis canit; et consílium antíquum pródiit palam, nec iam secrétum est, sed innótuit públice in conspéctu géntium reveláta Christi benígnitas, et obláta mundo in nullo a nobis dífferens, excépto quod peccáti expers fuit Salvatóris humánitas.</la><fr> Gabriel seul annonce à la Vierge que la puissance du Très-Haut la prendra sous son ombre; une multitude de l'armée céleste proclame dans l'allégresse l'avènement du Sauveur du monde et chante la réconciliation de la terre et du ciel. Et le dessein éternel a éclaté au grand jour: il a cessé d'être secret, mais la bonté du Christ s'est révélée et manifestée publiquement aux yeux des nations, et l'humanité de notre Sauveur s'est offerte au monde, en tout semblable à nous hormis le péché.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Benedíctus qui venit in nómine Dómini, Deus Dóminus et illúxit nobis ! * Allelúia, allelúia. V/. Hæc dies quam fecit Dóminus, exsultémus et lætémur in ea. * Allelúia.</la><fr>R/. Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur, il est le Seigneur-Dieu, et il nous illumine! * Alléluia, alléluia! V/. Voici le jour que fit le Seigneur, jour d'allégresse et jour de joie. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> A supérnis legatiónibus íncipit Evangélium, cuius primi dictatóres ángeli exstitérunt. Nec iam in mánibus prophetárum similitúdines et ænígmata involvúntur, sed angelórum iúbilo et hóminum stylo et evidénti rerum indício constant et cónsonant simul promíssa et data, umbrísque remótis, lex et Evangélia sunt uníta.</la><fr> C'est par ces ambassades célestes que s'ouvre l'Évangile, dont les premiers messagers furent les anges. Désormais ce ne sont plus des figures et des énigmes qui sont cachées dans les ouvrages des prophètes, mais ce sont à la fois des promesses et des dons qui s'accomplissent et s'harmonisent par la jubilation des anges, par les écrits des hommes et par la preuve manifeste des faits; les ombres sont écartées, la loi et les Évangiles se réunissent.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In própria venit et sui eum non recepérunt ; quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri. * Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt. V/. Si autem fílii, et herédes, herédes quidem Dei, coherédes autem Christi. * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr>R/. Il est venu chez les siens, et les siens ne l'ont pas reçu; mais tous ceux qui l'ont reçu, il leur a donné de pouvoir devenir enfants de Dieu. * Ils ne sont pas nés de la chair et du sang, ni d'une volonté d'homme: ils sont nés de Dieu! V/. Enfants, et donc héritiers; mais héritiers de Dieu, cohéritiers du Christ! * Ils. V/. Gloire au Père. * Ils.</fr></ligne></liturgia>
