<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Et réliqua.</la><fr> Au commencement était le Verbe, la Parole de Dieu, et le Verbe était auprès de Dieu et le Verbe était Dieu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De Trinitáte (Lib. 2, 11. 21: CCL 62, 48-49.56-57)</la><fr>Traité de saint Hilaire sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Est Fílius ab eo Patre qui est, unigénitus ab ingénito, progénies a parénte, vivus a vivo. Ut Patri vita in semetípso, ita et Fílio data est vita in semetípso. Perféctus a perfécto, quia totus a toto; non divísio aut discíssio, quia alter in áltero, et plenitúdo divinitátis in Fílio est. Incomprehensíbilis ab incomprehensíbili; novit enim nemo, nisi ínvicem. Invisíbilis ab invisíbili, quia imágo Dei invisíbilis est; et quia qui vidit Fílium, vidit et Patrem.</la><fr> Le Fils est celui qui procède du Père qui est. Unique engendré de l'inengendré, il est le fruit de celui qui l'engendre, le vivant, né du vivant. Comme le Père a la vie en lui, ainsi a-t-il donné au Fils d'avoir la vie. Il est le parfait venant du parfait, parce qu'il est le tout procédant du tout. Chez eux, pas de division, ni de séparation, parce qu'ils sont l'un dans l'autre et que le Fils possède la plénitude de la divinité. Il est l'incompréhensible, né de l'incompréhensible, car en dehors d'eux, qui ont d'eux-mêmes une connaissance réciproque, personne ne les connaît. Il est l'invisible, né de l'invisible, parce qu'il est l'image du Dieu invisible, et que celui qui a vu le Fils a vu le Père.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Párvulus natus est nobis, et Fílius datus est nobis, et factus est principátus super húmerum eius: * Et vocábitur Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Multiplicábitur eius impérium, et pacis non erit finis. * Et.</la><fr>R/. Un petit enfant nous est né, un fils nous a été donné: l'insigne du pouvoir est sur son épaule; * On proclame son nom: Merveilleux, Dieu, Fort. V/. Étendu sera son empire, dans une paix sans fin. * On.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Alius ab álio; quia Pater et Fílius: non natúra divinitátis ália et ália, quia ambo unum. Deus a Deo, ab uno ingénito Deo unus unigénitus Deus; non dii duo, sed unus ab uno; non ingéniti duo, quia natus est ab innáto; alter ab áltero nihil dífferens, quia vita vivéntis in vivo est. Hæc de natúra divinitátis attígimus, non summam intellegéntiæ comprehendéntes, sed intellegéntes esse incomprehensibília quæ loquámur. " Nullum ergo dicis, offícium est fídei, si nihil póterit comprehéndi. " Immo hoc offícium fides profiteátur, id unde quritur incomprehensíbile sibi esse se scire.</la><fr> Il est l'autre, né de l'autre, car il y a un Père et un Fils; mais ce n'est pas dans la nature de leur divinité qu'ils sont autre et autre, car les deux sont un. Il est Dieu, né de Dieu. Dieu unique-engendré, venant du seul Dieu inengendré. Ce ne sont pas deux dieux, mais l'un vient de l'un. Ce ne sont pas deux inengendrés, car l'un est né de celui qui n'a jamais eu de naissance. Ils ne diffèrent en rien l'un de l'autre, parce que la vie du vivant est dans le vivant. Voilà ce que nous atteignons de la nature de la divinité; notre intelligence n'en peut épuiser la totalité, et nous le savons, les réalités dont nous parlons ne sauraient être saisies par l'esprit. Mais, me diras-tu, il n'y a donc aucune obligation de croire tout cela, si l'on n'en peut rien comprendre! Bien au contraire, ce rôle revient à la foi: proclamer que celui qu'elle recherche lui demeure incompréhensible.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beáta Dei Génetrix María, cuius víscera intácta pérmanent ; * Hódie génuit Salvatórem sæculi. V/. Beáta, quæ crédidit: quóniam perfécta sunt ómnia, quæ dicta sunt ei a Dómino. * Hódie.</la><fr>R/. Bienheureuse est Marie, la Mère de Dieu: son sein demeure inviolé; * Elle enfante aujourd'hui le Sauveur des mondes! V/. Bienheureuse est celle qui a cru! Tout ce qui lui a été dit de la part du Seigneur s'est accompli. * Elle.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Hæc vita lux hóminum est, hæc lux ténebras illúminans. Et ut impossibilitátem generatiónis eius enarrándæ secúndum Prophétam piscátor consolarétur, adiécit: Et ténebræ eam non comprehendérunt. Cessit sermo natúræ, et non habet quo excúrrat; et tamen hoc piscátor iste récubans in Dómini pectus accépit.</la><fr> Cette vie est la lumière des hommes, cette lumière illumine nos ténèbres. Pour nous consoler de ne pouvoir raconter sa génération, qui, selon le Prophète, est inénarrable, notre pêcheur ajoute: Les ténèbres n'ont pu l'atteindre. Oui, la parole humaine n'a plus qu'à se taire, elle ne saurait en dire davantage; et pourtant, en se reposant sur la poitrine du Seigneur, ce pêcheur a reçu la connaissance de ce mystère.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam, néscio: * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr>R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Non est iste sæculi sermo; quia de qua ágitur, non sæculi res est. Edátur áliquid, si in significatióne verbórum reperíri potest ultra quam dictum sit: et si qua sunt ália expósitæ a nobis natúræ nómina, proferántur. Quæ si non sunt, immo quia non sunt; mirémur hanc in piscatóre doctrínam, et in eo elóquia Dei sentiámus; confessionémque Patris et Fílii, ingéniti et unigéniti inenarrábilem et excedéntem compléxum omnem et sermónis et sensus, teneámus atque adorémus; et in Dómino Iesu, exémplo Ioánnis, ut hæc possímus sentíre et cólloqui, accubémus.</la><fr> Mais son langage n'est pas de cette terre, ce dont il s'agit n'est pas réalité terrestre. Qu'on nous le fasse entendre, si l'on arrive à découvrir dans le sens des mots qu'il emploie, quelque chose de plus que ce qu'il dit! S'il est d'autres noms qui expriment la nature divine, telle que nous l'avons présentée, qu'on les mette au grand jour! S'il n'y en a pas, c'est qu'il ne peut y en avoir d'autres; et par suite, admirons qu'une telle doctrine puisse être présentée par un pêcheur, et prenons conscience qu'en lui Dieu nous parle. Tenons ferme dans notre foi et adorons le mystère inénarrable du Père et du Fils, de l'inengendré et de l'unique-engendré, ce mystère qui dépasse toute saisie et de notre parole et de notre pensée; et pour arriver à le percevoir et à le traduire, reposons-nous, à l'exemple de Jean, sur la poitrine du Seigneur Jésus.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum. * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
