<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Et réliqua.</la><fr> Au commencement était le Verbe, la Parole de Dieu, et le Verbe était auprès de Dieu et le Verbe était Dieu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Fulgéntii epíscopi (Sermo 2, 1-2: CCL 91A, 899)</la><fr>Sermon de saint Fulgence</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cupiéntes áliquid de huius diéi sollemnitáte narráre, simúlque considerántes illud unum Verbum de quo dícere vólumus, nulla invenímus verba quibus sufficiénter áliquid dícere valeámus. Est enim hoc Verbum non quod désinit prolátum, sed quo pérmanet natum; non transitórium, sed ætérnum, non factum a Deo Patre, sed génitum; nec solum génitum, sed étiam unigénitum.</la><fr> Au moment où nous désirons exposer quelques considérations sur la solennité de ce jour, nous contemplons en même temps ce Verbe unique dont nous voulons parler et nous ne trouvons, dès lors, aucune parole qui nous permette de nous exprimer d'une manière satisfaisante. Il est, en effet, cette Parole, non telle qu'elle retombe une fois proférée, mais en laquelle subsiste tout ce qui naît; non transitoire, mais éternelle; non faite par Dieu le Père, mais engendrée, et non seulement engendrée, mais Fils unique.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Párvulus natus est nobis, et Fílius datus est nobis, et factus est principátus super húmerum eius ; * Et vocábitur Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Multiplicábitur eius impérium, et pacis non erit finis. * Et.</la><fr>R/. Un petit enfant nous est né, un fils nous a été donné: l'insigne du pouvoir est sur son épaule; * On proclame son nom: Merveilleux, Dieu, Fort. V/. Étendu sera son empire, dans une paix sans fin. * On.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Unum quippe Verbum Deus Pater génuit de seípso, per quod ómnia creávit ex níhilo. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil. In hoc autem quod per illud Verbum Deus Pater ómnia fecit, osténditur quia hoc Verbum génuit ipse, non fecit. Illud ígitur Verbum de Deo Deus est, de Creatóre Creátor est. Unde hoc in se naturáliter habet esse quod Pater est.</la><fr> Dieu le Père engendra de lui-même un seul Verbe par lequel il créa de rien toutes choses. Au commencement était le Verbe et le Verbe était auprès de Dieu et le Verbe était Dieu. Tout a été fait par lui et sans lui rien ne fut fait. Du fait même que c'est par ce Verbe que le Dieu tout-puissant fit toutes choses, il ressort clairement qu'il a engendré ce Verbe et ne l'a pas fait, lui aussi. Ce Verbe est donc Dieu de Dieu, Créateur issu d'un Créateur. De là vient qu'il a par nature en soi-même l'essence de son Père.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beáta Dei Génetrix María, cuius víscera intácta pérmanent ; * Hódie génuit Salvatórem sæculi. V/. Beáta, quæ crédidit: quóniam perfécta sunt ómnia, quæ dicta sunt ei a Dómino. * Hódie.</la><fr>R/. Bienheureuse est Marie, la Mère de Dieu: son sein demeure inviolé; * Elle enfante aujourd'hui le Sauveur des mondes! V/. Bienheureuse est celle qui a cru! Tout ce qui lui a été dit de la part du Seigneur s'est accompli. * Elle.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Natus est ítaque de Patre Deo Fílius Deus, alter in persóna, non álius in natúra: semper apud Patrem, semper cum Patre, semper de Patre, semper in Patre: semper apud Patrem, cum quo illi una est naturális imménsitas; semper cum Patre, cum quo illi una est naturális ætérnitas; semper de Patre, de quo illi est naturáliter ætérna natívitas; semper in Patre, cum quo illi est una naturáliter æqualísque divínitas: et alter quidem ille qui Pater est, alter ille qui Fílius est; neuter tamen alter Deus, quia Pater et Fílius unus est Deus.</la><fr> C'est pourquoi un Fils qui est Dieu est né d'un Père qui l'est aussi. Il est autre sous le rapport de la personne, mais identique sous celui de la nature. Il est toujours auprès de son Père, avec lui, de lui, en lui: toujours auprès de son Père avec qui lui est commune par nature l'immensité, toujours avec lui en une même éternité de nature, toujours issu de lui puisqu'une éternelle naissance est le propre de sa nature, toujours en lui dans une même et égale divinité de nature. Autre est celui qui est Père, autre celui qui est Fils. Ni l'un ni l'autre cependant ne sont un Dieu différent parce que Père et Fils ne sont qu'un seul Dieu.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam, néscio: * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr>R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quaprópter quando de Patre Deo et Fílio Deo náscitur sermo, digne dícimus álterum esse Patrem et álterum Fílium; et nihilóminus digne dícimus unum Deum esse Patrem et Fílium. Cum enim dícimus álterum esse Patrem, álterum Fílium, discrétas persónas genitóris genitíque monstrámus; cum vero dícimus unum Deum esse Patrem et Fílium, ipsam unam natúram indiscrétæ divinitátis osténdimus. Altera est enim persóna genitóris et géniti, sed una est natúra genitóris et géniti.</la><fr> C'est pourquoi, quand nous commençons à parler du Père qui est Dieu et du Fils qui est Dieu, c'est avec justesse que nous précisons qu'autre est le Père et autre le Fils et pourtant il n'est pas moins juste de dire que le Père et le Fils sont un seul Dieu. Lorsque nous exprimons l'altérité du Père et du Fils, nous appuyons sur la différence des personnes entre celui qui engendre et l'engendré. Mais quand nous disons que le Père et le Fils sont un seul Dieu, nous montrons l'unicité de nature d'une divinité indissociable. Différentes sont, en effet, les personnes du Père et du Fils, mais une est leur nature.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum. * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
