<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Io (6,41-51)</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: Murmurábant Iudǽi de Iesu, quia dixísset: “Ego sum panis, qui de caelo descéndi”, et dicébant: “Nónne hic est Iésus fílius Ióseph, cuíus nos nóvimus patrem et matrem? Quómodo dicit nunc: ‘De caelo descéndi’?” Respóndit Iésus et dixit eis: “Nólite murmuráre in ínvicem. Nemo potest veníre ad me, nisi Pater, qui misit me, tráxerit eum; et ego resuscitábo eum in novíssimo die. Est scriptum in Prophétis: ‘Et erunt omnes docíbiles Dei.’ Omnis, qui audívit a Patre et dídicit, venit ad me. Non quia Patrem vidit quisquam, nisi is qui est a Deo, hic vidit Patrem. Amen, amen dico vobis: Qui credit, habet vitam aetérnam. Ego sum panis vitae. Patres vestri manducavérunt in desérto manna et mórtui sunt. Hic est panis de caelo descéndens, ut, si quis ex ipso manducáverit, non moriátur. Ego sum panis vivus, qui de caelo descéndi. Si quis manducáverit ex hoc pane, vivet in aetérnum; panis autem, quem ego dabo, caro mea est pro mundi vita.”</la><fr>En ce temps là : les Juifs murmuraient au  sujet de Jésus, parce qu’Il avait dit : Je suis le pain vivant, qui suis descendu du ciel. Et ils disaient : N’est-ce pas là Jésus, fils de Joseph, dont nous connaissons le père et la mère ? Comment donc dit-Il : Je suis descendu du ciel ? Mais Jésus leur répondit : Ne murmurez pas entre vous. Personne ne peut venir à Moi, si le Père, qui M’a envoyé, ne l’attire ; et moi Je le ressusciterai au dernier jour. Il est écrit dans les prophètes : Ils seront tous enseignés de Dieu. Quiconque a entendu le Père, et a reçu Son enseignement, vient à Moi. Non que quelqu’un ait vu le Père, si ce n’est  Celui qui vient de Dieu ; Celui-là a vu le Père. En vérité, en vérité, Je vous le dis, celui qui croit en Moi a la vie éternelle. Je suis le pain de vie. Vos pères ont mangé la manne dans le désert, et ils sont morts. Voici le pain qui descend du ciel, afin que celui qui en mange ne meure pas. Je suis le pain vivant, qui suis descendu du ciel.</fr></ligne></liturgia>
