<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Io (6,60-69)</la><fr>Jean (6,60-69)</fr></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: Multi audiéntes ex discípulis eíus dixérunt: “Dúrus est hic sermo! Quis potest eum audíre?” Sciens autem Iésus apud semetípsum quia murmurárent de hoc discípuli eíus, dixit eis: “Hoc vos scandalízat? Si ergo vidéritis Fílium hóminis ascendéntem, ubi erat prius? Spíritus est, qui vivíficat, caro non prodest quidquam; verba, quae ego locútus sum vobis, Spíritus sunt et vita sunt. Sed sunt quidam ex vobis, qui non credunt.” Sciébat enim ab inítio Iésus, qui essent non credéntes, et quis traditúrus esset eum. Et dicébat: “Proptérea dixi vobis: Nemo potest veníre ad me, nisi fúerit ei datum a Patre.” Ex hoc multi discipulórum eíus abiérunt retro et iam non cum illo ambulábant. Dixit ergo Iésus ad Duódecim: “Númquid et vos vultis abíre?” Respóndit ei Simon Petrus: “Dómine, ad quem íbimus? Verba vitae aetérnae habes; et nos credídimus et cognóvimus quia tu es Sanctus Dei.”</la><fr>En ce temps là: Beaucoup de Ses disciples, l'ayant entendu, dirent:  Cette parole est dure, et qui peut l'écouter? Mais Jésus, sachant en Lui-même que Ses disciples murmuraient à ce sujet, leur dit:  Cela vous scandalise? Et si vous voyez le Fils de l'homme monter là où Il était auparavant? C'est l'esprit qui vivifie; la chair ne sert de rien.  Les paroles que Je vous ai dites sont esprit et vie. Mais il en est quelques-uns parmi vous qui ne croient pas.  Car, dès le commencement, Jésus savait ceux qui ne croyaient point, et quel était celui qui Le trahirait. Et Il disait:  C'est pour cela que Je vous ai dit que personne ne peut venir à Moi, si cela ne lui a été donné par Mon Père.  Dès lors beaucoup de Ses disciples se retirèrent, et ils n'allaient plus avec Lui.  Jésus dit donc aux douze:  Et vous, est-ce que vous voulez aussi vous en aller?  Simon-Pierre Lui répondit:  Seigneur, à qui irions-nous?  Vous avez les paroles de la vie éternelle.</fr></ligne></liturgia>
