<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Lc 4,14-22a</la><fr>Lc 4,14-22a</fr></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: regréssus est Iésus in virtúte Spíritus in Galilǽam. Et fama éxiit per univérsam regiónem de illo. Et ipse docébat in synagógis eórum et magnificabátur ab ómnibus. Et venit Názareth, ubi erat nutrítus, et intrávit secúndum consuetúdinem suam die sábbati in synagógam et surréxit légere. Et tradi tus est illi liber prophétae Isaíae; et ut revólvit librum, invénit locum, ubi scriptum erat:  “Spíritus Dómini super me; propter quod unxit me evangelizáre paupéribus, misit me praedicáre captívis remissiónem et caecis visum, dimíttere confráctos in remissióne, praedicáre annum Dómini accéptum.” Et cum plicuísset librum, réddidit minístro et sedit; et ómnium in synagóga óculi erant intendéntes in eum. Coepit autem dícere ad illos: “Hódie impléta est haec Scriptúra in áuribus vestris.” Et omnes testimónium illi dabant et mirabántur in verbis grátiae, quae procedébant de ore ipsíus.</la><fr>Jésus retourna avec la puissance de l'Esprit en Galilée, et Sa renommée se répandit dans toute la région. Et Il enseignait dans leurs synagogues, et tous publiaient Ses louanges. Il vint à Nazareth, où Il avait été élevé, et Il entra, selon sa coutume le jour du sabbat, dans la synagogue, et Il se leva pour faire la lecture. On Lui remit le livre du prophète Isaïe; et ayant déroulé le livre, Il trouva l'endroit où il était écrit : L'Esprit du Seigneur est sur moi, parce qu'il m'a oint pour annoncer la bonne nouvelle aux pauvres; il m'a envoyé publier aux captifs la délivrance, aux aveugles le retour à la vue, renvoyer libres les opprimés, publier l'année favorable du Seigneur. Ayant roulé le livre, Il le rendit à l'employé et S'assit; et tous, dans la synagogue, avaient les yeux attachés sur Lui. Il Se mit à dire à leur adresse : " Aujourd'hui cette Ecriture est accomplie devant vous. " Et tous Lui rendaient témoignage et admiraient les paroles toutes de grâce qui sortaient de Sa bouche.</fr></ligne></liturgia>
