<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Luc (14,15-24)</la><fr>Lc 14,15-24</fr></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: Dixit ad Iesum quidam de simul discumbentibus: “Beátus, qui manducábit panem in regno Dei.” At ipse dixit ei: “Hómo quidam fecit cenam magnam et vocávit multos; et misit servum suum hora cenae dícere invitátis: ‘Vénite, quia iam parátum est.’ Et coepérunt simul omnes excusáre. Primus dixit ei: ‘Víllam emi et necésse hábeo exíre et vidére illam; rogo te, habe me excusátum.’ Et alter dixit: ‘Íuga boum emi quinque et eo probáre illa; rogo te, habe me excusátum.’ Et álius dixit: ‘Uxórem duxi et ídeo non possum veníre.’ Et revérsus servus nuntiávit haec dómino suo. Tunc irátus pater famílias dixit servo suo: ‘Exi cito in platéas et vicos civitátis et páuperes ac débiles et caecos et claudos íntroduc huc.’ Et ait servus: ‘Dómine, factum est, ut imperásti, et adhuc locus est.’ Et ait dóminus servo: ‘Exi in vias et saepes, et compélle intráre, ut impleátur domus mea. Dico autem vobis, quod nemo virórum illórum, qui vocáti sunt, gustábit cenam meam.’”</la><fr>En ce temps là, un de ceux que étaient à table avec Jésus Lui dit : Heureux celui qui mangera du pain dans le royaume de Dieu! Alors Jésus lui dit: Un homme fit un grand souper, et invita de nombreux convives. Et à l'heure du souper, il envoya son serviteur dire aux invités de venir, parce que tout était prêt. Mais tous, unanimement, commencèrent à s'excuser. Le premier lui dit: J'ai acheté une terre, et il est nécessaire que j'aille la voir; je t'en prie, excuse-moi. Le second dit: J'ai acheté cinq paires de boeufs, et je vais les essayer; je t'en prie, excuse-moi. Et un autre dit: J'ai épousé une femme, et c'est pourquoi je ne puis venir. A son retour, le serviteur rapporta cela à son maître. Alors le père de famille, irrité, dit à son serviteur: Va promptement sur les places et dans les rues de la ville, et amène ici les pauvres, les estropiés, les aveugles et les boiteux. Le serviteur dit ensuite: Seigneur, ce que vous avez commandé a été fait, et il y a encore de la place. Et le maître dit au serviteur: Va dans les chemins et le long des haies, et contrains les gens d'entrer, afin que ma maison soit remplie. Car, je vous le dis, aucun de ces hommes qui avaient été invités ne goûtera de mon souper.</fr></ligne></liturgia>
