<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Matthaeus (15,29-37)</la><fr>Mt (15,29-37)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Iésus venit secus mare Galilǽae et ascéndens in montem sedébat ibi. Et accessérunt ad eum turbae multae habéntes secum claudos, caecos, débiles, mutos et álios multos et proiecérunt eos ad pedes eíus, et curávit eos, ita ut turba mirarétur vidéntes mutos loquéntes, débiles sanos et claudos ambulántes et caecos vidéntes. Et magnificábant Deum Israel. Iésus autem convocátis discípulis suis dixit: “Miséreor turbae, quia tríduo iam persevérant mecum et non habent, quod mandúcent; et dimíttere eos ieiúnos nolo, ne forte defíciant in via.” Et dicunt ei discípuli: “Unde nobis in desérto panes tantos, ut saturémus turbam tantam?” Et ait illis Iésus: “Quot panes habétis?” At illi dixérunt: “Séptem et paucos piscículos.” Et praecépit turbae, ut discúmberet super terram; et accípiens septem panes et pisces et grátias agens fregit et dedit discípulis, discípuli autem turbis. Et comedérunt omnes et saturáti sunt; et, quod supérfuit de fragméntis, tulérunt septem sportas plenas.</la><fr>Jésus vint près de la mer de Galilée; et montant sur une montagne, Il S'y assit. Alors des foules nombreuses s'approchèrent de Lui, ayant avec elles des muets, des aveugles, des boiteux, des estropiés et beaucoup d'autres malades; et elles les jetèrent à Ses pieds, et Il les guérit: de sorte que les foules étaient dans l'admiration, voyant les muets parler, les boiteux marcher, les aveugles voir; et elles glorifiaient le Dieu d'Israël. Or Jésus, ayant appelé Ses disciples, leur dit: J'ai pitié de cette foule; car il y a déjà trois jours qu'ils restent avec Moi, et ils n'ont rien à manger; et Je ne veux pas les renvoyer à jeun, de peur qu'ils ne défaillent en chemin. Les disciples Lui dirent: Comment donc trouverons-nous, dans ce lieu désert, assez de pains pour rassasier une si grande foule? Et Jésus leur dit: Combien avez-vous de pains? Ils Lui dirent: Sept, et quelques petits poissons. Alors Il ordonna à la foule de s'asseoir par terre. Et prenant les sept pains et les poissons, et rendant grâces, Il les rompit, et les donna à Ses disciples; et les disciples les donnèrent au peuple. Tous mangèrent, et furent rassasiés; et on emporta sept corbeilles, pleines des morceaux qui étaient restés.</fr></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne></liturgia>
