<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Mc 6,34-44</la><fr>Mc 6,34-44</fr></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore : Vidit turbam multam, Iesus  misértus est super eos, quia erant sicut oves non habéntes pastórem, et coepit docére illos multa. Et cum iam hora multa facta esset, accessérunt discípuli eíus dicéntes: “Desértus est locus hic, et hora iam est multa; dimítte illos, ut eúntes in villas et vicos in circúitu emant sibi, quod mandúcent.” Respóndens autem ait illis: “Dáte illis vos manducáre.” Et dicunt ei: “Eúntes emámus denáriis ducéntis panes et dábimus eis manducáre?” Et dicit eis: “Quot panes habétis? Ite, vidéte.” Et cum cognovíssent, dicunt: “quínque et duos pisces.” Et praecépit illis, ut accúmbere fácerent omnes secúndum contubérnia super víride fenum. Et discubuérunt secúndum áreas per centénos et per quinquagénos.  Et accéptis quinque pánibus et duóbus píscibus, íntuens in caelum benedíxit et fregit panes et dabat discípulis suis, ut pónerent ante eos; et duos pisces divísit ómnibus.  Et manducavérunt omnes et saturáti sunt; et sustulérunt fragménta duódecim cóphinos plenos, et de píscibus. Et erant, qui manducavérunt panes, quinque mília virórum.</la><fr>En ce temps là : Jésus vit une foule nombreuse, et Il en eut compassion, parce qu'Ils étaient comme des brebis sans pasteur, et Il se mit à les enseigner longuement. Quand l'heure était déjà avancée, ses disciples s'approchèrent de Lui et dirent : " Le lieu est désert et déjà l'heure est avancée; renvoie-les afin qu'ils aillent dans les hameaux et les bourgs des environs s'acheter de quoi manger. " Il leur répondit : " Donnez-leur vous-mêmes à manger. " Et ils lui dirent : " Irons-nous donc acheter pour deux cents deniers de pain afin de leur donner à manger? " Il leur dit : " Combien de pains avez-vous? Allez et voyez. " S'en étant instruits, ils dirent : " Cinq, et deux poissons. " Alors Il leur commanda de les faire tous asseoir, par tablées, sur l'herbe verte; et ils s'installèrent par carrés de cent et de cinquante. Et il prit les cinq pains et les deux poissons, leva les yeux au ciel, prononça la bénédiction, rompit les pains et les donna aux disciples, pour qu'ils les leur servissent; Il partagea aussi les deux poissons entre tous. Tous mangèrent et furent rassasiés, et l'on emporta douze corbeilles pleines de morceaux et de ce qui restait des poissons. Or ceux qui avaient mangé étaient cinq mille hommes.</fr></ligne></liturgia>
