<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Marcus (1,29-39)</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: Egrediéntes Iesus et discipuli eius de synagóga venérunt in domum Simónis et Andréae cum Iacóbo et Ioánne. Socrus autem Simónis decumbébat febrícitans; et statim dicunt ei de illa. Et accédens elevávit eam apprehénsa manu; et dimísit eam febris, et ministrábat eis. Véspere autem facto, cum occidísset sol, afferébant ad eum omnes male habéntes et daemónia habéntes; et erat omnis cívitas congregáta ad iánuam. Et curávit multos, qui vexabántur váriis languóribus, et daemónia multa eiécit et non sinébat loqui daemónia, quóniam sciébant eum. Et dilúculo valde mane surgens egréssus est et ábiit in desértum locum ibíque orábat. Et persecútus est eum Simon et qui cum illo erant; et cum inveníssent eum, dixérunt ei: “Omnes quaerunt te!” Et ait illis: “Eámus alíbi in próximos vicos, ut et ibi praedícem: ad hoc enim veni.” Et venit prǽdicans in synagógis eórum per omnem Galilǽam et daemónia eíciens.</la><fr>En ce temps là : Jésus et Ses disciples, sortant de la synagogue, vinrent dans la maison de Simon et d’André, avec Jacques et Jean. Or, la belle-mère de Simon était couchée, ayant la fièvre, et aussitôt ils lui parlèrent d’elle. Et s’approchant, Il la souleva, la prenant par la main ; et à l’instant la fièvre la quitta, et elle les servait. Le soir venu, lorsque le soleil fut couché, on Lui amena tous les malades et les possédés du démon ; et toute la ville était rassemblée devant la porte. Et Il en guérit beaucoup qui étaient tourmentés de diverses maladies, et Il chassa de nombreux démons, et il ne leur permettait pas de dire qu’ils le connaissaient. S’étant levé de très grand matin, Il sortit et alla dans un lieu désert, et là Il priait. Simon le suivit, ainsi que ceux qui étaient avec lui. Et quand ils L’eurent trouvé, ils Lui dirent : Tout le monde Te cherche. Et Il leur dit : Allons dans les villages voisins et dans les villes, afin que j’y prêche aussi ; car c’est pour cela que Je suis venu. Et Il prêcha dans leurs synagogues et dans toute la Galilée, et chassait les démons.</fr></ligne></liturgia>
