<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Marcus (8,27-35)</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: Egréssus est Iésus et discípuli eíus in castélla Caesaréae Philíppi; et in via interrogábat discípulos suos dicens eis: “Quem me dicunt esse hómines?” Qui respondérunt illi dicentcs: “Ioánnem Baptístam, álii Elíam, álii vero unum de prophétis.” Et ipse interrogábat eos: “Vos vero quem me dícitis esse?” Respóndens Petrus ait ei: “Tu es Christus.” Et comminátus est eis, ne cui dícerent de illo. Et coepit docére illos: “Opórtet Fílium hóminis multa pati et reprobári a senióribus et a summis sacerdótibus et scribis et occídi et post tres dies resúrgere”; et palam verbum loquebátur. Et apprehéndens eum Petrus coepit increpáre eum. Qui convérsus et videns discípulos suos comminátus est Petro et dicit: “Váde retro me, Sátana, quóniam non sapis, quae Dei sunt, sed quae sunt hóminum.” Et convocáta turba cum discípulis suis, dixit eis: “Si quis vult post me sequi, déneget semetípsum et tollat crucem suam et sequátur me. Qui enim volúerit ánimam suam salvam fácere, perdet eam; qui autem perdíderit ánimam suam propter me et evangélium, salvam eam fáciet.</la><fr>En ce temps là : Jésus s’en alla, avec Ses disciples, dans les villages de Césarée de Philippe ; et il interrogeait Ses disciples en chemin, en disant : Qui dit-on que je suis ? Ils Lui répondirent : Jean-Baptiste ; les autres, Elie ; les autres, l’un des prophètes. Alors Il leur dit : Mais vous, qui dites-vous que Je suis ? Pierre, répondant, Lui dit : Tu es le Christ. Et il leur défendit avec menace de dire cela à personne. Et Il commença à leur déclarer qu’Il fallait que le Fils de l’homme souffrît beaucoup, qu’Il fût rejeté par les anciens, par les princes des prêtres et par les scribes, qu’Il fût mis à mort et quIil ressuscitât après trois jours. Et il parlait de ces choses ouvertement. Alors Pierre, le tirant à part, se mit à le reprendre. Mais Lui, se retournant et regardant ses disciples, réprimanda Pierre, en disant : Va derrière moi, Satan ; car tu n’as pas le goût des choses de Dieu, mais des choses des hommes. Et ayant appelé à lui la foule, avec ses disciples, Il leur dit : Si quelqu’un veut Me suivre, qu’il renonce à soi-même, et qu’il porte sa croix, et qu’il Me suive. Car celui qui voudra sauver sa vie (son âme), la perdra ; mais celui qui la perdra à cause de Moi et de l’Evangile, la sauvera. </fr></ligne></liturgia>
