<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Matthaeus (4,1-11)</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In illo tempore: Iésus ductus est in desértum a Spíritu, ut tentarétur a Diábolo. Et cum ieiunásset quadragínta diébus et quadragínta nóctibus, póstea esúriit. Et accédens tentátor dixit ei: “Si Fílius Dei es, dic, ut lápides isti panes fiant.” Qui respóndens dixit: “Scríptum est: ‘Non in pane solo vivet homo, sed in omni verbo, quod procédit de ore Dei.’” Tunc assúmit eum Diábolus in sanctam civitátem et státuit eum supra pinnáculum templi et dicit ei: “Si Fílius Dei es, mitte te deórsum. Scriptum est enim: ‘Ángelis suis mandábit de te, et in mánibus tollent te, ne forte offéndas ad lápidem pedem tuum.’” Ait illi Iésus: “Rúrsum scriptum est: ‘Non tentábis Dóminum Deum tuum.’” Íterum assúmit eum Diábolus in montem excélsum valde et osténdit ei ómnia regna mundi et glóriam eórum et dicit illi: “Haec tibi ómnia dabo, si cadens adoráveris me.” Tunc dicit ei Iésus: “Váde, Sátanas! Scriptum est enim: ‘Dóminum Deum tuum adorábis et illi soli sérvies.’” Tunc relíquit eum Diábolus, et ecce ángeli accessérunt et ministrábant ei.</la><fr>En ce temps là : Jésus fut conduit dans le désert par l’Esprit, pour être tenté par le diable. Et lorsqu’Il eut jeûné quarante jours et quarante nuits, Il eut faim. Et le tentateur, s’approchant, Lui dit : Si Tu es le Fils de Dieu, dites que ces pierres deviennent des pains. Jésus répondit : Il est écrit : L’homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole qui sort de la bouche de Dieu. Alors le diable Le transporta dans la cité sainte, et Le plaça sur le haut du temple ; et il Lui dit : Si Vous êtes le Fils de Dieu, jette-Toi en bas ; car il est écrit : Il a donné des ordres à Ses Anges à ton sujet, et ils te porteront dans leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre une pierre. Jésus lui dit : Il est aussi écrit : Tu ne tenteras pas le Seigneur ton Dieu. Le diable Le transporta encore sur une montagne tout à fait élevée, et Lui montra tous les royaumes du monde et leur gloire ; et Lui dit : Je Te donnerai toutes ces choses, si, Te prosternant, Tu m’adores. Alors Jésus lui dit : Retire-toi, Satan ; car il est écrit : Tu adoreras le Seigneur ton Dieu, et tu Le serviras Lui seul. Alors le diable Le laissa, et voici que les Anges s’approchèrent, et ils Le servaient. </fr></ligne></liturgia>
