<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 205, 1: PL 38, 1039-1040)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Observatiónem Quadragésimæ sollémni réditu præsentátam, hodiérno die ingrédimur: quo vobis sollémniter étiam exhortátio nostra debétur; ut Dei sermo per nostrum offícium ministrátus, ieiunatúros córpore, pascat in corde; ac sic intérior homo cibo suo reféctus, exterióris castigatiónem possit ágere, et robústius sustinére. Cóngruit enim nostræ devotióni ut qui Dómini crucifíxi passiónem iam propinquántem celebratúri sumus, reprimendárum carnálium voluptátum crucem nobis ipsi étiam faciámus, sicut dicit Apóstolus: Qui autem Iesu Christi sunt, carnem suam crucifixérunt cum passiónibus et concupiscéntiis.</la><fr> Nous entrons aujourd'hui dans l'observance du Carême qui vient à nous selon le retour de l'année liturgique; en ce temps une exhortation de notre part est également nécessaire pour vous selon ce qui est prévu, afin que la parole de Dieu, dispensée par notre ministère nourrisse dans leurs cœurs ceux qui vont jeûner en leurs corps, et que l'homme intérieur, ainsi réconforté par la nourriture qu'il lui faut, puisse accomplir la mortification de ce qui est extérieur, et la supporter avec plus de vigueur. En effet, il convient à notre piété que nous qui allons célébrer la passion, qui déjà est proche, du Seigneur crucifié, nous nous fassions nous-mêmes une croix pour réprimer les voluptés charnelles, comme le dit l'Apôtre: Ceux qui sont à Jésus-Christ ont crucifié leur chair avec ses passions et ses convoitises.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> In hac quidem cruce, per totam istam vitam quæ in médiis tentatiónibus dúcitur, perpétuo debet pendére christiánus. Non enim est in hac vita tempus evelléndi clavos de quibus in psalmo dícitur: Confíge clavis a tímore tuo carnes meas. Carnes sunt carnáles concupiscéntiæ; clavi sunt præcépta iustítiæ: his illas timor Dómini confígit, qui nos illi acceptábilem hóstiam crucifígit. Unde item dicit Apóstolus: Obsecro ítaque vos, fratres, per miseratiónem Dei, ut exhibeátis córpora vestra hóstiam vivam, sanctam, Deo placéntem. Crux ergo ista in qua Dei servus non solum non confúnditur, sed étiam gloriátur dicens: Mihi autem absit gloriári, nisi in cruce Dómini nostri Iesu Christi, per quem mihi mundus crucifíxus est, et ego mundo: crux, inquam, ista non quadragínta diérum est, sed totíus huius vitæ.</la><fr> Sur cette croix, durant toute cette vie qui s'écoule au milieu des tentations, le chrétien doit toujours être suspendu. En effet, ce n'est point pour nous le temps, durant cette vie, d'arracher les clous, dont il est dit dans un psaume: Transperce mes chairs de clous par ta crainte. Les chairs sont les convoitises charnelles, les clous sont les préceptes de la justice; par ces préceptes nos convoitises sont transpercées par la crainte du Seigneur, elle qui nous crucifie comme une victime agréable pour lui. Aussi l'Apôtre dit-il encore: Je vous conjure donc, frères, par la miséricorde de Dieu, d'offrir vos corps comme une victime vivante, sainte et agréable à Dieu. Voilà donc cette croix, en laquelle le serviteur de Dieu non seulement n'est pas confondu, mais plutôt glorifié en disant: Pour moi puissé-je ne me glorifier qu'en la croix de notre Seigneur Jésus-Christ par qui le monde est crucifié pour moi, et moi pour le monde. Cette croix, dis-je, n'est pas de quarante jours mais de toute la vie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Unde et Móyses et Elías et ipse Dóminus quadragínta diébus ieiunavérunt: ut insinuarétur nobis et in Móyse et in Elía et in ipso Christo, hoc est in Lege et prophétis et in ipso Evangélio, id nobíscum agi ne conformémur et hæreámus huic sæculo, sed crucifigámus hóminem véterem. Sic semper hic vive, christiáne: si terréno limo gressus non vis immérgere, noli de ista cruce descéndere. Si autem hoc faciéndum est per totam vitam, quanto magis per istos Quadragésimæ dies quibus non solum ágitur, verum étiam significátur hæc vita?</la><fr> Aussi Moïse, Élie et le Seigneur lui-même ont jeûné quarante jours pour qu'il nous soit indiqué en Moïse, en Élie et dans le Seigneur lui-même, c'est-à-dire dans la Loi, les Prophètes et l'Évangile lui-même, qu'il s'agit pour nous de ne pas nous conformer ni nous attacher à ce monde, mais de crucifier le vieil homme. Vis toujours ainsi ici-bas, chrétien; si tu ne veux pas enfoncer tes pas dans la boue terrestre, ne descend pas de cette croix. Or s'il faut faire cela durant toute la vie, combien plus pendant ces jours du Carême, qui non seulement sont une partie de la vie, mais qui la symbolisent aussi!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus. V/. Glória Patri. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi. V/. Gloire au Père.* Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
