<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (De sermone Domini in monte, lib. 2: CCL 35, 131)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Maniféstum est præcéptis Dómini omnem nostram intentiónem in interióra gáudia dírigi: ne foris quæréntes mercédem huic sæculo conformémur, et amittámus promissiónem tanto solidióris atque firmióris, quanto interióris beatitúdinis, qua nos elégit Deus confórmes fíeri imáginis Fílii sui. Máxime adverténdum est non in solo rerum corporeárum nitóre atque pompa, sed étiam in ipsis sórdibus luctuósis esse posse iactántiam; et eo periculosiórem, quo sub nómine servitútis Dei décipit.</la><fr> Il est clair que les recommandations du Seigneur veulent centrer notre esprit sur les joies intérieures, de peur que nous ne recherchions une réponse extérieure, au ras de ce monde, jusqu'à perdre la promesse d'une béatitude d'autant plus ferme et solide qu'elle est plus profondément imprimée en nous, par la vocation de Dieu, qui nous a façonnés à l'image de son Fils. Il faut remarquer spécialement que la jactance peut se loger non seulement dans l'éclat et la splendeur du vêtement mais jusque dans le négligé de la pénitence, ostentation d'autant plus pernicieuse qu'elle trompe sous le couvert de la religion.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Qui ergo immoderáto cultu córporis atque vestítu, vel ceterárum rerum nitóre præfúlget, fácile convíncitur rebus ipsis pompárum sæculi esse sectátor, nec quemquam fallit dolósa imágine sanctitátis. Qui autem in professióne christianitátis, inusitáto squalóre ac sórdibus, inténtos in se óculos hóminum facit, cum id voluntáte fáciat non necessitáte patiátur: céteris eius opéribus potest cónici, utrum hoc contémptu supérflui cultus, an ambitióne áliqua fáciat: quia et sub ovína pelle cavéndos lupos Dóminus præcépit: Sed ex frúctibus, inquit, eórum cognoscétis eos.</la><fr> Celui donc qui prend un soin excessif de son corps, qui étale des toilettes tapageuses et cherche partout le clinquant, prouve avec évidence qu'il est le valet des mondanités. Personne ne se laisse prendre, s'il feint la vertu. Celui qui fait profession de christianisme, s'il attire les regards, en affichant un laisser-aller et une malpropreté repoussante, intentionnellement, sans y être réduit par la nécessité, le reste de sa vie prouvera s'il agit par mépris du superflu ou par ostentation. Le Seigneur nous demande de nous défier des loups dissimulés sous des peaux de brebis: À leurs fruits, dit-il, vous les reconnaîtrez.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum enim cœperint alíquibus tentatiónibus ea ipsa scílicet illis súbtrahi vel negári, quæ isto velámine vel consecúti sunt, vel cónsequi cúpiunt: tunc necésse est ut appáreat utrum lupus in ovína pelle sit an ovis in sua. Non tamen proptérea ornátu supérfluo debet aspéctus hóminum mulcére christiánus, quia illum parcum hábitum ac necessárium étiam simulatóres spius usúrpant, ut incáutos decípiant: quia et illæ oves non debent pelles suas depónere, si aliquándo eis lupi se cóntegant.</la><fr> Lorsque les épreuves les auront dépouillés ou privés de l'audience que par le déguisement ils avaient obtenue ou espéré obtenir, on verra nettement si le loup se cache sous une peau de brebis ou une brebis sous la sienne. De toute manière, un chrétien ne doit pas attirer le regard par une mise ostentatoire, car les hypocrites se parent souvent d'un extérieur austère ou miséreux pour tromper les esprits peu avertis; les brebis ne doivent pas quitter leur peau, même si parfois les loups la revêtent.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die. V/. Glória Patri. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est mainte-nant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père.* Afin.</fr></ligne></liturgia>
