<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 52, 1-3: CCL 36, 445-446)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Postquam Dóminus Iesus Christus minístros suos ut seípsum sequeréntur hortátus est, cum ita prædixísset passiónem suam, quod nisi granum fruménti cadens in terram mórtuum fúerit, solum manet; si autem mórtuum fúerit, multum fructum affert, ubi excitávit eos qui eum ad regnum cælórum sequi vellent, ut ánimam suam odíssent in hoc mundo, si eam in vitam ætérnam custodíre cogitárent; ad nostram rursus infirmitátem suum temperávit afféctum, et ait: Nunc ánima mea turbáta est. Unde turbáta est, Dómine, ánima tua? Nempe paulo ante dixísti: Qui odit ánimam suam in hoc mundo in vitam ætérnam custódit eam. Ergo ánima tua in hoc mundo amátur, ídeo turbátur veniénte hora qua ex hoc mundo egrediátur? Quis hoc de ánima Dómini áudeat affirmáre? Sed nos in se tránstulit, nos in se suscépit caput nostrum, membrórum suórum suscépit afféctum; et ídeo non est ab áliquo turbátum; sed sicut de illo dictum est, cum Lázarum suscitáret: Turbávit semetípsum. Oportébat enim ut unus mediátor Dei et hóminum homo Christus Iesus, sicut nos excitávit ad summa, ita nobíscum paterétur et ínfima.</la><fr> Le Seigneur Jésus a exhorté ses serviteurs à marcher à sa suite, lorsqu'il leur a prédit sa propre passion en disant que le grain de blé ne porte pas de fruit s'il ne tombe en terre et ne meurt, mais qu'il en porte beaucoup s'il meurt; ainsi, ceux qui voulaient le suivre jusqu'au royaume des cieux, il les a provoqués à renoncer à leur vie en ce monde pour désirer la garder pour la vie éternelle. Ensuite, il a adapté ses sentiments à notre faiblesse, en disant: Maintenant mon âme est troublée. D'où vient le trouble de ton âme, Seigneur? Tu viens de dire: Celui qui renonce à sa vie en ce monde, la garde pour la vie éternelle. Tu aimes donc ton âme en ce monde, ce qui explique ce trouble à l'heure où elle doit sortir de ce monde? Qui oserait affirmer cela de l'âme du Seigneur? Mais il est notre chef, il nous a pris en lui, il nous a reçus en lui, il a pris les sentiments de ses membres; ainsi personne ne peut le troubler; mais il se trouble lui-même comme, lorsqu'il a ressuscité Lazare, il s'était troublé en lui-même. Il fallait, en effet, que l'unique médiateur entre Dieu et les hommes, Jésus-Christ homme, partageât avec nous les humiliations, de même qu'il nous a élevés jusqu'aux sommets.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Insurrexérunt in me viri iníqui absque misericórdia; quæsiérunt me interfícere et non pepercérunt in fáciem meam spúere. Et lánceis vulneravérunt me; et concússa sunt ómnia ossa mea. * Ego autem æstimábam me tamquam mórtuum super terram. V/. Et dedérunt in escam meam fel, et in siti mea potavérunt me acéto. * Ego.</la><fr> R/. Des impies, des hommes sans affection, se lèvent contre moi; ils cherchent à m'ôter la vie, et n'hésitent pas à me cracher au visage; leurs coups de lance me blessent, je tremble de tous mes os. * Vivant, je me vois déjà mort. V/. À mon pain, ils ont mêlé du poison; quand j'avais soif, ils m'ont donné du vinaigre. * Vivant.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Rursus ipsum Dóminum meum qui me illis verbis ab infirmitáte mea rápuit ad firmitátem suam, áudio dicéntem: Nunc ánima mea turbáta est. Quid est hoc? Quómodo sequi iubes ánimam meam, si turbári vídeo ánimam tuam? Quómodo súfferam quod grave tanta fírmitas sentit? Quale fundaméntum quæram, si petra succúmbit? Sed vídeor mihi audíre in cogitatióne mea respondéntem mihi Dóminum, et quodámmodo dicéntem: " Magis sequéris quia sic me interpóno ut súfferas; audísti ad te vocem fortitúdinis meæ, audi in me vocem infirmitátis tuæ; vires súggero ut curras, nec réprimo quod accéleras, sed tránsfero in me quod trépidas, et substérno qua tránseas. " O Dómine mediátor, Deus supra nos, homo propter nos, agnósco misericórdiam tuam! Nam quod tu tantus tuæ caritátis voluntáte turbáris, multos in córpore tuo qui suæ infirmitátis necessitáte turbántur, ne desperándo péreant consoláris.</la><fr> De nouveau, le Seigneur, qui m'a arraché à ma faiblesse par ces paroles pour m'élever à sa propre force, me dit: Maintenant mon âme est troublée. Que signifie cela? Comment demandes-tu à mon âme de te suivre, alors que je vois la tienne troublée? Comment pourrais-je supporter ce que la force ressent déjà comme un poids? Sur quelle base m'appuyer, si la pierre elle-même succombe? Mais j'entends le Seigneur me répondre intérieurement et me dire: " Tu me suivras mieux, car je passe devant pour t'aider à souffrir; tu as entendu la voix de ma force, écoute en moi la voix de ta faiblesse; je te donne des forces pour courir, je ne cherche pas à ralentir ta course, mais je prends sur moi tes craintes et j'aplanis la voie que tu empruntes. " Ô Seigneur, médiateur, Dieu au-dessus de nous, homme à cause de nous, je reconnais ta miséricorde! En effet, tu es si grand et tu es troublé à cause de ta charité; tu consoles et sauves du désespoir les nombreux membres de ton corps qui sont troublés par leurs nécessaires faiblesses.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Atténde, Dómine, ad me, et audi voces adversariórum meórum. * Numquid rédditur pro bono malum, quia fodérunt fóveam ánimæ meæ? V/. Homo pacis meæ in quo sperábam ampliávit advérsum me supplantatiónem. * Numquid rédditur.</la><fr> R/. Seigneur, prête-moi l'oreille; écoute ce que disent mes adversaires. * Est-ce ainsi que l'on rend le mal pour le bien? Ils creusent une fosse pour attenter à ma vie. V/. Même l'ami qui avait ma confiance m'a frappé du talon. * Est-ce ainsi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Denique homo qui sequi vult, áudiat qua sequátur. Accéssit forte hora terríbilis, propónitur óptio aut faciéndæ iniquitátis, aut subeúndæ passiónis; turbátur ánima infírma, propter quam sponte turbáta est ánima invícta; præpóne tuæ voluntáti voluntátem Dei. Atténde enim quid deínde subiúngat Creátor tuus et magíster tuus, qui te fecit, et ut te docéret factus est et ipse quod fecit; homo enim factus est qui hóminem fecit; sed Deus incommutábilis mansit, et hóminem in mélius commutávit.</la><fr> Enfin, que l'homme qui veut suivre le Seigneur entende par où il doit le suivre. Voici peut-être un moment terrible, on a le choix entre commettre le mal ou souffrir la passion; l'âme faible est troublée, mais l'âme invincible du Seigneur a été troublée volontairement pour elle; soumets ta volonté à celle de Dieu. Considère ce qu'ajoute ton Créateur et ton maître, lui qui t'a fait et qui, pour t'enseigner, est devenu ce qu'il a fait; celui qui a fait l'homme s'est fait homme; mais il est demeuré Dieu sans changement, et il a amélioré l'homme.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Circumdedérunt me viri mendáces, sine causa flagéllis cecidérunt me; * Sed tu, Dómine defénsor, víndica me. V/. Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. * Sed tu. V/. Glória Patri. * Sed tu.</la><fr> R/. Des hommes de mensonge s'attroupent contre moi; sans raison ils me déchirent à coups de fouets. * Lève-toi, Seigneur mon Dieu, pour défendre et juger ma cause! V/. L'angoisse est proche, je n'ai personne pour m'aider. * Lève-toi. V/. Gloire au Père. * Lève-toi.</fr></ligne></liturgia>
