<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus Balduíni Cantuariénsis epíscopi (Pars 2, 1: SC 93, 168-170)</la><fr>Traité de Baudoin de Ford sur le Sacrement de l'autel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui sánguinem Christi fudérunt, non hoc agébant, non hoc cogitábant, ut tolleréntur peccáta mundi. Attamen salutíferæ dispensatióni nesciéntes serviérunt. Salus enim mundi quæ secúta est nec eórum virtútis fuit nec voluntátis nec intentiónis nec óperis, sed Dei virtútis et voluntátis et intentionis et óperis. In illa enim effusióne sánguinis non solum operáta est persequéntium iníquitas, sed operáta est et Salvatóris cáritas. Sed iníquitas effécit opus iniquitátis: cáritas perfécit opus caritátis. Non iníquitas sed cáritas operáta est salútem.</la><fr> Ceux qui versèrent le sang du Christ ne le firent pas pour effacer les péchés du monde. Mais inconsciemment ils ont servi le plan du salut. Le salut du monde, qui s'ensuivit, ne tint ni à leur puissance, ni à leur volonté, ni à leur intention, ni à leur acte, mais vint de la puissance, de la volonté, de l'intention, de l'acte de Dieu. Dans cette effusion de sang, en effet, la haine des persécuteurs n'était pas seule à l'œuvre, mais aussi l'amour du Sauveur. La haine fit son œuvre de haine, l'amour fit son œuvre d'amour. Ce n'est pas la haine, mais l'amour qui œuvra le salut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Salvum me fac, Deus, quóniam intravérunt aquæ usque ad ánimam meam. Ne avértas fáciem tuam a me; * Quóniam tríbulor exáudi me, Deus meus. V/. Inténde ánimæ meæ et líbera eam; propter inimícos meos éripe me. * Quóniam tríbulor.</la><fr> R/. Sauve-moi, Seigneur, les eaux montent jusqu'à ma gorge! Ne détourne pas de moi ta face: * Je suffoque, vite, réponds-moi! V/. Sois proche de moi, rachète-moi, sauve-moi de l'emprise des ennemis! * Je suffoque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Iníquitas tamen sánguinem Christi fudit, et sese effúdit, ut revelaréntur ex multis córdibus cogitatiónes. Cáritas nihilóminus sánguinem Christi fudit, et sese effúdit, ut sciret homo quantum diligerétur a Deo, qui próprio Fílio suo non pepércit. Sic enim Deus diléxit mundum, ut Unigénitum suum daret. Qui quidem Unigénitus oblátus est, non quia Iudæus pótuit, sed quia ipse vóluit. Qui, cum dilexísset suos, in finem diléxit eos. Finis est mors pro amícis suscépta. Hic est finis omnis consummatiónis, finis consummáti amóris. Maiórem caritátem nemo habet, ut ánimam suam ponat quis pro amícis suis.</la><fr> La haine cependant versa le sang du Christ, et se déversa elle-même, pour que fussent révélées les pensées d'un grand nombre de cœurs; l'amour, lui aussi, répandit le sang du Christ, et se répandit lui-même, pour que l'homme sût combien Dieu l'aimait: au point de ne pas épargner son propre Fils. Car Dieu a tant aimé le monde qu'il a donné son Fils unique. Ce Fils unique a été offert, non parce que le Juif a prévalu, mais parce que lui-même l'a voulu. Il a aimé les siens, il les a aimés jusqu'à la fin. La fin, c'est la mort acceptée pour ceux qu'il aime: voilà la fin de toute perfection, la fin de l'amour parfait. Car il n'y a pas de plus grand amour que de donner sa vie pour ses amis.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Contumélias et terróres passus sum ab eis qui erant pacífici mei, et custodiéntes latus meum, * Dicéntes: Decipiámus eum et prævaleámus illi! Sed tu, Dómine, mecum es tamquam bellátor fortis. Cadent in oppróbrium sempitérnum. Et vídeam vindíctam in eis, quia tibi revelávi causam meam. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi, verbum iníquuum mandavérunt advérsum me. * Dicéntes.</la><fr> R/. J'endure les menaces et les outrages de ceux qui étaient en paix avec moi: mes amis guettent mes faux-pas, * Ils disent: S'il se laisse abuser, nous aurons le dessus! Mais, Seigneur, tu es avec moi comme un guerrier redoutable. Ils connaîtront une honte éternelle; et je verrai la revanche que tu prendras sur eux, car c'est à toi que j'ai confié ma cause. V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques. * Ils disent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc Christi cáritas in morte Christi violéntior fuit quam Iudæórum iníquitas. Nec pótuit iníquitas nisi quantum permísit cáritas. Iudas Christum, vel Iudæus, morti trádidit, et hoc ex malígna iniquitáte. Trádidit Pater Fílium, trádidit et se Fílius, et hoc ex caritáte. Nec traditiónis rea est cáritas, sed ínnocens est étiam in morte Christi. Soli enim caritáti licet quidquid libet et impúne. Sola Deum cógere potest quasi imperiósa cáritas. Hæc de cælo Deum depósuit; hæc in cruce pósuit; hæc tam innocénter quam salúbriter sánguinem Christi fudit in remissiónem peccatórum.</la><fr> Cet amour du Christ fut plus puissant, dans la mort du Christ, que la haine des Juifs; la haine put seulement ce que lui permit l'amour. Judas, ou les Juifs, livrèrent le Christ à la mort, et cela par méchante haine; le Père livra son Fils, le Fils se livra lui-même, et cela par amour. L'amour n'est cependant pas coupable de trahison; il est innocent, même quand le Christ en meurt. Car seul, l'amour peut faire impu-nément ce qui lui plaît. Seul, l'amour peut contraindre Dieu et comme lui commander. C'est lui qui l'a fait descendre du ciel et l'a mis en croix, lui qui a répandu le sang du Christ pour la rémission des péchés, en un acte aussi innocent que salutaire.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Viri ímpii dixérunt: Opprimámus virum iustum iniúste et deglutiámus eum tamquam inférnus vivum. Auferámus memóriam illíus de terra, et de spóliis eius sortem mittámus inter nos. Ipsi enim homicídæ thesaurizavérunt sibi mala, insipiéntes et malígni odérunt sapiéntiam, * Et rei facti sunt in cogitatiónibus suis. V/. Dixérunt ímpii apud se, non recte cogitántes: Circumveniámus iustum, quóniam contrárius est opéribus nostris. * Et rei. V/. Glória Patri. * Et rei.</la><fr> R/. Les impies déclarent: Opprimons injustement le juste; comme le shéol, engloutissons-le tout vivant. Effaçons de la terre sa mémoire, et tirons au sort entre nous ses vêtements. C'est contre eux-mêmes que ces meurtriers accumulent les actions mauvaises: folie et méchanceté leur font haïr la sagesse. * Ils sont coupables de faux raisonnements. V/. Les impies ne sont pas dans la vérité lorsqu'ils raisonnent ainsi en eux-mêmes: Attirons le juste dans un piège, car il s'oppose à notre conduite. * Ils sont. V/. Gloire au Père. * Ils sont.</fr></ligne></liturgia>
