<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Ieremíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Jérémie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est verbum Dómini ad me dicens: " Non accípies uxórem, et non erunt tibi fílii et fíliæ in loco isto. Quia hæc dicit Dóminus super fílios et fílias qui generántur in loco isto, et super matres eórum quæ genuérunt eos, et super patres eórum de quorum stirpe sunt nati in terra hac: Mórtibus ægrotatiónum moriéntur, non plangéntur et non sepeliéntur; in sterquilínium super fáciem terræ erunt et gládio et fame consuméntur, et erit cadáver eórum in escam volatílibus cæli et béstiis terræ."</la><fr> La parole du Seigneur me fut adressée en ces termes: "Ne prends pas femme; tu n'auras en ce lieu ni fils ni fille! Car ainsi parle le Seigneur à propos des fils et des filles qui vont naître en ce lieu, des mères qui les enfanteront et des pères qui les engendreront en ce pays: Ils mourront de mala-dies mortelles, sans être pleurés ni enterrés; ils serviront de fumier sur le sol; ils finiront par l'épée et la famine, et leurs cadavres seront la pâture des oiseaux du ciel et des bêtes sauvages."</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dóminus mecum est tamquam bellátor fortis; proptérea persecúti sunt me, et intellégere non potuérunt. * Dómine, probans renes et corda, tibi revelávi causam meam. V/. Et vim faciébant qui quærébant ánimam meam, et qui inquirébant mala mihi locúti sunt vanitátes. * Dómine.</la><fr> R/. Le Seigneur est avec moi comme un guerrier redoutable: mes persécuteurs s'écrouleront, impuissants. * Seigneur de l'univers, toi qui scrutes les reins et les cœurs, c'est à toi que j'ai confié ma cause. V/. Ceux qui veulent ma perte me talonnent, ces gens qui cherchent mon malheur prononcent des paroles maléfiques. * Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hæc enim dixit Dóminus: " Ne ingrediáris domum convívii neque vadas ad plangéndum neque lugébis eos, quia ábstuli pacem meam a pópulo isto, dicit Dóminus, misericórdiam et miseratiónes. Et moriéntur grandes et parvi in terra ista, non sepeliéntur neque plangéntur, et non se incídent, neque calvítium fiet pro eis. Et non frangent lugénti panem ad consolándum super mórtuo et non dabunt ei cálicem ad consolándum super patre suo et matre. Et domum convívii non ingrediéris, ut sédeas cum eis et cómedas et bibas. Quia hæc dicit Dóminus exercítuum, Deus Israel: Ecce ego áuferam de loco isto in óculis vestris et in diébus vestris vocem gáudii et vocem lætítiæ, vocem sponsi et vocem sponsæ. "</la><fr> Oui, ainsi parle le Seigneur: " N'entre pas dans une maison où l'on fait le deuil, ne va pas pleurer ni plaindre les gens, car j'ai retiré ma paix de ce peuple -  oracle du Seigneur -  ainsi que la pitié et la miséricorde. Grands et petits mourront en ce pays sans être enterrés ni pleurés; pour eux, on ne se fera ni incisions ni tonsure. On ne rompra pas le pain pour qui est dans le deuil, pour le consoler au sujet d'un mort; on ne lui offrira pas la coupe de consolation pour son père ou sa mère. N'entre pas non plus dans une maison où l'on festoie, pour t'asseoir avec eux à manger et à boire. Car ainsi parle le Seigneur des armées, le Dieu d'Israël: Voici, je vais faire taire ici, sous vos yeux et de vos jours, les cris de joie et d'allégresse, les chants du fiancé et de la fiancée. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixérunt ímpii apud se, non recte cogitántes: Circumveniámus iustum, quóniam contrárius est opéribus nostris. Promíttit se sciéntiam Dei habére, Fílium Dei se nóminat et gloriátur Patrem se habére Deum. * Videámus si sermónes illíus veri sint; et si est verus Fílius Dei, líberet illum de mánibus nostris; morte turpíssima condemnémus eum. V/. Viri ímpii dixérunt: Opprimámus virum iustum iniúste, et de spóliis eius sortem mittámus. * Videámus.</la><fr> R/. Les impies ne sont pas dans la vérité lorsqu'ils raisonnent ainsi en eux-mêmes: Attirons le juste dans un piège, car il s'oppose à notre conduite, il prétend posséder la connaissance de Dieu, il s'intitule Fils de Dieu, il se vante d'avoir Dieu pour Père. * Voyons si ses paroles sont vraies; et, s'il est vraiment Fils de Dieu, Dieu le délivrera de nos mains; condamnons-le à une mort infâme. V/. Les impies déclarent: Opprimons injustement le juste, et tirons au sort entre nous ses vêtements. * Voyons.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et cum annuntiáveris pópulo huic ómnia verba hæc, et díxerint tibi: " Quare locútus est Dóminus super nos omne malum grande istud? Quæ iníquitas nostra et quod peccátum nostrum quod peccávimus Dómino Deo nostro?", dices ad eos: "Quia dereliquérunt me patres vestri, ait Dóminus, et abiérunt post deos aliénos et serviérunt eis et adoravérunt eos et me dereliquérunt et legem meam non custodiérunt. Sed et vos peius operáti estis quam patres vestri: ecce enim ámbulat unusquísque post pravitátem cordis sui mali, ut me non áudiat. Et eíciam vos de terra hac in terram quam ignorátis, vos et patres vestri; et serviétis ibi diis aliénis, die ac nocte, quia non dabo vobis grátiam. Proptérea ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et non dicétur ultra: "Vivit Dóminus qui edúxit fílios Israel de terra Ægýpti!", sed: "Vivit Dóminus qui edúxit fílios Israel de terra aquilónis et de univérsis terris ad quas eiéci eos!" Et redúcam eos in terram suam quam dedi pátribus eórum. "</la><fr> Quand tu auras annoncé à ce peuple toutes ces paroles et qu'on te demandera: " Pourquoi le Seigneur a-t-il proclamé contre nous tout cet immense malheur? Quelle est notre faute? Quel péché avons-nous commis contre le Seigneur notre Dieu? " Alors tu leur répondras: " C'est que vos pères m'ont abandonné -  oracle du Seigneur -  ils ont suivi d'autres dieux, les servant et se prosternant devant eux. Et moi, ils m'ont abandonné, ils n'ont pas gardé ma Loi! Et vous, vous avez agi plus mal que vos pères. Voici, chacun de vous se conduit selon l'obstination de son cœur mauvais, sans m'écouter. Je vous jetterai donc hors de ce pays, dans un pays inconnu de vous et de vos pères; là vous servirez d'autres dieux, jour et nuit, car je ne vous ferai plus grâce. " Aussi, voici venir des jours -  oracle du Seigneur -  où l'on ne dira plus: "Le Seigneur est vivant, qui a fait monter les Israélites du pays d'Égypte!" , mais: "Le Seigneur est vivant, qui a fait monter les Israélites du pays du Nord et de tous les pays où il les avait dispersés! " Je les ramènerai sur la terre que j'avais donnée à leurs pères!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Agnus Dei Christus immolátus est pro salúte mundi. Nam de paréntis protoplásti fraude factor cóndolens, quando pomi noxiális morte morsu córruit; * Ipse lignum tunc notávit, damna ligni ut sólveret. V/. Christus factus est pro nobis obœdiens usque ad mortem, mortem autem crucis. * Ipse lignum. V/. Glória Patri. * Ipse lignum.</la><fr> R/. L'Agneau de Dieu, le Christ, s'est laissé immoler pour le salut du monde; car il était ému de compassion envers l'égarement d'Adam, le premier modelé, qui s'était précipité dans la mort, en mordant au fruit nuisible. * Le Rédempteur a lui-même choisi l'arbre, pour annuler la condamnation issue de l'arbre. V/. Pour nous, le Christ s'est fait obéissant jusqu'à mourir, et à mourir sur une croix. * Le Rédempteur. V/. Gloire au Père. * Le Rédempteur.</fr></ligne></liturgia>
