<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Ieremíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Jérémie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Seduxísti me, Dómine, et sedúctus sum; fórtior me fuísti et invaluísti. Factus sum in derísum tota die, omnes subsánnant me. Quia quotiescúmque loquor, vocíferor, iniquitátem et vastitátem clámito; et factus est mihi sermo Dómini in oppróbrium et in derísum tota die. Et dixi: " Non recordábor eius neque loquar ultra in nómine illíus. " Et factus est in corde meo quasi ignis exæstuans clausúsque in óssibus meis: et deféci, ferre non sústinens. Audívi enim contumélias multórum et terrórem in circúitu: " Denuntiáte, et denuntiémus eum. " Omnes pacífici mei observábant lapsum meum: " Forte decipiétur, et prævalébimus advérsus eum et consequémur ultiónem ex eo. "</la><fr> Tu m'as séduit, Seigneur, et je me suis laissé séduire; tu m'as maîtrisé, tu as été le plus fort. Je suis prétexte continuel à la moquerie, la fable de tout le monde. Chaque fois que j'ai à parler, je dois crier et proclamer: " Violence et dévastation! " La parole du Seigneur a été pour moi source d'opprobre et de moquerie tout le jour. Je me disais: " Je ne penserai plus à lui, je ne parlerai plus en son Nom"; mais c'était en mon cœur comme un feu dévorant, enfermé dans mes os. Je m'épuisais à le contenir, mais je n'ai pas pu. J'entendais les calomnies de beaucoup: " Terreur de tous côtés! Dénoncez! Dénonçons-le! " Tous ceux qui étaient en paix avec moi guettaient ma chute: " Peut-être se laissera-t-il séduire? Nous serons plus forts que lui et tirerons vengeance de lui! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iudas, mercátor péssimus, ósculo pétiit Dóminum. Ille, ut agnus ínnocens, non negat Iudæ ósculum. * Denariórum número Christum Iudis trádidit. V/. Mélius illi erat si natus  non fuísset. * Denariórum.</la><fr> R/. Judas, ce misérable mercantile, dans un baiser assaille le Seigneur: lui, cet agneau innocent, ne refuse pas le baiser de Judas; * Pour quelques deniers, le malheureux livre le Christ aux autorités juives. V/. Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né! * Pour quelques deniers.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dominus autem mecum est quasi bellátor fortis; idcírco qui persequúntur me cadent et infírmi erunt. Confundéntur veheménter, quia non prosperáti sunt; oppróbrium sempitérnum quod numquam delébitur. Et tu, Dómine exercítuum, probátor iusti, qui vides renes et cor, vídeam, quæso, ultiónem tuam ex eis; tibi enim revelávi causam meam.</la><fr> Mais le Seigneur est avec moi comme un héros puissant; mes adversaires vont trébucher, vaincus: les voilà tout confus de leur échec; honte éternelle, inoubliable. Seigneur des armées, qui scrutes le juste et vois les reins et le cœur, je verrai la vengeance que tu tireras d'eux, car c'est à toi que j'ai exposé ma cause.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eram quasi agnus ínnocens, ductus sum ad immolándum, et nesciébam: consílium fecérunt inimíci mei advérsum me, dicéntes: * Veníte, mittámus lignum in panem eius, et conterámus eum de terra vivéntium. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi; verbum iníquum mandavérunt advérsum me, dicéntes: * Veníte.</la><fr> R/. J'étais comme un agneau docile qu'on mène à l'abattoir, et je ne savais pas ce que mes ennemis préparaient contre moi. Ils disaient: * Venez, mettons du bois dans son pain, retranchons-le de la terre des vivants. V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques: * Venez.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cantáte Dómino, laudáte Dóminum, quia liberávit ánimam páuperis de manu malórum. Maledícta dies in qua natus sum; dies in qua péperit me mater mea, non sit benedícta. Maledíctus vir qui annuntiávit patri meo dicens: " Natus est tibi puer másculus " et gáudio lætificávit eum; sit homo ille ut sunt civitátes quas subvértit Dóminus et non pænítuit eum: áudiat clamórem mane et ululátum in témpore meridiáno, qui non me interfécit a vulva, ut fíeret mihi mater mea sepúlcrum, et vulva eius concéptus ætérnus. Quare de vulva egréssus sum, ut vidérem labórem et dolórem, et consumeréntur in confusióne dies mei?</la><fr> Chantez le Seigneur, louez le Seigneur, car il a délivré l'âme du malheureux de la main des malfaisants. Maudit soit le jour où je suis né! Le jour où ma mère m'enfanta, qu'il ne soit pas béni! Maudit soit l'homme qui annonça à mon père cette nouvelle: " Un fils, un garçon t'est né! " et le combla de joie. Que cet homme soit pareil aux villes que le Seigneur a renversées sans pitié; qu'il entende le cri d'alarme au matin et le cri de guerre en plein midi, car il ne m'a pas fait mourir dès le sein, pour que ma mère soit un tombeau et que ses entrailles me portent à jamais. Pourquoi donc suis-je sorti du sein? Pour voir tourment et peine et finir mes jours dans la honte.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Omnes amíci mei dereliquérunt me, et prævaluérunt insidiántes mihi. Trádidit me quem diligébam; et terribílibus óculis plaga crudéli percutiéntes, * Acéto potábant me. V/. Et dedérunt in escam meam fel, et in siti mea, * Acéto. V/. Glória Patri. * Acéto.</la><fr> R/. Tous mes amis se sont détournés de moi, ceux qui m'attaquent ont pris le dessus: il m'a livré celui que j'aimais; dardant les yeux sur moi, on me frappait d'une plaie cruelle; * Ils m'ont donné à boire du vinaigre. V/. À mon pain ils ont mêlé du poison; et quand j'avais soif, * Ils m'ont donné. V/. Gloire au Père. * Ils m'ont donné.</fr></ligne></liturgia>
