<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Fer. 4 Hebd. Sanctæ, 3-4: EC 5, 58-59)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vidimus eum et non erat ei aspéctus, nec speciósum forma præ fíliis hóminum, sed oppróbrium hóminum, tamquam leprósum; novíssimum virórum, plane virum dolórum, a Deo percússum et humiliátum; ita ut nulla esset ei spécies neque decor. O novíssimum, et altíssimum! O húmilem, et sublímem! O oppróbrium hóminum, et glóriam angelórum! Nemo illo sublímior, neque humílior. Dénique sputis íllitus est, oppróbriis saturátus est, morte turpíssima condemnátus est, cum scelerátis deputátus est. Nihílne merébitur vel ista humílitas, quæ hunc habet modum, immo quæ tam est ultra modum? Sicut est patiéntia singuláris, sic humílitas admirábilis, útraque sine exémplo.</la><fr> Nous l'avons vu, et il n'y avait rien en lui qui pût attirer nos regards, le plus beau des enfants des hommes est devenu objet d'horreur, comme un lépreux, le dernier des hommes, vraiment l'homme de la douleur, frappé par Dieu et humilié, et il n'y avait plus en lui ni éclat ni beauté. Ô dernier des hommes, qui es premier Humilié, exalté. Ô déchet des hommes et gloire des anges. Nul n'est plus haut que lui et nul n'est plus bas. Il a été couvert de crachats, saturé d'opprobres, condamné à la mort la plus honteuse et mis au rang des criminels. Ne méritera-t-elle rien, cette humilité aussi qui embrasse une telle mesure, bien plus, qui dépasse tellement toute mesure? De même que la patience du Christ est unique, ainsi son humilité est admirable, sans exemple toutes deux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Eram quasi agnus ínnocens, ductus sum ad immolándum, et nesciébam: consílium fecérunt inimíci mei advérsum me, dicéntes: * Veníte, mittámus lignum in panem eius, et conterámus eum de terra vivéntium. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi; verbum iníquum mandavérunt advérsum me, dicéntes: * Veníte.</la><fr> R/. J'étais comme un agneau docile qu'on mène à l'abattoir, et je ne savais pas ce que mes ennemis préparaient contre moi. Ils disaient: * Venez, mettons du bois dans son pain, retranchons-le de la terre des vivants. V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques: * Venez.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Utrámque tamen magnífice causa ipsa comméndat; nimírum cáritas est. Propter nímiam enim caritátem suam qua diléxit nos Deus, ut servum redímeret, nec Pater Fílio, nec sibi Fílius ipse pepércit. Vere nímiam, quia et hæc mensúram excédit, modum súperat, plane superéminens univérsis. Nec sane áliud áliquid patiéntiam hanc et humilitátem æque illústrat, quam quod trádidit in mortem ánimam suam et peccáta multórum tulit, étiam pro transgressóribus rogans, ut non perírent. Fidélis sermo, et omni acceptióne dignus! Quia enim vóluit, oblátus est. Non modo vóluit et oblátus est, sed quia vóluit. Solus nimírum potestátem hábuit ponéndi ánimam suam: nemo eam ábstulit ab eo; óbtulit ultro.</la><fr> L'une et l'autre prennent plus de splendeur encore si l'on pense à leur racine: Le trop grand amour dont Dieu nous a aimés. Pour racheter l'esclave, le Père n'a pas épargné son Fils, le Fils ne s'est pas épargné lui-même. Trop grand, oui, car il dépasse mesure et mode, l'emportant sur tout autre amour. Rien ne définit mieux sa patience et son humilité: il a donné sa vie et porté le péché de la multitude, priant encore pour les coupables. Parole fidèle, digne de toute créance: c'est parce qu'il l'a voulu qu'il est devenu sacrifice. On ne doit pas seulement dire qu'il l'a voulu et qu'il est devenu sacrifice, mais parce qu'il l'a voulu Car il eut seul ce pouvoir de déposer sa vie: nul ne la lui ôta, il l'offrit spontanément.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Omnes amíci mei dereliquérunt me, et prævaluérunt insidiántes mihi. Trádidit me quem diligébam; et terribílibus óculis plaga crudéli percutiéntes, * Acéto potábant me. V/. Et dedérunt in escam meam fel, et in siti mea, * Acéto.</la><fr> R/. Tous mes amis se sont détournés de moi, ceux qui m'attaquent ont pris le dessus: il m'a livré celui que j'aimais; dardant les yeux sur moi, on me frappait d'une plaie cruelle; * Ils m'ont donné à boire du vinaigre. V/. À mon pain ils ont mêlé du poison; et quand j'avais soif, * Ils m'ont donné.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum accepísset acétum dixit: Consummátum est. Nihil restat impléndum iam non est quod exspéctem. Et inclináto cápite, factus obœdiens usque ad mortem, trádidit spíritum. Quis tam fácile quando vult dormit? Magna quidem infírmitas mori; sed plane sic mori, virtus imménsa. Nempe quod infírmum est Dei, fórtius est homínibus. Solus in mortem trádidit ánimam suam, qui solus virtúte própria regréssus est ad vitam. Solus potestátem hábuit ponéndi, qui solus facultátem æque hábuit líberam resuméndi, impérium habens vitæ et mortis.</la><fr> Ayant pris le vinaigre, il dit: Tout est consommé. Toutes choses sont accomplies, je n'attends rien de plus. Et, inclinant la tête, obéissant jusqu'à la mort, il rendit l'esprit. Quel homme peut s'endormir ainsi dans la mort, au gré de sa volonté Mourir, quelle grande infirmité mais mourir ainsi, quelle force immense Vraiment, ce qui est faiblesse de Dieu est plus fort que les hommes. Seul pouvait se livrer ainsi à la mort celui qui seul allait revenir à la vie par sa vertu propre. Seul il eut le pouvoir de donner sa vie, lui qui, seul, pouvait la reprendre parce qu'il commande la vie et la mort.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iudas, mercátor péssimus, ósculo pétiit Dóminum. Ille, ut agnus, ínnocens non negat Iudæ ósculum. * Denariórum número Christum Iudæis trádidit. V/. Mélius illi erat si natus non fuísset. * Denariórum. V/. Glória Patri. * Denariórum.</la><fr> R/. Judas, ce misérable mercantile, dans un baiser assaille le Seigneur: lui, cet agneau innocent, ne refuse pas le baiser de Judas; * Pour quelques deniers, le malheureux livre le Christ aux autorités juives. V/. Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né! * Pour quelques deniers. V/. Gloire au Père. * Pour quelques deniers</fr></ligne></liturgia>
