<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Lamentatiónum</la><fr>Du livre des Lamentations</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> [ALeph.]   Ego vir videns paupertátem meam in virga indignatiónis eius; me minávit et addúxit in ténebras et non in lucem: tantum in me vertit et convértit manum suam tota die.</la><fr> [Aleph.]   Je suis l'homme qui a connu la misère, sous la verge de sa fureur. C'est moi qu'il a conduit et fait marcher dans la ténèbre et sans lumière. Contre moi seul, il tourne et retourne sa main tout le jour.</fr></ligne><ligne id="4"><la>[Bèt.]   Consúmpsit pellem meam et carnem meam, contrívit ossa mea, ædificávit in gyro meo et circúmdedit me felle et labóre; in tenebrósis collocávit me quasi mórtuos sempitérnos.</la><fr>[Bèt.]   Il a consumé ma chair et ma peau, rompu mes os. Il a élevé contre moi des constructions, cerné ma tête de tourment. Il m'a fait habiter dans les ténèbres, comme ceux qui sont morts à jamais.</fr></ligne><ligne id="5"><la>[Gimel.]   Circumædificávit advérsum me, ut non egrédiar, aggravávit cómpedem meum; sed et cum clamávero et rogávero, exclúsit oratiónem meam; conclúsit vias meas lapídibus quadris, sémitas meas subvértit.</la><fr>[Gimel.]   Il m'a emmuré, et je ne puis sortir; il a rendu lourdes mes chaînes. Quand même je crie et j'appelle, il arrête ma prière. Il a barré mes chemins avec des pierres de taille, obstrué mes sentiers.</fr></ligne><ligne id="6"><la>[Dalèt.]   Ursus insídians factus est mihi, leo in abscónditis; sémitas meas subvértit et confrégit me, pósuit me desolátam; teténdit arcum suum et pósuit me quasi signum ad sagíttam.</la><fr>[Dalèt.]   Il est pour moi un ours aux aguets, un lion à l'affût. Faisant dévier mes chemins, il m'a déchiré, il a fait de moi une horreur. Il a bandé son arc et m'a visé comme une cible pour ses flèches.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Amícus meus ósculi me trádidit signo: quem osculátus fúero, ipse est, tenéte eum. Hoc malum fecit signum, qui per ósculum adimplévit homicídium. * Infélix prætermísit prétium sánguinis, et in fine láqueo se suspéndit. V/. Mélius illi erat si natus  non fuísset. * Infélix.</la><fr> R/. Mon ami m'a livré au signe d'un baiser: Celui que j'embrasserai, c'est lui, arrêtez-le. Il a fait ce signe coupable d'accomplir l'homicide par un baiser! * Le malheureux n'a pas profité du prix du sang, et, pour finir, il s'est pendu. V/. Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né! * Le malheureux.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="9"><la> [Hé.]   Misit in rénibus meis fílias pháretræ suæ; factus sum in derísum omni pópulo meo, cánticum eórum tota die; replévit me amaritudínibus, inebriávit me absínthio.</la><fr> [Hé.]   Il a planté en mes reins les flèches de son carquois. Je suis devenu la risée de tout mon peuple, leur chanson tout le jour. Il m'a saturé d'amertume, il m'a enivré d'absinthe.</fr></ligne><ligne id="10"><la>[Vav.]   Et fregit in glárea dentes meos, depréssit me cínere; et repúlsa est a pace ánima mea, oblítus sum bonórum, et dixi: " Périit splendor meus et spes mea a Dómino. "</la><fr>[Vav. ]   Il a brisé mes dents avec du gravier, il m'a nourri de cendre. Mon âme est exclue de la paix, j'ai oublié le bonheur! J'ai dit: "Mon existence est finie, mon espérance qui venait du Seigneur."</fr></ligne><ligne id="11"><la>[Zaïn.]   Recordáre paupertátis et peregrinatiónis meæ, absínthii et fellis; memória memor est et tabéscit in me ánima mea: hæc récolam in corde meo, ídeo sperábo.</la><fr>[Zaïn.]   Souviens-toi de ma misère et de mon angoisse: c'est absinthe et fiel! Elle s'en souvient, elle s'en souvient, mon âme, et elle s'effondre en moi. Voici ce qu'à mon cœur je rappellerai pour reprendre espoir.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Unus ex discípulis meis tradet me hódie. Væ illi per quem tradar ego! * Mélius illi erat, si natus non fuísset. V/. Qui intíngit mecum manum in parópside, hic me traditúrus est in manus peccatórum. * Mélius.</la><fr> R/. L'un des disciples va me livrer aujourd'hui: malheureux l'homme par qui je suis livré. * Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né! V/. Celui qui met la main au plat en même temps que moi, celui-là me livrera aux mains des pécheurs. * Il vaudrait mieux.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="14"><la> [Hèt.]   Misericordiæ Dómini, quia non sumus consúmpti, quia non defecérunt miseratiónes eius; novæ sunt omni mane, magna est fides tua. " Pars mea Dóminus, dixit ánima mea; proptérea exspectábo eum. "</la><fr> [Hèt.]   Les faveurs du Seigneur ne sont pas finies, ni ses compassions épuisées; elles se renouvellent chaque matin, grande est sa fidélité! " Ma part, c'est le Seigneur! dit mon âme, c'est pourquoi j'espère en lui. "</fr></ligne><ligne id="15"><la>[Tèt.]   Bonus est Dóminus sperántibus in eum, ánimæ quærénti illum; bonum est præstolári cum siléntio salutáre Dómini; bonum est viro, cum portáverit iugum ab adolescéntia sua.</la><fr>[Tèt.]   Le Seigneur est bon pour qui se fie à lui, pour l'âme qui le cherche. Il est bon d'attendre en silence le salut du Seigneur. Il est bon pour l'homme de porter le joug dès sa jeunesse,</fr></ligne><ligne id="16"><la>[Yod.]   Sedébit solitárius et tacébit, cum istud impónitur ei; ponet in púlvere os suum, si forte sit spes; dabit percutiénti se maxíllam, saturábitur oppróbriis.</la><fr>[Yod.]   que solitaire et silencieux il s'asseye quand le Seigneur l'impose sur lui, qu'il mette sa bouche dans la poussière: peut-être y a-t-il de l'espoir! qu'il tende la joue à qui le frappe, qu'il se rassasie d'opprobres!</fr></ligne><ligne id="17"><la>[Kaph.]   Quia non repéllet in sempitérnum Dóminus; quia si afflíxit, et miserébitur secúndum multitúdinem misericordiárum suárum: non enim humíliat ex corde suo et afflígit fílios hóminum.</la><fr>[Kaph.]   Car le Seigneur ne rejette pas les humains pour toujours: s'il a affligé, il prend pitié selon sa grande bonté. Car ce n'est pas de bon cœur qu'il humilie et afflige les fils d'homme!</fr></ligne><ligne id="18"><la> R/. Velum templi scissum est, et omnis terra trémuit; latro de cruce clamábat dicens: * Meménto mei, Dómine, dum véneris in regnum tuum. V/. Amen dico tibi, hódie mecum eris in paradíso. * Meménto mei. V/. Glória Patri. * Meménto mei.</la><fr> R/. Le voile du temple se déchira, toute la terre trembla; le larron suspendu à la croix s'écriait: * Souviens-toi de moi, Seigneur, lorsque tu viendras inaugurer ton règne! V/. Amen, je te le déclare, aujourd'hui, avec moi, tu seras dans le paradis. * Souviens-toi. V/. Gloire au Père. * Souviens-toi.</fr></ligne></liturgia>
