<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Ieremíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Jérémie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Væ mihi, mater mea, quóniam genuísti me virum rixæ et virum discórdiæ in univérsa terra! Non fenerávi, nec fenerávit mihi quisquam; omnes maledícunt mihi. Amen, Dómine, ministrávi tibi in bonum, intercéssi apud te in témpore afflictiónis et in témpore tribulatiónis pro inimíco. Numquid frángitur ferro ferrum aquilónis et æs? " Divítias tuas et thesáuros tuos in direptiónem dabo gratis, propter ómnia peccáta tua, in ómnibus términis tuis. Et servíre te fáciam inimícis tuis in terra quam nescis, quia ignis succénsus est in furóre meo; super vos ardébit. "</la><fr> Malheur à moi, ma mère, car tu m'as enfanté homme de querelle et de discorde pour tout le pays! Jamais je ne prête ni n'emprunte, pourtant tout le monde me maudit. En vérité, Seigneur, ne t'ai-je pas servi de mon mieux? Ne t'ai-je pas supplié au temps du malheur et de la détresse? Le fer brisera-t-il le fer du Nord et le bronze? -  " Ta richesse et tes trésors, je vais les livrer au pillage, sans contrepartie, à cause de tous les péchés, sur tout ton territoire. Je te rendrai esclave de tes ennemis dans un pays que tu ne connais pas, car ma fureur a allumé un feu qui va brûler sur vous. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Una hora non potuístis vigiláre mecum, qui exhortabímini mori pro me? * Vel Iudam non vidétis, quómodo non dormit, sed festínat trádere me Iudæis? V/. Dormíte iam et requiéscite, ecce appropínquat qui me traditúrus est in manus peccatórum. * Vel Iudam.</la><fr> R/. Ainsi, vous n'avez pas eu la force de veiller une heure avec moi? Vous qui vous encouragiez à mourir pour moi? * Et  Judas: ne voyez-vous pas qu'il ne dort pas, lui, mais se hâte d'aller me livrer aux autorités juives? V/. Désormais, vous pouvez dormir et vous reposer: le voici tout proche celui qui me livre aux mains des pécheurs. * Et  Judas.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Tu scis, Dómine, recordáre mei et vísita me et víndica me de his qui persequúntur me; noli in patiéntia tua abrípere me, scito quóniam sustínui pro te oppróbrium. Invénti sunt sermónes tui, et comédi eos, et factum est mihi verbum tuum in gáudium et in lætítiam cordis mei, quóniam invocátum est nomen tuum super me, Dómine, Deus exercítuum. Non sedi in concílio ludéntium et gloriátus sum; a fácie manus tuæ solus sedébam, quóniam indignatióne replésti me. Quare factus est dolor meus perpétuus, et plaga mea desperábilis rénuit curári? Factus es mihi quasi rivus mendax, aquæ infidéles.</la><fr> Toi, tu le sais, Seigneur! Souviens-toi de moi, visite-moi et venge-moi de mes persécuteurs. Dans la lenteur de ta colère ne m'entraîne pas. Reconnais que je subis l'opprobre pour ta cause. Quand tes paroles se présentaient, je les dévorais: ta parole était mon ravissement et l'allégresse de mon cœur. Car c'est ton Nom que je portais, Seigneur, Dieu des armées. Jamais je ne m'asseyais dans une réunion de railleurs pour m'y divertir. Sous l'emprise de ta main, je me suis tenu seul, car tu m'avais empli de colère. Pourquoi ma souffrance est-elle continue, ma blessure incurable, rebelle aux soins? Vraiment tu es pour moi comme un ruisseau trompeur aux eaux décevantes!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce turba, et qui vocabátur Iudas venit et, dum appropinquáret ad Iesum ut eum oscularétur, Iesus dixit ad eum: Iuda, ósculo tradis Fílium hóminis * Ad crucifigéndum? V/. Fílius quidem hóminis vadit, sicut scriptum est de illo; væ autem hómini illi per quem tradétur * Ad crucifigéndum.</la><fr> R/. Une troupe survint, avec l'homme nommé Judas; et, tandis que ce dernier s'approchait de Jésus pour l'embrasser, Jésus lui dit: Judas, c'est par un baiser que tu livres le Fils de l'homme * Pour être crucifié? V/. Le Fils de l'homme s'en va, comme il est écrit à son sujet; mais malheureux l'homme par qui le Fils de l'homme est livré * Pour être crucifié.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Propter hoc hæc dicit Dóminus: " Si convérteris, convértam te, et ante fáciem meam stabis; et si separáveris pretiósum a vili, quasi os meum eris; converténtur ipsi ad te, et tu non convertéris ad eos. Et dabo te pópulo huic in murum reum fortem; et bellábunt advérsum te et non prævalébunt, quia ego tecum sum, ut salvem te et éruam te, dicit Dóminus. Et liberábo te de manu pessimórum et rédimam te de manu fórtium. "</la><fr> Alors le Seigneur répondit: " Si tu reviens, et que je te fais revenir, tu te tiendras devant moi. Si de ce qui est vil tu tires ce qui est noble, tu seras comme ma bouche. Eux reviendront vers toi, mais toi, tu n'as pas à revenir vers eux! Je ferai de toi, pour ce peuple-là, un rempart de bronze fortifié. Ils lutteront contre toi mais ne pourront rien contre toi, car je suis avec toi pour te sauver et te délivrer, oracle du Seigneur. Je veux te délivrer de la main des méchants et te racheter de la poigne des violents. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Vínea mea elécta, ego te plantávi; * Quómodo convérsa es in amaritúdinem ut me crucifígeres et Barábbam dimítteres? V/. Ego quidem plantávi te, vínea mea, omne semen verum. * Quómodo . V/. Glória Patri. * Quómodo.</la><fr> R/. Ô ma vigne, cep de choix que j'avais planté moi-même, * Comment es-tu devenue un plant d'amertume, au point de me crucifier et de relâcher Barabbas? V/. C'est moi qui t'avais plantée, ma vigne, comme une bonne souche d'authentique provenance. * Comment. V/. Gloire au Père. * Comment.</fr></ligne></liturgia>
