<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Hymnis sancti Ephræm diáconi (Hymnus de Crucifixione, 3, 4-12: CSCO 249/109, 40-42; versio Lamy)</la><fr>D'une hymne de saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beátus es, o loce, quia duo discípuli missi sunt ut te ad cœnam suam designárent. Posthábitæ fuérunt ædes a Salomóne ædificátæ Herodísque palátia; gratam sibi puritátem vidit in te et in médio tui invénit sanctitátem; fídei tuæ largítus est præstantíssima suæ benedictiónis dona in mercédem tui ministérii. Beátus es, o iuste loce, quia in te Dóminus noster fregit corpus suum. Parvus locus spectáculum datum est univérso mundo illúmque replévit; per Móysen e monte glorióso datum est fœdus exíguum, fœdus vero magnum ex habitáculo exíguo egréssum est et implévit terram.</la><fr> Ô lieu, bienheureux es-tu: deux disciples furent envoyés te désigner pour y manger leur Pâque. Voici relégués au second rang le temple édifié par Salomon et le palais d'Hérode; en toi le Seigneur vit une pureté qui lui agrée; au milieu de toi, il trouva la sainteté. À ta loyale fidélité, il accorda de sa bénédiction les dons les plus excellents en récompense du service que tu lui rendis. Ô lieu saint, bienheureux es-tu: en toi, le Seigneur rompit son Corps. Un lieu minuscule a été offert en spectacle au monde entier et l'a rempli. Par Moïse, d'un mont glorieux, une alliance restreinte fut donnée, mais d'un habitacle exigu est sortie une vaste Alliance qui a rempli la terre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce turba, et qui vocabátur Iudas venit et, dum appropinquáret ad Iesum ut eum oscularétur, Iesus dixit ad eum: Iuda, ósculo tradis Fílium hóminis * Ad crucifigéndum? V/. Fílius quidem hóminis vadit, sicut scriptum est de illo; væ autem hómini illi per quem tradétur * Ad crucifigéndum.</la><fr> R/. Une troupe survint, avec l'homme nommé Judas; et, tandis que ce dernier s'approchait de Jésus pour l'embrasser, Jésus lui dit: Judas, c'est par un baiser que tu livres le Fils de l'homme * Pour être crucifié? V/. Le Fils de l'homme s'en va, comme il est écrit à son sujet; mais malheureux l'homme par qui le Fils de l'homme est livré * Pour être crucifié.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Omnia quæ Móyses gessit, útpote figúræ, infírma erant. Opórtuit porro figúras créscere, ne despiceréntur donec eárum adimplétio contíngeret. At in contrárium opórtuit magnitúdinem nostri Salvatóris immínui, quia natúra Dei gloriósa a creatúris cerni nequit nisi sub infirmitátis velo. In te rursus appáruit Abrahæ quando currit ad pecus et áttulit vítulum ángelis. Séraphim trepidárunt vidéntes Fílium, síndone renes accínctum, pedes discipulórum in pelvi lavántem. Nec os valet dícere nec lingua narráre quomódo propaláta est immundítia furis qui trádidit eum. O beáte loce! Tua angústia univérso mundo oppóni potest; quod in te continétur, quantúmvis parvum sit, totum mundum replet. Beátum habitáculum tuum, in quo manu benedícta fractus est panis! In te ácinus e Maria ortus in cálice salútis compréssus est.</la><fr> Tout ce qu'accomplit Moïse était, en tant que figure, de faible poids. Il fallut que, de proche en proche, pour n'être point dédaignées, grandissent les figures, jusqu'à ce qu'advint leur plein achèvement. Et il fallut qu'au contraire se réduisît la grandeur de notre Sauveur, car de Dieu la glorieuse nature ne peut être perçue des créatures, si ce n'est sous le voile de l'infirmité. En toi, une seconde fois, il apparut à Abraham courant au troupeau et rapportant un veau pour les anges. Les Séraphins frémissent lorsqu'ils voient le Fils, s'étant ceint les reins d'un linge et lavant dans un bassin les pieds de ses disciples. Ni la bouche ne peut dire ni la langue raconter comment fut divulguée l'ignominie du voleur qui le livra. Ô lieu bienheureux! Ton étroitesse peut faire face au monde tout entier; ce qui en toi est contenu, aussi petit qu'il soit, emplit le monde. Bienheureux ton habitacle, en lequel par une main bénie, a été rompu le pain! En toi, dans le calice du salut, a été pressée la grappe issue de Marie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vínea mea elécta, ego te plantávi; * Quómodo convérsa es in amaritúdinem ut me crucifígeres et Barábbam dimítteres? V/. Ego quidem plantávi te, vínea mea, omne semen verum. * Quómodo .</la><fr> R/. Ô ma vigne, cep de choix que j'avais planté moi-même, * Comment es-tu devenue un plant d'amertume, au point de me crucifier et de relâcher Barabbas? V/. C'est moi qui t'avais plantée, ma vigne, comme une bonne souche d'authentique provenance. * Comment.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> O beáte loce! Non vidit quis nec vidébit quod vidísti: Dóminum nempe altáre verum, sacerdótem, panem ac cálicem salútis efféctum. Ipse per se súfficit ómnibus et nemo ei suffícere potest, ipse altáre est et agnus, víctima et sacrificátor, sacérdos et esca. O beátum locum! in quo agnus páschatis occúrrit agno veritátis; sýmbolum quippe lassitúdinis in sinum quiétum ingréssum est et in illo inclúsum. Beátum habitáculum in quo peráctum est pascha, quod sibi símile numquam hábuit. Agnus temporális suam potestátem éxuit eámque trádidit agno Dei. O beáte loce! qualis tua mensa fuit nulla umquam paráta est nec apud reges, nec in tabernáculo, nec in sancto sanctórum. In te panis primitiárum fractus est; tu fuísti prima Christi ecclésia, primúmque altáre; prima ómnium oblatiónum in te visa fuit. In te étiam, o loce, declaráta est certíssima illa distínctio quæ fiet in iudício; nocte quippe separávit se fílius tenebrárum et calígine ipsi cóngrua se invólvit. Ira abréptus ater hædórum princeps surréxit et exívit nec revérsus est. In iudício separabúntur hædi, eius sóboles, ab agnis lucis.</la><fr> Ô lieu bienheureux! Nul n'a vu ni ne verra ce que tu as vu: le Seigneur, qui est certes l'autel véritable, et le prêtre, devenu Pain et Calice du salut. Lui-même et par soi suffit à tous et nul ne peut lui suffire, lui-même est l'autel et l'agneau, la victime et le sacrificateur, le prêtre et l'offrande qui nourrit. Ô lieu bienheureux! en lequel l'agneau pascal rencontre l'Agneau véritable. Symbole d'épuisement, il est entré dans ce hâvre de paix et s'y est enfermé. Habitacle bienheureux en lequel s'est déroulée une Pâque qui jamais n'a eu sa pareille. L'agneau du temps a dépouillé sa puissance et l'a livrée à l'Agneau de Dieu. Ô lieu bienheureux! De table telle que la tienne, jamais il n'en fut préparée ni chez les rois, ni dans le Tabernacle, ni dans le Saint des Saints. En toi a été rompu le pain des prémices; toi-même fus la première église du Christ et le premier autel. On vit en toi la première de toutes les offrandes. En toi aussi, ô lieu, fut mis en lumière ce très sûr discernement qui se fera au Jugement. Oui, de nuit se sépara le fils des ténèbres, et dans le voile sombre à lui bien accordé, s'enveloppa. Emporté par la colère, il s'est dressé, le sinistre prince des boucs, il est sorti et n'est point revenu. Au Jugement, ils seront séparés, les boucs, ses rejetons, des agneaux de lumière.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Una hora non potuístis vigiláre mecum, qui exhortabímini mori pro me? * Vel Iudam non vidétis, quómodo non dormit, sed festínat trádere me Iudæis? V/. Dormíte iam et requiéscite, ecce appropínquat qui me traditúrus est in manus peccatórum. * Vel Iudam. V/. Glória Patri. * Vel Iudam.</la><fr> R/. Ainsi, vous n'avez pas eu la force de veiller une heure avec moi? Vous qui vous encouragiez à mourir pour moi? * Et  Judas: ne voyez-vous pas qu'il ne dort pas, lui, mais se hâte d'aller me livrer aux autorités juives? V/. Désormais, vous pouvez dormir et vous reposer: le voici tout proche celui qui me livre aux mains des pécheurs. * Et  Judas. V/. Gloire au Père. * Et Judas.</fr></ligne></liturgia>
