<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Balduíni Cantuariénsis epíscopi De sacraménto altáris (Pars 2, 1: SC 93, 180-182)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford sur le sacrement de l'autel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hoc opus nostræ salútis operátus est Christus, incípiens a diébus antíquis. Tota dispensátio rerum et témporum eius moderámine ad hunc finem dirigebátur, et in ómnibus quæ ad hanc causam conducébant delectátus est, auctor ipse ómnium, et hoc ad glóriam suam, sicut scriptum est: Renovábis fáciem terræ: sit glória Dómini in sæculum; lætábitur Dóminus in opéribus suis. Non solum autem delectátus est in his quæ fecit ante advéntum, vel in advéntu suo, sed in mundum véniens flagélla iniquitátis nostræ lætus excépit.</la><fr> Cette œuvre de notre salut, le Christ l'a réalisée en la commençant dès les jours antiques. Toute l'économie des choses et des temps était par lui dirigée vers cette fin et en chaque détail qui servait cette cause il s'est complu, lui, le créateur de toutes choses, et cela pour sa gloire, ainsi qu'il est écrit: Tu renouvelleras la face de la terre. Gloire au Seigneur dans tous les siècles Le Seigneur se réjouira dans ses œuvres. Non seulement il s'est complu dans ce qu'il a fait avant sa venue ou lors de sa venue, mais, venant en ce monde, il a accueilli avec joie les maux qui lui venaient de notre péché.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Unus ex discípulis meis tradet me hódie. Væ illi per quem tradar ego! * Mélius illi erat si natus non fuísset. V/. Qui intíngit mecum manum in parópside, hic me traditúrus est in manus peccatórum. * Mélius.</la><fr> R/. L'un des disciples va me livrer aujourd'hui: malheureux l'homme par qui je suis livré. * Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né! V/. Celui qui met la main au plat en même temps que moi, celui-là me livrera aux mains des pécheurs. * Il vaudrait mieux.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Lætus dicam an tristis? Sed utrúmque réctius díxerim. Nam de illo scriptum est: Exsultávit ut gigas ad curréndam viam. Et ipse dicit: Tristis est ánima mea usque ad mortem. Non solum dolórem carnis sensit in amaritúdine passiónum, et asperitáte laboriósæ disciplínæ pro nobis suscéptæ; sed in ánima veram tristítiam hábuit, sed libens. Gaudens enim vóluit vere tristári. Nec sine gáudio erat tristítia, cui gáudium erat de ipsa tristítia. Propter quod dicit: Desidério desiderávi manducáre hoc pascha.</la><fr> Irai-je avec joie, ou avec tristesse Il serait plus juste de dire l'un et l'autre. Car il est écrit de lui: Il s'est levé avec joie et a bondi comme un géant pour parcourir sa carrière. Mais lui-même a dit: Mon âme est triste jusqu'à la mort. Non seulement il a senti la douleur de la chair dans les souffrances de sa passion, dans l'âpreté de la peine affreuse dont il se chargeait pour nous mais dans son âme même il a éprouvé une vraie tristesse, mais il était heureux de la porter. Avec joie il a choisi de souffrir, et cette souffrance n'était pas sans joie, puisqu'il était heureux de la souffrance même. C'est pourquoi il dit: J'ai désiré d'un grand désir manger cette pâque.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Velum templi scissum est, et omnis terra trémuit; latro de cruce clamábat dicens: * Meménto mei, Dómine, dum véneris in regnum tuum. V/. Amen dico tibi, hódie mecum eris in paradíso. * Meménto mei.</la><fr> R/. Le voile du temple se déchira, toute la terre trembla; le larron suspendu à la croix s'écriait: * Souviens-toi de moi, Seigneur, lorsque tu viendras inaugurer ton règne! V/. Amen, je te le déclare, aujourd'hui, avec moi, tu seras dans le paradis. * Souviens-toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Operátio salútis nostræ, suo órdine dispensáta, volúntas Patris est; cibus Christi est; hoc est quod ésurit; hoc est de quo dicit in cruce: Sítio; hoc est medicinále póculum; hoc vinum lætítiæ; hoc est génimen veræ vitis, id est ipsíus Christi qui dicit: Ego sum vitis vera. Inténdens ergo in fructum et finem operatiónis et dispensatiónis suæ ab inítio, dicit: Non bibam ámodo de hoc genímine vitis.</la><fr> L'œuvre de notre salut qui se déroule selon son ordre est la volonté du Père, la nourriture du Christ, ce dont il a faim, ce dont il dit sur la croix: J'ai soif. Voilà le breuvage guérisseur, le vin d'allégresse, le fruit de la vraie vigne, c'est-à-dire du Christ lui-même qui a dit: Je suis la vraie vigne. Dirigeant donc son regard sur ce fruit et cette fin de son œuvre, de son dessein inauguré avec le commencement du monde, il dit: Je ne boirai plus désormais de ce fruit de la vigne.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Amícus meus ósculi me trádidit signo: quem osculátus fúero, ipse est, tenéte eum. Hoc malum fecit signum, qui per ósculum adimplévit homicídium. * Infélix prætermísit prétium sánguinis, et in fine láqueo se suspéndit. V/. Mélius illi erat si natus non fuísset. * Infélix. V/. Glória Patri. * Infélix.</la><fr> R/. Mon ami m'a livré au signe d'un baiser: Celui que j'embrasserai, c'est lui, arrêtez-le. Il a fait ce signe coupable d'accomplir l'homicide par un baiser! * Le malheureux n'a pas profité du prix du sang, et, pour finir, il s'est pendu. V/. Il vaudrait mieux pour lui qu'il ne soit pas né! * Le malheureux. V/. Gloire au Père. * Le malheureux.</fr></ligne></liturgia>
