<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Incipit liber Lamentatiónum</la><fr>Du livre des Lamentations</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> AlLeph.   Quómodo sedet sola cívitas plena pópulo! Facta  est quasi vídua dómina géntium; princeps provinciárum facta est sub tribúto.</la><fr> Aleph.   Quoi! elle est assise à l'écart, la Ville populeuse! Elle est devenue comme une veuve, la grande parmi les nations. Princesse parmi les provinces, elle est réduite à la corvée.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Beth.   Plorans plorat in nocte, et lácrimæ eius in maxíllis eius; non est qui consolétur eam ex ómnibus caris eius: omnes amíci eius sprevérunt eam et facti sunt ei inimíci.</la><fr>Bèt.   Elle passe des nuits à pleurer et les larmes couvrent ses joues. Pas un qui la console parmi tous ses amants. Tous ses amis l'ont trahie, devenus ses ennemis!</fr></ligne><ligne id="5"><la>Ghimel.   Migrávit Iudas præ afflictióne et multitúdine servitútis; hábitat inter gentes nec ínvenit réquiem: omnes persecutóres eius apprehendérunt eam inter angústias.</la><fr>Gimel.   Juda est exilée, soumise à l'oppression, à une dure servitude. Elle demeure chez les nations sans trouver de répit. Tous ses poursuivants l'atteignent en des lieux sans issue.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Daleth.   Viæ Sion lugent eo quod non sint qui véniant ad sollemnitátem; omnes portæ eius destrúctæ, sacerdótes eius geméntes, vírgines eius afflíctæ, et ipsa oppréssa amaritúdine.</la><fr>Dalèt.   Les chemins de Sion sont en deuil, nul ne vient plus à ses fêtes. Toutes ses portes sont désertes, ses prêtres gémissent, ses vierges se désolent. Elle est dans l'amertume!</fr></ligne><ligne id="7"><la>He.   Facti sunt hostes eius in caput, inimíci eius in securitáte, quia Dóminus afflíxit eam propter multitúdinem iniquitátum eius; párvuli eius ducti sunt captívi ante fáciem tribulántis.</la><fr>Hé.   Ses oppresseurs ont le dessus, ses ennemis sont heureux, car le Seigneur l'a affligée pour ses nombreux crimes; ses petits enfants sont partis captifs devant l'oppresseur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Ierúsalem, Ierúsalem, convértere ad Dóminum Deum tuum.</la><fr>Jérusalem, Jérusalem, reviens au Seigneur ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. In monte Olivéti orávit ad Patrem: Pater, si fíeri potest, tránseat a me calix iste. * Spíritus quidem promptus est, caro autem infírma; fiat volúntas tua. V/. Verúmtamen non sicut ego volo, sed sicut tu vis. * Spíritus.</la><fr> R/. Au mont des Oliviers, Jésus pria le Père: Mon Père, s'il est possible, que cette coupe passe loin de moi! * L'esprit est ardent, mais la chair est faible; que ta volonté soit faite! V/. Cependant, non pas comme je veux, mais comme tu veux. * L'esprit.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="11"><la> Vau.   Et egréssus est a fília Sion omnis decor eius; facti sunt príncipes eius velut cervi non inveniéntes páscua et abiérunt absque fortitúdine ante fáciem persequéntis.</la><fr> Vav.    De la fille de Sion s'est retirée toute sa splendeur. Ses princes étaient comme des cerfs qui ne trouvent point de pâture; ils cheminaient sans force devant qui les chassait.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Zain.   Recordáta est Ierúsalem diérum afflictiónis suæ et peregrinatiónis, ómnium desiderabílium suórum quæ habúerat a diébus antíquis, cum cáderet pópulus eius in manu hostíli, et non esset auxiliátor; vidérunt eam hostes et derisérunt intéritum eius.</la><fr>Zaïn.   Jérusalem se souvient de ses jours de misère et de détresse, quand son peuple succombait aux coups de l'adversaire sans que nul la secourût. Ses adversaires la voyaient, ils riaient de sa ruine.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Heth.   Peccátum peccávit Ierúsalem, proptérea abominábilis facta est; omnes, qui glorificábant eam, sprevérunt illam, quia vidérunt ignomíniam eius: ipsa autem gemens convérsa est retrórsum.</la><fr>Hèt.   Jérusalem a péché gravement, aussi est-elle devenue chose impure. Tous ceux qui l'honoraient la méprisent: ils ont vu sa nudité. Elle, elle gémit et se détourne.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Teth.   Sordes eius in fímbriis eius, nec recordáta est finis sui; depósita est veheménter, non habens consolatórem. " Vide, Dómine, afflictiónem meam, quóniam eréctus est inimícus! "</la><fr>Tèt.   Sa souillure colle aux pans de sa robe. Elle ne songeait pas à cette fin; elle est tombée si bas! Personne pour la consoler. " Vois, Seigneur, ma misère: l'ennemi triomphe. "</fr></ligne><ligne id="15"><la>Ierúsalem, Ierúsalem, convértere ad Dóminum Deum tuum.</la><fr>Jérusalem, Jérusalem, reviens au Seigneur ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="16"><la> R/. Tristis est ánima mea usque ad mortem: sustinéte hic, et vigiláte mecum; * Nunc vidébitis turbam quæ circumdábit me, vos fugam capiétis, et ego vadam immolári pro vobis. V/. Vigiláte et oráte, dicit Dóminus. * Nunc vidébitis.</la><fr> R/. Mon âme est triste à en mourir: demeurez ici et veillez avec moi; * Maintenant, vous allez voir une troupe m'encercler: vous, vous prendrez la fuite; et moi, pour vous, j'irai à l'immolation. V/. Veillez et priez, dit le Seigneur. * Maintenant.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="18"><la> Iod.   Manum suam misit hostis ad ómnia desiderábilia eius, quia vidit gentes ingréssas sanctuárium suum, de quibus præcéperas ne intrárent in ecclésiam tuam.</la><fr> Yod.   L'adversaire a étendu la main sur tous ses trésors: elle a vu les païens pénétrer dans son sanctuaire, auxquels tu avais interdit l'entrée de son assemblée.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Caph.   Omnis pópulus eius gemens et quærens panem; dedérunt pretiósa quæque pro cibo ad refocillándam ánimam. " Vide, Dómine, et consídera quóniam facta sum vilis!</la><fr>Kaph.   Son peuple tout entier gémit. En quête de pain; on donne ses bijoux pour de la nourriture, pour retrouver la vie. " Vois, Seigneur, et regarde combien je suis méprisée.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Lamed.   O vos omnes qui transítis per viam, atténdite et vidéte si est dolor sicut dolor meus, quem parávit mihi, quo afflíxit me Dóminus in die iræ furóris sui.</la><fr>Lamed.   Vous tous qui passez par le chemin, regardez et voyez s'il est une douleur pareille à la douleur qui me tourmente, dont le Seigneur m'a affligée au jour de sa brûlante colère.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Mem.   De excélso misit ignem, in ossa mea immísit eum; expándit rete pédibus meis, convértit me retrórsum: pósuit me desolátam, tota die mæróre conféctam.</la><fr>Mem.   D'en haut il a envoyé un feu qu'il a fait descendre dans mes os. Il a tendu un filet sous mes pas, il m'a renversée, il m'a rendue désolée, malade tout le jour.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Nun.   Vigilávit super iniquitátes meas, in manu eius convolútæ sunt et impósitæ collo meo; debilitávit virtútem meam: dedit me Dóminus in manu de qua non pótero súrgere. "</la><fr>Nun.   Il a guetté mes crimes: de sa main il m'enlace, son joug est sur mon cou, il fait fléchir ma force. Le Seigneur m'a mise à leur merci, je ne puis plus tenir! "</fr></ligne><ligne id="23"><la>Ierúsalem, Ierúsalem, convértere ad Dóminum Deum tuum.</la><fr>Jérusalem, Jérusalem, reviens au Seigneur ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="24"><la> R/. Ecce vídimus eum non habéntem spéciem neque decórem; aspéctus eius in eo non est. Hic peccáta nostra portávit, et pro nobis dolet; ipse autem vulnerátus est propter iniquitátes nostras, * Cuius livóre sanáti sumus. V/. Vere languóres nostros ipse ábstulit, et infirmitátes nostras ipse portávit. * Cuius livóre. V/. Glória Patri. * Cuius livóre.</la><fr> R/. Et nous l'avons contemplé! Il n'avait ni grâce, ni beauté pour attirer nos regards. Son aspect ne pouvait nous séduire. Pourtant, c'étaient nos péchés qu'il portait, nos souffrances dont il était chargé. C'est à cause de nos fautes qu'il a été transpercé: * Par ses blessures nous sommes guéris. V/. C'étaient nos maladies qu'il portait, nos douleurs qu'il supportait. * Par ses blessures. V/. Gloire au Père. * Par ses blessures.</fr></ligne></liturgia>
