<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno I</la><fr>Troisième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni Papæ (Sermo 40, 1: SC 74, 27-28)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Post illud ímpium Iudæ detestandúmque commércium, quo ab eo, Iudis persequéntibus, mundi Redémptor est tráditus, post illas sacrílegas illusiónes, inter quas usque ad locum pœnæ eius mansuetúdo perdúcta est, crucifíxi cum eo sunt, statútis utrínque patíbulis, latrónes duo: quorum unus ad id usque témporis par similísque consórti, insidiátor viárum et salúti hóminum semper inféstus, usque ad crucem reus, fit Christi repénte conféssor; et inter illos acérrimos córporis animíque cruciátus, quos simul et instántia et difficúltas mortis augébat, mira conversióne mutátus: Meménto, inquit, mei, Dómine, dum véneris in regnum tuum.</la><fr> Après le marché impie et abominable de Judas livrant aux Juifs persécuteurs le Rédempteur du monde, après ces moqueries, ces sacrilèges qui firent cortège à la mansuétude du Seigneur jusqu'au lieu du supplice, deux larrons furent crucifiés avec lui, leurs deux gibets encadrant sa croix. L'un des deux, semblable jusqu'alors à son compagnon, voleur de grand chemin s'attaquant à la vie des hommes au point de mériter la croix, devint soudain confesseur du Christ. Torturé dans son corps et dans son âme, et d'autant plus qu'approchait la mort et une mort atroce, transformé, converti, il dit: Souviens-toi de moi, Seigneur, quand tu seras parvenu dans ton royaume.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tradidérunt me in manus impiórum, et inter iníquos proiecérunt me, et non pepercérunt ánimæ meæ. Congregáti sunt advérsum me fortes, * Et sicut gigántes stetérunt contra me. V/. Astitérunt reges terræ, et príncipes convenérunt in unum. * Et sicut.</la><fr> R/. Ils m'ont livré aux mains des impies, ils m'ont mis au rang des malfaiteurs, ils n'ont pas épargné ma vie. Des puissants cherchent ma perte; * Tels des géants, ils se lèvent contre moi. V/. Les rois de la terre se dressent, les grands se liguent entre eux. * Tels.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quæ istam fidem exhortátio persuásit? Quæ doctrína ímbuit? Quis prædicátor accéndit? Non víderat prius acta mirácula, cessáverat tunc languéntium curátio, cæcórum illuminátio, vivificátio mortuórum, ea ipsa quæ mox erant gerénda, non áderant; et tamen Dóminum confitétur et regem, quem videt supplícii sui esse consórtem. Inde ergo oriebátur, hoc donum, unde accépit fides ipsa respónsum; ait enim Iesus: Amen dico tibi, hódie mecum eris in paradíso.</la><fr> Quelle exhortation fit naître une telle foi? Quel enseignement l'inspira? Quel prédicateur en alluma l'ardeur? Ce larron n'avait pas vu les miracles de Jésus qui pour lors avaient cessé. Ce n'était plus le temps de guérir les malades, de rendre la vue aux aveugles, de ressusciter les morts. Ces miracles auraient encore lieu, mais plus tard. Et pourtant il confesse Seigneur et roi celui qu'il voit partager son supplice. D'où lui venait ce don? De là même d'où vint la réponse à sa foi: En vérité, je te le dis, aujourd'hui tu seras avec moi en paradis.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iesum trádidit ímpius summis princípibus sacerdótum et senióribus pópuli; Petrus autem sequebátur a longe, * Ut vidéret finem. V/. Et ingréssus Petrus in átrium príncipis sacerdótum, * Ut vidéret.</la><fr> R/. L'homme impie livra Jésus aux princes des prêtres et aux anciens du peuple. Quant à Pierre, il le suivait de loin, * Pour voir comment cela finirait. V/. Il entra dans la cour du palais du grand prêtre, * Pour voir.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Excédit humánam conditiónem ista promíssio; nec tam de ligno crucis quam de throno éditur potestátis. Ab illa altitúdine præmium fídei datur, in qua chirógraphum humánæ transgressiónis abolétur: quia se a forma servi Dei forma non dírimit, dum étiam inter ipsa supplícia proprietátem unitatémque suam servávit et déitas inviolábilis, et natúra passíbilis.</la><fr> Une telle promesse dépasse la possibilité humaine. C'est moins du bois de la croix que d'un trône de puissance qu'elle est prononcée. De ce sommet où est annulée la cédule du péché, la foi reçoit sa récompense. Car la condition divine ne s'est pas séparée de la condition de l'esclave; jusque dans ses supplices, la divinité inviolable et la nature humaine passible conservaient chacune leurs propriétés dans l'unité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Caligavérunt óculi mei a fletu meo, quia elongátus est a me qui consolabátur me. Vidéte, omnes pópuli, * Si est dolor símilis sicut dolor meus. V/. O vos omnes qui transítis per viam, atténdite et vidéte * Si est. V/. Glória Patri. * Si est.</la><fr> R/. Mes yeux s'éteignent à force de pleurer, car il m'abandonne celui qui me confortait; ô vous, tous les peuples, considérez * S'il est douleur pareille à ma douleur. V/. Vous tous, qui passez par le chemin, regardez et voyez * S'il est. V/. Gloire au Père. * S'il est.</fr></ligne></liturgia>
