<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno II</la><fr>Troisième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Opéribus Rupérti Tutiénsis abbátis (Ex Commentario in Evangelium Ioannis, lib. 13: CC CM 9, 743-744)</la><fr>Commentaire de Rupert de Deutz sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Stabat mater iuxta Fílii crucem, sine dúbio dolens et dolóres tamquam parturiéntis habens. Cruce namque eius nímium ipsa cruciabátur, sicut ei prædícens Símeon: Et tuam ipsíus, inquit, ánimam pertransíbit gládius. Cum vidísset ergo Iesus matrem et discípulum stantem, quem diligébat, dicit matri suæ: " Múlier, ecce fílius tuus "; ad discípulum autem: " Ecce mater tua. " Quo iure discípulus quem diligébat Iesus matris Dómini fílius vel ipsa mater eius est? Eo vidélicet, quia salútis ómnium causam et tunc sine dolóre péperit, quando Deum hóminem factum de carne sua génuit. Et nunc magno dolóre parturiébat, quando, ut prædíctum est, iuxta crucem eius stabat.</la><fr> Au pied de la croix du Fils se tenait sa mère en proie à la douleur, comme une femme qui enfante. La croix de Jésus la crucifiait elle aussi, comme le lui avait prédit Siméon: Un glaive transpercera ton âme. Voyant sa mère et près d'elle le disciple qu'il aimait, Jésus dit à sa mère: " Femme, voici ton fils "; et au disciple: " Voici ta mère ". De quel droit le disciple que Jésus aimait devient-il le fils de la mère de son Seigneur? Et comment devient-elle sa mère? Si Marie avait enfanté sans douleur l'auteur du salut de tous, lorsqu'elle engendra le Dieu incarné, maintenant, au pied de la croix, elle l'enfante dans une grande souffrance, selon la prophétie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tradidérunt me in manus impiórum, et inter iníquos proiecérunt me, et non pepercérunt ánimæ meæ. Congregáti sunt advérsum me fortes, * Et sicut gigántes stetérunt contra me. V/. Astitérunt reges terræ, et príncipes convenérunt in unum. * Et sicut.</la><fr> R/. Ils m'ont livré aux mains des impies, ils m'ont mis au rang des malfaiteurs, ils n'ont pas épargné ma vie. Des puissants cherchent ma perte; * Tels des géants, ils se lèvent contre moi. V/. Les rois de la terre se dressent, les grands se liguent entre eux. * Tels.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed nunc dolet, cruciátur et tristítiam habet, quia venit hora eius, illa vidélicet hora propter quam de Spíritu Sancto concépit. Cum autem hæc hora præteríerit, cum totus iste gládius parturiéntem eius ánimam pertransíerit, iam non erit memor pressúræ propter gáudium, quia natus erit homo in mundum, quia declarátus erit novus homo, qui totum rénovet genus humánum totiúsque mundi sempitérnum obtíneat impérium; natus, inquam, id est, immortális atque impassíbilis factus, et angústias vitæ huius in ætérnæ pátriæ amplitúdine supergréssus mortuórum primogénitus. Proínde quia vere ibi dolóres ut parturiéntis et in passióne Unigéniti ómnium nostrum salútem beáta Virgo péperit, plane ómnium nostrum mater est.</la><fr> Maintenant, elle souffre, elle est crucifiée, en proie à la tristesse parce qu'est venue son heure, celle pour laquelle elle a conçu de l'Esprit Saint. Cette heure une fois passée, le glaive ayant transpercé l'âme de celle qui enfante, elle ne se souviendra plus de la douleur qui l'accablait, dans la joie qu'un homme soit venu au monde. Cet homme sera proclamé homme nouveau, lui qui rénove le genre humain tout entier et acquiert l'empire éternel sur tout l'univers. Il est né, premier-né d'entre les morts, il a été délivré de la mort et de la souffrance et il a franchi les étroites limites de la vie terrestre, pour entrer dans le vaste domaine de l'éternelle patrie. Ainsi, parce qu'elle a éprouvé réellement les douleurs d'une femme qui enfante, la Vierge bienheureuse, lors de la passion de son Fils unique, a engendré notre salut, elle est donc la mère de chacun de nous.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iesum trádidit ímpius summis princípibus sacerdótum et senióribus pópuli; Petrus autem sequebátur a longe, * Ut vidéret finem. V/. Et ingréssus Petrus in átrium príncipis sacerdótum, * Ut vidéret.</la><fr> R/. L'homme impie livra Jésus aux princes des prêtres et aux anciens du peuple. Quant à Pierre, il le suivait de loin, * Pour voir comment cela finirait. V/. Il entra dans la cour du palais du grand prêtre, * Pour voir.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la>(Ex Tractatu De operibus Spiritus Sancti, lib. 2, 20:  SC 131, 244)</la><fr>Livre de Rupert de Deutz sur les œuvres du Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="10"><la> Tunc iste novus Adam obdormívit atque obdórmiens dixit: Pater, in manus tuas comméndo spíritum meum. Certus hoc dixit, certus, inquam, et secúrus quod commendátum vel depósitum suum cum grandi esset lucro cito receptúrus, sicut et factum est. Itaque, quemádmodum illi véteri Adæ dormiénti, statim costa de látere subdúcta, et in cóniugem illi ædificáta vel formáta est, ut postéritas propagarétur, sic isti novo Adæ et in morte soporáto, de patefácto eius látere sánguinis et aquæ sacraméntum prodúctum est, et exínde statim Ecclésia reformáta, de qua multi per orbem terrárum fílii nasceréntur. Nam statim univérsa priscórum electórum Ecclésia, quantacúmque ab orígine mundi collécta fúerat apud ínferos, redemptiónem suam exspéctans, illo sánguine et illa aqua emundáta, regeneráta atque huic viro copuláta est, et exínde quot singillátim de cunctis géntibus baptizántur, tot fílii de isto viro et de ista eius cónjuge nascúntur.</la><fr> Alors le nouvel Adam s'endormit, et en s'endormant, il dit: Père, entre tes mains, je remets mon esprit. ll était sûr quand il parlait ainsi, sûr et certain, que sans tarder il recouvrerait son dépôt ou son gage, avec grand accroissement. Et c'est ce qui arriva. De même que pendant le sommeil de l'ancien Adam, une côte fut soudain enlevée de son côté et façonnée ou transformée en épouse pour que sa postérité se perpétue; ainsi quand le nouvel Adam se fut endormi, lui aussi, dans la mort, le sacrement du sang et de l'eau fut tiré de son côté ouvert, et l'Église nouvelle en fut aussitôt formée pour donner naissance à d'innombrables fils dans le monde entier; car l'Église des élus antiques, progressivement rassemblés aux enfers, depuis l'origine du monde, en attendant sa rédemption, fut aussitôt purifiée, régénérée par ce sang et cette eau, et unie à son Époux. Depuis lors, tous les baptisés de toutes les nations naissent fils de l'Époux et de l'Épouse.</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Caligavérunt óculi mei a fletu meo, quia elongátus est a me qui consolabátur me. Vidéte, omnes pópuli, * Si est dolor símilis sicut dolor meus. V/. O vos omnes qui transítis per viam, atténdite et vidéte * Si est. V/. Glória Patri. * Si est.</la><fr> R/. Mes yeux s'éteignent à force de pleurer, car il m'abandonne celui qui me confortait; ô vous, tous les peuples, considérez * S'il est douleur pareille à ma douleur. V/. Vous tous, qui passez par le chemin, regardez et voyez * S'il est. V/. Gloire au Père. * S'il est.</fr></ligne></liturgia>
