<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Pro Graduale</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la>Benedíctus es Dómine Deus patrum nostrórum. Et laudábilis et gloriósus in saécula.</la><fr>Tu es béni, Seigneur, Dieu de nos pères ; Tu es digne de louanges, et glorieux, et élevé au-dessus de tout dans tous les siècles ;</fr></ligne><ligne id="3"><la>Et benedíctum nomen glóriae tuae, quod es sanctum. Et laudábile et gloriósum in saécula.</la><fr>Le saint nom de Ta gloire est béni, il est digne de louanges et élevé au-dessus de tout dans tous les siècles. </fr></ligne><ligne id="4"><la>Benedíctus es in templo sancto gloriae tuae. Et laudabilis et glóriosus in saécula.</la><fr>Tu béni dans le temple saint de Ta gloire, et élevé au-dessus de toute louange et de toute gloire dans tous les siècles. </fr></ligne><ligne id="5"><la>Benedíctus es super thronum sanctum regni tui. Et laudábilis et gloriosus in saécula.</la><fr>Tu es béni dans le trône de Ton royaume, et élevé au-dessus de toute louange et de toute gloire dans tous les siècles. </fr></ligne><ligne id="6"><la>Benedíctus es super sceptrum divinitatis tuae. Et laudábilis et gloriósus in saécula.</la><fr>Tu es béni au dessus du trône su scpetre de ta divinité, et élevé au-dessus de toute louange et de toute gloire dans tous les siècles. </fr></ligne><ligne id="7"><la>Benedíctus es qui sedes super Chérubim, íntuens abýsos. * Et laudábilis et gloriosus in saécula.</la><fr>Tu es béni, Toi qui contemples les abîmes et qui es assis sur les chérubins ; et Tu es digne d’être loué et élevé au-dessus de toute gloire dans tous les siècles.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Benedíctus es qui ámbulas super pennas ventórum, et super undas maris. * Et laudábilis et gloriósus in saécula. </la><fr>Tu es béni Toi qui marches sur les ailes des vents, et sur les flots de la mer, et digne d’être loué et glorieux dans tous les siècles.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Benedícant te omnes Angeli et Sancti tui. * Et laudent te, et gloríficent in saécula.</la><fr>Tous les anges et les saints Te bénissent, et ils Te louent, Te glorifient dans les siècles.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Benedícant te caeli, terra, mare, et ómnia quae in eis sunt. * Et laudent te et gloríficent in saécula.</la><fr>les coeux; la terre et la mer, et tout ce qui sont dedans.  Ils Te louent  dans les siècles.</fr></ligne><ligne id="11"><la> Glória Patri, et Fílio, et Spirítui Sancto * Et laudábili et gorióso in saécula. Sicut erat in princípio, et nunc, et semper, et in saécula saeculórum. Amen.</la><fr>Gloire au Père et au fils et au saint Esprit,  Ils Te louent  dans les siècles. Comme il était au commencement maintenant et toujours et dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="12"><la>* Et laudábili et gorióso in saécula.</la><fr> Tu es digne de louanges, et glorieux, et élevé au-dessus de tout dans tous les siècles ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>Benedíctus es, Dómine Deus patrum nostrórum, * Et laudábilis et gloriósus in saécula.</la><fr>Tu es béni, Seigneur, Dieu de nos pères ; Tu es digne de louanges, et glorieux, et élevé au-dessus de tout dans tous les siècles ;</fr></ligne></liturgia>
