<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Hymnus</la><fr>Hymne</fr></ligne><ligne id="1"><la>Te Deum laudamus : te Dominum confitemur.</la><fr>Nous Te louons, ô Dieu ! Nous Te bénissons, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Te aeternum Patrem, omnis terra veneratur.</la><fr>Toute la terre T'adore, ô Père éternel !</fr></ligne><ligne id="3"><la>Tibi omnes angeli, tibi caeli et universae potestates :</la><fr>Tous les Anges, les Cieux et toutes les Puissances.</fr></ligne><ligne id="4"><la>tibi cherubim et seraphim, incessabili voce proclamant: "Sanctus, Sanctus, Sanctus Dominus Deus Sabaoth.</la><fr>Les Chérubins et les Séraphins s'écrient sans cesse devant Toi : Saint, Saint, Saint est le Seigneur, le Dieu des armées.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Pleni sunt caeli et terra maiestatis gloriae tuae."</la><fr>Les cieux et la terre sont pleins de la majesté de Ta gloire.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Te gloriosus Apostolorum chorus, te prophetarum laudabilis numerus, te martyrum candidatus laudat exercitus.</la><fr>L'illustre chœur des Apôtres, La vénérable multitude des Prophètes, L'éclatante armée des Martyrs célèbrent Tes louanges.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Te per orbem terrarum sancta confitetur Ecclesia, Patrem immensae maiestatis;</la><fr>L'Église sainte publie Tes grandeurs dans toute l'étendue de l'univers, Ô Père dont la majesté est infinie !</fr></ligne><ligne id="8"><la>venerandum tuum verum et unicum Filium ;</la><fr>Elle adore également Ton Fils unique et véritable ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>Sanctum quoque Paraclitum Spiritum.</la><fr>Et le Saint-Esprit consolateur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Tu rex gloriae, Christe.</la><fr>Ô Christ ! Tu es le Roi de gloire.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Tu Patris sempiternus es Filius. Tu, ad liberandum suscepturus hominem,</la><fr>Tu es le Fils éternel du Père. Pour sauver les hommes et revêtir notre nature,</fr></ligne><ligne id="12"><la>non horruisti Virginis uterum.</la><fr>Tu n'as pas dédaigné le sein d'une Vierge.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Tu, devicto mortis aculeo,</la><fr>Tu as brisé l'aiguillon de la mort,</fr></ligne><ligne id="14"><la>aperuisti credentibus regna caelorum.</la><fr>Tu as ouvert aux fidèles le royaume des cieux.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Tu ad dexteram Dei sedes, in gloria Patris.</la><fr>Tu es assis à la droite de Dieu dans la gloire du Père.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Iudex crederis esse venturus.</la><fr>Nous croyons que Tu viendras juger le monde.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Te ergo quaesumus, tuis famulis subveni, quos pretioso sanguine redemisti.</la><fr>Nous Te supplions donc de secourir Tes serviteurs, rachetés de Ton Sang précieux.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Aeterna fac cum sanctis tuis in gloria numerari.</la><fr>Mets-nous au nombre de Tes Saints, pour jouir avec eux de la gloire éternelle.</fr></ligne><ligne id="19"><la>¶ Salvum fac pópulum tuum, Dómine,  et bénedic hereditáti tuæ.</la><fr>¶Sauve Ton peuple, Seigneur, et verse Tes bénédictions sur Ton héritage.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Et rege eos, et extolle illos usque in aeternum.</la><fr>Conduis Tes enfants et élève-les jusque dans l'éternité bienheureuse.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Per singulos dies benedicimus te ; et laudamus nomen tuum in saeculum, et in saeculum saeculi.</la><fr>Chaque jour nous Te bénissons ; Nous louons Ton nom à jamais, et nous le louerons dans les siècles des siècles.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Dignare, Domine, die isto sine peccato nos custodire.</la><fr>Daigne, Seigneur, en ce jour, nous préserver du péché.</fr></ligne><ligne id="23"><la>Miserere nostri, Domine, miserere nostri.</la><fr>Aie pitié de nous, Seigneur, aie pitié de nous.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Fiat misericordia tua, Domine, super nos, quemadmodum speravimus in te.</la><fr>Que Ta miséricorde, Seigneur, se répande sur nous, selon l'espérance que nous avons mise en Toi.</fr></ligne><ligne id="25"><la>In te, Domine, speravi: non confundar in aeternum.</la><fr>C'est en Toi, Seigneur, que j'ai espéré, je ne serai pas confondu à jamais.</fr></ligne><ligne id="26"><la>¶ Hæc ultima pars hymni ad libitum omitti potest.</la><fr>¶On peut omettre, au choix, la dernière partie de l'hymne.</fr></ligne></liturgia>
