<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernardíni Senénsis presbýteri (Sermo 9: Opera omn. 1650, 4, 110)</la><fr>Sermon de saint Bernardin de Sienne</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quis mortálium, nisi divíno tutus vel fretus oráculo, de vera Dei et hóminis Genetríce quidquam módicum sive grande præsúmat incircumcísis et pollútis lábiis dícere, quam Pater ante sæcula Deus in perpétuam et digníssimam vírginem prædestinávit, Fílius elégit in matrem, Spíritus Sanctus omnis grátiæ domicílium præparávit? Quibus verbis ego homúnculus sensus altíssimos Virgínei cordis sanctíssimo ore prolátos éfferam? Quibus non súfficit lingua ómnium hóminum, et étiam angelórum. Dóminus enim ait: Bonus homo de bono thesáuro cordis sui profert bona. Quis autem inter puros hómines mélior potest excogitári, quam illa quæ méruit éffici mater Dei; quæ in corde et in útero suo ipsum Deum hospitáta est?</la><fr> Sans le sûr appui qui vient de la parole de Dieu, quel mortel osera dire, avec des lèvres souillées et incirconcises, quoi que ce soit au sujet de la Mère de Dieu et des hommes, au sujet de celle que le Père, le Dieu éternel, a prédestinée à être une vierge très parfaite et cela à jamais, au sujet de celle que le Fils a choisie pour mère et le Saint-Esprit préparée en vue d'être la demeure de toute grâce? Par quels mots mettre en valeur, pauvre homme que je suis, les sentiments profonds du cœur de la Vierge, qu'a exprimés sa très sainte bouche? Toutes les langues des hommes, et celles même des anges, n'y suffiraient pas. Le Seigneur dit en effet: C'est du bon trésor de son cœur que l'homme bon tire de bonnes choses. Mais, parmi les simples humains, qui peut, par ses pensées, être meilleur que cette femme? Elle a pu recevoir la dignité de mère de Dieu et elle a dans son sein accueilli Dieu lui-même!</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quis thesáurus mélior, quam ipse divínus amor, quo,  velut fornáce, cor Vírginis ardens erat? De hoc ígitur corde, quasi de fornáce divíni ardóris, Virgo beáta prótulit verba bona, id est verba ardentíssimæ caritátis. Sicut enim a vase, summo et óptimo vino pleno, non potest exíre nisi óptimum vinum; aut sicut a fornáce summi ardóris non egréditur nisi incéndium fervens: sic de corde matris Christi exíre non pótuit verbum, nisi summi summéque divíni amóris atque ardóris. Sapiéntis dóminæ atque matrónæ est pauca verba, sólida tamen atque sententiósa habére.</la><fr> Quel trésor meilleur que l'amour divin, dont brûlait comme une fournaise le cœur de la Vierge? De ce cœur, de cette fournaise de l'amour de Dieu, la bienheureuse Vierge tire de bonnes paroles, c'est-à-dire des paroles d'ardente charité. En effet, d'un vase rempli de vin fin et excellent, l'on ne peut tirer que du très bon vin; d'une fournaise chauffée à blanc, il ne peut sortir qu'une chaleur brûlante; de même, il ne peut sortir du cœur de la mère du Christ qu'une parole exprimant l'excellence de l'amour divin et de sa souveraine ardeur. Il convient à la sagesse d'une maîtresse de maison et mère de famille de s'exprimer en peu de mots, denses et bien choisis.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Proínde septem vícibus, quasi septem verba tantum miræ senténtiæ et virtútis, a Christi benedictíssima matre legúntur dicta: ut mýstice ostendátur ipsam fuísse plenam grátia septifórmi. Cum ángelo bis tantúmmodo locúta est: Quómodo fiet istud? et: Ecce ancílla Dómini. Cum Elísabeth bis étiam; scílicet illam salutándo, et Deum laudándo, cum ait: Magníficat ánima mea Dóminum. Cum Fílio étiam bis: semel in templo: Fili, quid fecísti nobis sic? et in núptiis: Vinum non habent. Cum minístris semel: Quodcúmque díxerit vobis, fácite. Et in his ómnibus semper valde parum locúta est; excépto quod in laude Dei et gratiárum actióne se ámplius dilatávit; scílicet cum ait: Magníficat ánima mea Dóminum, ubi non cum hómine, sed cum Deo locúta est.</la><fr> Aussi lisons-nous que la mère toute bénie du Christ a dit seulement, à sept reprises, sept paroles d'une sagesse et d'une force admirables; elle montrait ainsi de façon symbolique qu'elle était remplie des sept dons de l'Esprit. Avec l'ange elle ne parle que deux fois: Comment cela se fera-t-il? et: Voici la servante du Seigneur. Avec Élisabeth elle parle deux fois également: lorsqu'elle la salue, et quand elle loue Dieu en disant: Mon âme glorifie le Seigneur. Elle parle avec son Fils deux fois aussi, une fois au temple: Mon fils, pourquoi avoir agi ainsi avec nous? et une autre fois lors des noces de Cana: Ils n'ont plus de vin. Avec les serviteurs elle ajoute: Tout ce qu'il vous dira, faites-le. En toutes ces circonstances, elle parle toujours fort peu, sauf quand elle s'épanche plus longuement dans la louange et l'action de grâces, dans le Magnificat. Mais alors, ce n'est pas avec un homme qu'elle parle, c'est avec Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quis deus magnus sicut Deus noster? * Præelégit me Deus et pósuit immaculátam viam meam. V/. Exsultávit spíritus meus in Deo, salutári meo. * Præelégit. V/. Glória Patri. * Præelégit.</la><fr> R/. Quel dieu est grand comme notre Dieu? * Dieu me choisit de préférence à toute autre, il m'indique un chemin sans reproche, une voie immaculée. V/. Mon esprit exulte en Dieu, mon Sauveur! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
