<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Lauréntii Iustiniáni epíscopi (Sermo 8: Opera 2, 1751, 38-39)</la><fr>Sermon de saint Laurent Justinien</fr></ligne><ligne id="3"><la> Conferénte secum María de ómnibus quæ legéndo, audiéndo, vidéndo cognóverat, o quantum crescébat in fide, augebátur méritis, sapiéntia illustrabátur, magis magísque caritátis cremabátur incéndio! Ex redivíva síquidem sacramentórum cæléstium reseratióne promóta, complebátur lætítia, spíritu fecundabátur nímium, dirigebátur in Deum, et húmilis custodiebátur in se. Tales prorsus divínæ grátiæ sunt proféctus, ut de imis élevent ad summa et de claritáte in claritátem transfórment.</la><fr> Lorsque Marie confrontait en elle-même tout ce qu'elle avait appris pour l'avoir lu, l'avoir entendu ou l'avoir vu, comme elle grandissait dans la foi, combien elle progressait en mérite, combien elle était éclairée par la sagesse, combien elle s'enflammait de plus en plus du feu de l'amour! En revivant la révélation des mystères célestes qui lui avait été proposée, elle était comblée de joie, merveilleusement fécondée par l'Esprit, et elle s'élançait vers Dieu tout en demeurant en elle, dans l'humilité. De tels progrès dans la grâce divine élèvent jusqu'aux sommets et transfigurent de gloire en gloire.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Beáta plane mens Vírginis, quæ, per inhabitántem  Spíritum ac magistérium, Verbi Dei semper in ómnibus parébat império. Non sensu próprio, non suo ducebátur arbítrio; sed quod intus sapiéntia innuébat ad fidem, foris hoc córporis ministério peragébat. Decébat útique divínam Sapiéntiam, quæ sibi ad habitándum domum ædificábat Ecclésiæ, ut de legis custódia, de purificatióne mentis, de humilitátis norma, et de spiritáli oblatióne, Maríæ sanctíssimæ médio uterétur.</la><fr> Heureuse, certes, l'âme de la bienheureuse Vierge: habitée par l'Esprit et par son enseignement, elle obéissait toujours et en toutes choses aux ordres du Verbe. Elle n'était pas guidée par son sentiment personnel, par sa propre décision; mais ce que la sagesse suggérait intérieurement à sa foi, elle l'accomplissait extérieurement par son corps. Il convenait bien à la divine Sagesse, qui bâtissait, pour y habiter, la demeure de l'Église, il lui convenait d'employer Marie la toute sainte pour procurer l'observance de la loi, la purification de l'âme, l'idéal de l'humilité et le sacrifice spirituel.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ipsam tu, o fidélis ánima, imitáre. Ut enim spiritáliter  purificéris et a delictórum váleas emundári contágiis, in templum cordis tui ingrédere. Ibi afféctum in cunctis quæ ágimus Deus pótius atténdit, quam opus. Quámobrem, sive per contemplatiónis stúdium mente excédimus Deo atque vacámus, seu per virtútum increménta et commendabílium negotiórum ópera próximis nostris sóbrii esse satágimus, id táliter perficiámus, ut tantum Christi cáritas úrgeat nos. Hæc plane est spiritális purificatiónis accépta oblátio, quæ non in manufácto, sed in cordis persólvitur templo, in quod Dóminus Christus gratánter ingréditur.</la><fr> Âme fidèle, imite-la. Pour te purifier spirituellement et  pouvoir te délivrer de la maladie du péché, entre dans le temple de ton cœur. Dieu y regarde notre affection plus que notre ouvrage, en tout ce que nous faisons. Aussi, nous pouvons, par le désir de la contemplation, nous jeter en Dieu pour ne penser qu'à lui; ou bien nous pouvons chercher notre équilibre par le progrès des vertus et des activités profitables à notre prochain; en tout cela n'ayons pas d'autre mobile que l'amour du Christ. Voilà quel est le sacrifice spirituel de purification qui est agréable à Dieu. Il ne s'accomplit pas dans un temple matériel, mais dans le temple de notre cœur où le Christ Seigneur fait avec joie son entrée.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Nihil inquinátum in eam incúrrit: * Candor est lucis ætérnæ et spéculum sine mácula. V/. Est enim hæc speciósior sole, et luci comparáta invenítur púrior. * Candor. V/. Glória Patri. * Candor.</la><fr> R/. Rien de souillé ne peut l'atteindre: * Elle est un brillant reflet de la lumière éternelle, un miroir sans tache. V/. Elle est, en effet, plus belle que le soleil, et, comparée à la lumière du jour, elle est plus pure. * Elle est. V/. Gloire au Père. * Elle est.</fr></ligne></liturgia>
