<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 1 in Assumptione, 1. 2. 4-5. 7: SC 202, 414. 416-418. 422. 426)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Veni elécta mea et ponam in te thronum meum. Sane de número ómnium electórum singuláriter est elécta et præelécta María, quóniam elégit eam Dóminus in habitatiónem sibi, dicens: Hæc réquies mea in sæculum sæculi. Hic habitábo quóniam elégi eam. Habitávit in ea novem ménsibus; habitávit cum ea et sub ea annis plúribus. Nunc autem et in ea et cum ea sicut interminábili ævo sic incomprehensíbili modo hábitans, sátiat eam beatificántium glória visiónum, foris quidem glorificátæ carnis formam éxhibens, intus autem formam Verbi glorificántis ímprimens.</la><fr> Viens, toi que j'ai choisie, en toi j'établirai mon trône. Oui, Marie a été choisie, avant et plus que tous les autres saints; le Seigneur l'a choisie pour demeure, en disant: Voici pour toujours le lieu de mon repos; c'est ici que j'habiterai, car je l'ai voulu. Pendant neuf mois il a habité en elle; pendant de nombreuses années il a habité avec elle et lui était soumis. Désormais, en habitant et en elle et avec elle, non seulement à tout jamais, mais selon un mode qui dépasse l'entendement, il la rassasie de la gloire des visions qui rendent bienheureux. Extérieurement, certes, en faisant voir la forme corporelle de l'humanité glorifiée, mais intérieurement aussi, en imprimant la forme du Verbe qui glorifie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ornátam in monílibus fíliam Ierúsalem Dóminus concupívit, et vidéntes eam fíliæ Sion beatíssimam prædicavérunt * Dicéntes: Unguéntum effúsum nomen tuum. V/. Astitit regína a dextris tuis in vestítu deauráto, circúmdata varietáte. * Dicentes.</la><fr> R/. La fille de Jérusalem, toute parée de joyaux: le Seigneur est séduit par sa beauté; les filles de Sion la voient et la proclament bienheureuse, plus que toute créature; * Ton nom, lui disent-elles, est un parfum répandu! V/. À ta droite se tient la reine, en vêtements tissés d'or, aux mille reflets. * Ton nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ipsa única virgo mater, quæ se Patris Unicum genuísse gloriátur, eúmdem Unicum suum in ómnibus membris eius ampléctitur; omniúmque in quibus Christum suum formátum agnóscit vel formári cognóscit matrem se vocári non confúnditur. Sicut Ecclésia cuius forma est, mater est ómnium ad vitam renascéntium. Mater síquidem est vitæ qua vivunt univérsi, quam dum ex se génuit, nimírum omnes qui ex ea victúri sunt quodámmodo regenerávit. Unus generabátur, sed nos omnes regenerabámur, quia vidélicet secúndum ratiónem séminis quo regenerátio fit iam tunc in illo omnes erámus.</la><fr> Cette créature unique, vierge et mère, qui se glorifie d'avoir mis au monde le Fils Unique du Père, étreint avec amour son même Fils Unique en tous ses membres et ne rougit pas d'être appelée la mère de tous ceux en qui elle voit son Christ déjà formé ou en train de se former. Comme l'Église dont elle est la figure, elle est la mère de tous ceux qui renaissent à la vie: elle est, en effet, la mère de la Vie qui fait vivre tous les hommes. En mettant la Vie au monde, elle a fait naître d'une certaine manière à une vie nouvelle tous ceux qui devaient trouver leur vie dans cette Vie. Un seul était mis au monde, mais nous naissions tous à une vie nouvelle, car il est évident que si l'on considère la semence qui propage la nouvelle naissance, nous étions déjà tous en lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáta es, Virgo María, Dei Génetrix, quæ credidísti Dómino; perfécta sunt in te, quæ dicta sunt tibi. * Ecce exaltáta es super choros angelórum; intercéde pro nobis ad Dóminum Deum nostrum. V/. Ave, Maria, grátia plena, Dóminus tecum. * Ecce.</la><fr> R/. Heureuse es-tu, Vierge Marie, Mère de Dieu, tu as mis ta foi dans le Seigneur; elles se sont accomplies en toi les paroles qui t'avaient été dites. * Et te voici élevée au-dessus des chœurs angéliques! Intercède pour nous auprès du Seigneur notre Dieu. V/. Je te salue, Marie, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi. * Et te voici.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et nunc síquidem habitámus in adiutório matris Altíssimi; in protectióne ipsíus commorámur tamquam sub umbra alárum eius; et póstmodum in consórtio glóriæ ipsíus tamquam in sinu ipsíus confovébimur, cum thronum suum in ea posúerit Rex glóriæ. Veni, inquit, elécta mea, et ponam in te thronum meum. Non póterat signántius aut elegántius descríbi prærogatíva glóriæ eius, quam ut thronus Dei regnántis esse dicerétur.</la><fr> Et maintenant nous habitons à l'abri de la mère du Très-Haut, nous demeurons sous sa protection, comme à l'ombre de ses ailes; plus tard en partageant sa gloire, nous serons comme réchauffés dans son sein, puisque le roi de gloire a mis en elle son propre trône. Viens, dit-il, mon élue, en toi j'établirai mon trône. On ne pouvait dépeindre avec plus d'exactitude et d'à-propos le privilège singulier qui distingue sa gloire, qu'en l'appelant le trône du Dieu souverain.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ista est speciósa inter fílias Ierúsalem, sicut vidístis eam plenam caritáte et dilectióne, * In cubílibus, et in hortis arómatum. V/. Ista est, quæ ascéndit de desérto, delíciis áffluens; * In cubílibus.</la><fr> R/. Belle, entre toutes les filles de Jérusalem, c'est bien ainsi que vous l'avez contemplée, remplie de dilection et de charité, * Dans ses retraites, et parmi les jardins d'aromates. V/. C'est elle qui monte du désert, comblée de délices; * Dans.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Non immérito créditur quoddam esse speciále regis sólium excélsum et elevátum super glóriam ómnium; Maríam dico exaltátam super choros angelórum, ut nihil contemplétur supra se mater nisi Fílium solum, nihil mirétur supra se regína nisi regem solum, nihil venerétur supra se mediátrix nostra nisi mediatórem solum; cui nos ipsa précibus suis concíliet, comméndet et repræséntet, único Fílio suo Iesu Christo cui est honor et glória in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> On a raison de croire que le roi possède un trône spécial, très haut, élevé au-dessus de la gloire de tous les autres trônes: je veux parler de Marie, élevée au-dessus de tous les anges; si bien que la mère ne puisse rien contempler au-dessus d'elle, sauf uniquement le Fils; la reine, rien admirer au-dessus d'elle, sauf uniquement le roi; notre médiatrice, rien vénérer au-dessus d'elle, sauf uniquement notre médiateur. Qu'à lui, par ses prières, elle nous unisse, nous recommande, nous présente, lui son Fils unique, Jésus-Christ, à qui appartiennent l'honneur et la gloire pour les siècles des siècles. Amen!</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Hæc est dies præclára hódie, in qua beáta Virgo Génetrix Christi María felíci cursu migrávit ad Christum, * Et inter ágmina vírginum óbtinens principátum. V/. Hæc est beáta Virgo María, ad cuius tránsitum apóstoli præstavérunt obséquium. * Et inter. V/. Glória Patri. * Et inter.</la><fr> R/. C'est aujourd'hui le jour illustre où la bienheureuse Vierge Marie, la Mère du Christ, accomplit sa course merveilleuse en rejoignant le Christ; * Elle obtient la première place parmi les chœurs des vierges. V/. Elle est la bienheureuse Vierge Marie, à qui les apôtres ont rendu honneur au moment de sa dormition. * Elle obtient. V/. Gloire au Père. * Elle obtient.</fr></ligne></liturgia>
