<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Andréæ Creténsis epíscopi (Orat. 5 in Annunt.: PG 97, 882-883)</la><fr>Homélie de saint André de Crète</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Advenit hódie gáudium universórum, prístinas nobis diras díluens. Advenit qui ubíque est, ut gáudio ómnia ímpleat. Qua porro ratióne ádvenit? Nullo certe satellítio stipátus; non secum ducens angelórum exércitum; non suam iactans expeditiónem, sed quiéte ac submísse; ita agens, quo láteat príncipem tenebrárum; quo prudénti arte illaqueáto serpénte Assyrióque dracóne, illa nempe astútia ac génio, qui humánam omnem ingenuitátem suæ subíecerat servitúti, decépto, spólia rápiat.</la><fr> Elle est là aujourd'hui, la joie universelle qui efface pour nous la malédiction antique. Il est là, celui qui est partout afin de tout remplir de joie. Mais comment est-il là? Il n'a pas de lanciers, il n'amène pas avec lui des armées d'anges; il ne fait pas sonner de la trompe sur son passage. Non, il est là, silencieux et tranquille afin de rester caché au prince des ténèbres: il veut prendre au piège le serpent, savamment et sagement, leurrer l'antique dragon, l'esprit, l'Assyrien qui avait réduit en esclavage tout le genre humain; après quoi, il saisira ses dépouilles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. María, ut audívit, turbáta est in sermóne ángeli, * Et cogitábat qualis esset ista salutátio. V/. Ne tímeas, María, invenísti enim grátiam apud Deum. * Et cogitábat.</la><fr> R/. À cette parole de l'ange, Marie fut toute bouleversée: * Elle se demandait ce que pouvait signifier cette salutation V/. Sois sans crainte, Marie, car tu as trouvé grâce auprès de Dieu. * Elle se demandait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nimírum, non ferénte imménsa eius in nos misericórdia, tantum opus, hóminem dico deperíre cuius grátia cælos testudinário velut ópere inflexísset, terram fundásset, áerem diffudísset, explicásset mare, ac natúram omnem obtútui obiéctam fabricátus esset. Proptérea Deus in terra, Deus e cælo, Deus inter hómines, gestátus Deus Vírginis útero, quem nullus usquam locus cáperet.</la><fr> Son immense miséricorde à notre égard n'a pas toléré que soit dépravée sa grande œuvre: l'homme, pour qui il avait voûté le ciel, affermi la terre, diffusé l'air, rempli la mer, et créé toute nature visible. Voilà pourquoi Dieu est là, sur la terre. Voilà pourquoi Dieu est venu du ciel, Dieu est parmi les hommes, Dieu est porté dans le sein d'une Vierge, Dieu qui est partout et que rien ne peut contenir.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quómodo fiet istud? respóndit María, quia virum non cognósco. Angelus ad hæc: * Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi.V/. Ideóque quod nascétur ex te sanctum vocábitur Fílius Dei. * Spíritus Sanctus.</la><fr> R/. Marie dit à l'ange: Comment cela va-t-il se faire, puisque je suis vierge? L'ange lui répondit: * L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. V/. C'est pourquoi celui qui naîtra de toi sera saint, il sera appelé Fils de Dieu. * L'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hinc humána natúra gáudii prælúdia pércipit, ac prima capit deitátis consórtia. Hinc ináni spécie plúrimum ludéntibus ac fallácibus reséctis abdicatísque suis illis peccáti divítiis, creatóri ut sponsa ornátur. Hinc prima illa nostra creátio fictióque, fictióne nova recreátur, mundúsque veterátus contráctam peccáto vetustátem éxuit. Enimvéro lætétur cælum désuper, et nubes spargant iustítiam. Stillent montes dulcédinem et colles exsultatiónem; quóniam misértus est Dóminus pópuli sui.</la><fr> C'est ainsi que la nature humaine reçoit les préludes de la joie et saisit le principe de sa divinisation. C'est ainsi qu'ayant retranché les richesses aux mille phantasmes de son propre péché, elle se pare pour être l'épouse de son Créateur. C'est ainsi que notre argile reçoit une nouvelle forme, et que le monde vieilli dépose la vétusté qu'il a contractée du péché. Que d'en-haut les cieux se réjouissent et que les nuées fassent pleuvoir la justice! Que les montagnes distillent la douceur et les collines l'allégresse! Car le Seigneur a fait miséricorde à son peuple.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dixit autem María ad ángelum: Ecce ancílla Dómini, * Fiat mihi secúndum verbum tuum. V/. Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. * Fiat.</la><fr> R/. S'adressant à l'ange, Marie déclara: Me voici, servante du Seigneur, * Qu'il me soit fait selon ta parole V/. L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. * Qu'il me soit fait.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hodie enim maniféstum effícitur sacraméntum a sæculis abscónditum; omniáque páriter in Christo velut cápite repetúntur ac instaurántur. Hódie creátrix universórum, supréma auctoritáte decérnens poténtia, præconcéptum olim creatiónis rerum consílium ad finem perdúcit, illud in nos a princípio excogitátum malórum auctóri submotúra consílium. Quámobrem tripúdiant ángeli, congáudent hómines, universúsque simul mundus instaurátus, ad seípsum redit. Quæ mens, vel lingua hæc possit cápere? Tantum abest ut potúerit sermo éloqui, vel aures suscípere.</la><fr> Aujourd'hui, en effet, le mystère caché depuis le commencement des siècles est manifesté, et toutes choses sont restaurées sous le Christ comme tête. Aujourd'hui, la puissance qui a créé toutes choses mène au terme son dessein, celui qu'elle a voulu dès avant la création des êtres, afin que soit ruinée la volonté conçue depuis le commencement par l'inventeur du mal. C'est pourquoi les anges mènent des chœurs et les hommes se réjouissent avec eux, et le cosmos revient à lui-même, tout entier renouvelé. Quel esprit, quelle langue saurait traduire de si grandes merveilles? Ni le discours ne pourra l'exprimer, ni l'oreille l'entendre.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Beátam me dicent omnes generatiónes, quia fecit mihi Dóminus magna, qui potens est, * Et sanctum nomen eius. V/. Et misericórdia eius a progénie in progénies timéntibus eum. * Et sanctum. V/. Glória Patri. * Et sanctum.</la><fr> R/. Désormais, tous les âges me diront bienheureuse. Le Puissant fit pour moi des merveilles; * Saint est son nom V/. Son amour s'étend d'âge en âge sur ceux qui le craignent. * Saint. V/. Gloire au Père. * Saint.</fr></ligne></liturgia>
