<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Missus est ángelus Gábriel a Deo in civitátem Galilææ, cui nomen Názareth, ad vírginem desponsátam viro, cui nomen erat Ioseph de domo David, et nomen vírginis María. Et réliqua.</la><fr> L'ange Gabriel fut envoyé par Dieu dans une ville de Galilée, appelée Nazareth, à une jeune fille, une vierge, accordée en mariage à un homme de la maison de David, appelé Joseph; et le nom de la jeune fille était Marie. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi (Sermo 142, 1-4: CCL 24, 863-864)</la><fr>Sermon de saint Pierre Chrysologue</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audístis, hódie, fratres caríssimi, ángelum cum mulíere de hóminis reparatióne tractántem. Audístis agi, ut homo cúrsibus eísdem quibus dilápsus fúerat ad mortem, redíret ad vitam. Agit, agit cum María ángelus de salúte, quia cum Eva ángelus égerat de ruína. Audístis ángelum de carnis nostræ limo templum divínæ maiestátis arte ineffábili construéntem. Audístis in terra Deum, in cælis hóminem sacraménto incomprehensíbili collocári. Audístis inaudíta ratióne in uno córpore Deum hominémque miscéri.</la><fr> Vous avez entendu, aujourd'hui, frères bien-aimés, un ange qui traite avec une femme de la réhabilitation de l'homme. Vous avez entendu: il s'agit pour l'homme de revenir à la vie par les mêmes étapes qui l'avaient fait tomber dans la mort. Un ange négocie notre salut avec Marie parce qu'avec Ève un ange avait négocié notre ruine. Vous avez entendu qu'un ange, avec un art inexprimable, bâtit, de l'argile de notre chair, le temple de la divine majesté. Vous avez entendu que, par un mystère insondable, Dieu prend place sur la terre et l'homme dans les cieux. Vous avez entendu que, selon un mode inouï, Dieu et l'homme s'unissent dans un corps.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Descéndit de cælis Deus verus, a Patre génitus, introívit in úterum Vírginis, nobis ut apparéret visíbilis, indútus carne humána protoparénte édita. * Et exívit per clausam portam Deus et homo, lux et vita, Cónditor mundi. V/. Tamquam sponsus Dóminus procédens de thálamo suo. * Et exívit.</la><fr> R/. Le Dieu véritable, l'Engendré du Père, est descendu des cieux. Il est entré dans le sein d'une vierge pour apparaître visible à nos yeux, vêtu de cette nature humaine qui vient de notre premier père. * Et il est sorti par une porte close, Dieu et homme, lumière et vie, le Créateur des mondes  V/. Le Seigneur, tel un époux, paraît hors de sa tente. * Et.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Audístis frágilem nostræ carnis natúram ad portándam totam deitátis glóriam angélica exhortatióne roborári. Dénique ne tanto póndere cæléstis fábricæ in María, subtílis nostri córporis aréna succúmberet, et in Vírgine tótius géneris humáni portatúra fructum virga ténuis frangerétur, fugatúra metum vox ángeli mox præcéssit, dicens: Ne tímeas, María.</la><fr> Vous avez entendu que la fragile nature de notre chair est affermie par l'exhortation angélique, afin de pouvoir porter toute la gloire de la divinité. Enfin, pour que le sable menu de notre corps ne s'écroule pas sous l'énorme poids du temple céleste qui se construit en Marie, et que ne se brise le tendre rameau qui, en la Vierge, doit porter le fruit de tout le genre humain, la voix de l'ange commence par chasser la crainte en disant: Ne crains pas Marie!</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Confirmátum est cor Vírginis, in quo, divína mystéria angelo narránte, concépit. Te, formam præ fíliis hóminum, castis suscépit viscéribus, * Et benedícta in ætérnum, Deum nobis prótulit et hóminem. V/. Domus pudíci péctoris templum repénte fit Dei ; intácta nésciens virum, verbo concépit Fílium. * Et benedícta.</la><fr> R/. Elle est affermie en Dieu, la Vierge, qui, dès l'annonce par l'ange des mystères divins, conçut dans son cœur. Toi, le plus beau des enfants des hommes, elle te reçut dans ses chastes entrailles: * Et bénie éternellement, elle mit au monde, pour nous, le Dieu fait homme V/. Le cœur, demeure de pureté, devint soudain temple de Dieu; l'Immaculée, sans connaître d'homme, d'une parole conçut le Fils. * Et bénie.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ne tímeas, María, invenísti enim grátiam. Verum est, quia qui invénit grátiam, nescit timére. Invenísti grátiam. Apud quem? Apud Deum. Beáta quæ inter hómines audíre sola méruit præ ómnibus: Invenísti grátiam. Quantam? Quantam supérius díxerat: plenam. Et vere plenam quæ largo imbre totam fúnderet et infúnderet creatúram: Invenísti enim grátiam apud Deum.</la><fr> Ne crains pas Marie, car tu as trouvé grâce. C'est bien certain: quiconque a trouvé grâce ne connaît pas la crainte. Tu as trouvé grâce. Auprès de qui? Auprès de Dieu. Bienheureuse celle qui parmi les hommes a eu le bonheur d'entendre, seule avant tous les autres: Tu as trouvé grâce. Mais une grande grâce? Oui, comme il l'avait dit plus haut: une plénitude de grâce. Oui, vraiment, une plénitude telle que répandant son ondée généreuse, elle en pénétrerait toute la créature. Car tu as trouvé grâce auprès de Dieu.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam néscio, * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr> R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hæc cum dicit, et ipse ángelus mirátur, aut féminam tantum, aut omnes hómines vitam meruísse per féminam: stupet ángelus totum Deum veníre intra virginális úteri angústias, cui tota simul angústa est creatúra. Hinc est quod remorátur ángelus, hinc est quod Vírginem vocat de mérito, de grátia compéllat, vix causam prodit audiénti, sane ut sensum promóveat, vix longa trepidatióne compónit. Æstimáte, fratres, qua reveréntia, quo tremóre nos tanto interésse déceat et convéniat sacraménto, quando ipse ángelus non sine metu metum díscutit audiéntis: Ecce concípies in útero.</la><fr> Ce disant, l'ange lui-même s'émerveille soit de ce que la femme, seulement, ait reçu de nouveau la vie, soit de ce que tous les hommes l'aient reçue par la femme. L'ange s'étonne de ce que Dieu tout entier vienne dans les étroites limites du sein virginal: ce Dieu pour qui la création tout entière est étroite. De là vient que l'ange procède lentement. D'abord, il appelle la Vierge par son nom, ce qui équivaut à déclarer sa dignité; puis il s'adresse à elle en invoquant la grâce. La Vierge l'écoute: et peut-être pour ménager l'émotion il compose son message avec la lenteur de quelqu'un qui tremble. Pensez, mes frères, avec quelle révérence, quel frisson de crainte, il est juste et convenable que nous méditions un si grand mystère: un ange même ne dissipe qu'avec crainte la crainte de la Vierge qui écoute: Voici: tu concevras dans ton sein.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Congratulámini mihi, omnes qui dilígitis Dóminum, quia cum essem párvula plácui Altíssimo, * Et de meis viscéribus génui Deum et hóminem. V/. Beátam me dicent omnes generatiónes, quia ancíllam húmilem respéxit Deus. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Réjouissez-vous avec moi, vous tous qui aimez le Seigneur: comme j'étais toute petite, j'ai plu au Très-Haut, * Et de mon sein, j'ai mis au monde le Dieu fait homme V/. Tous les âges me diront bienheureuse, car Dieu s'est penché sur son humble servante. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
