<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus Petri Blesénsis presbýteri (Sermo 34: PL 207, 663-665)</la><fr>Sermon de Pierre de Blois</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hodie in cúria cælésti inter príncipes et potestátes angélicas celebérrima est gratiárum áctio et vox laudis, quia in cælum assúmitur Mater Dei. Nos autem pótius plángere quam pláudere decet, qui in hac valle lacrymárum privámur illíus præséntia, quæ nobis erat pública occásio gaudiórum. Speret tamen et exspéctet per eam peregrinátio nostra solátium tempestívum.</la><fr> Aujourd'hui, dans la cour céleste, parmi les chœurs angéliques des principautés et des puissances, l'action de grâces et les chants de louange éclatent en une magnifique solennité, car jusqu'au ciel est élevée la Mère de Dieu. Mais pour nous, il convient mieux de pleurer que d'applaudir, alors qu'en cette vallée de larmes nous sommes privés de la présence de celle qui nous donnait à tous l'occasion de nous réjouir. Que notre pèlerinage ici-bas, cependant, espère et prévoie de son intercession un secours favorable.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super salútem et omnem pulchritúdinem dilécta es a Dómino, et Regína cælórum vocári digna es; * Gaudent chori angelórum, consórtes et concíves tui. V/. Paradísi porta per Evam cunctis clausa est, et per Maríam Vírginem íterum patefácta est. * Gaudent.</la><fr> R/. Plus que la prospérité, plus que toute beauté, le Seigneur t'a aimée: tu es digne d'être nommée la Reine des cieux; * Les chœurs des anges se réjouissent, qui te font cortège et partagent ton séjour. V/. La porte du paradis demeurait fermée à tous, par la faute d'Ève; mais, grâce à la Vierge Marie, elle s'ouvre de nouveau. * Les chœurs des anges.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Assúmitur enim ut trahat nos post se in odórem unguentórum suórum; vadit paráre nobis locum; præcédit advocáta fidélis, et potens procuráre nostræ salútis negótium, vadit ad Fílium; amor dabit dona homínibus, tamquam mater Dei, dona regni, regína cæléstium potestátum, cæli et terræ póssidens principátum. Arca fœderis longam moram fécerat in Azoto; sed hódie, reducénte David, sollémni exsultatióne suscípitur in Ierúsalem, quia María de valle misériæ et ploratiónis assúmpta cæléstem ingréditur civitátem. Vere benedícta hæc inter mulíeres, et dum Christum in terris súscipit, et dum in cælis a Christo suscípitur. Vere beáta quæ secúre dícere potest: Beátam me dicent omnes generatiónes.</la><fr> Marie est élevée, en effet, pour nous entraîner derrière elle à l'odeur de ses parfums; elle s'en va nous préparer une place; elle nous précède, avocate fidèle; et assez puissante pour gagner la cause de notre salut, elle s'en va vers son Fils; l'amour de Marie obtiendra des dons aux hommes, en tant que Mère de Dieu; les dons du Royaume, en tant que Reine des puissances célestes, possédant le rang le plus élevé au ciel et sur la terre. L'arche d'alliance avait séjourné longtemps au pays d'Azot; mais, aujourd'hui, ramenée par David, elle est accueillie à Jérusalem dans l'allégresse des solennités; car Marie, élevée depuis cette vallée de larmes et de misère, fait son entrée dans la cité céleste. Oui, cette Vierge est vraiment bénie entre les femmes, aussi bien lorsqu'elle accueille le Christ sur la terre, que lorsqu'elle est accueillie par le Christ dans les cieux. Elle est bienheureuse en toute vérité, celle qui peut dire en toute sécurité: Toutes les générations me diront bienheureuse.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ista est Sion, quam elégit Dóminus in hereditátem sibi. * Hæc réquies mea in sæculum sæculi; hic habitábo, dicit Dóminus. V/. Audi, fília, et vide et inclína aurem tuam et oblivíscere pópulum tuum et domum patris tui. * Hæc réquies mea.</la><fr> R/. C'est elle Sion, que le Seigneur s'est choisie pour héritage. * Voilà mon repos à tout jamais, j'y établirai mon séjour, parole du Seigneur! V/. Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille; oublie ton peuple et la maison de ton père. * Voilà.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Dum assumerétur beáta Virgo in cælum, mirabántur ángeli lucis et dicébant: Quæ est ista quæ procédit sicut auróra consúrgens, pulchra ut luna, elécta ut sol? O quam pulchra est ascénsio tua, pulchérrima mulíerum! O quam pulchri sunt gressus tui in calceaméntis, fília príncipis! Ea enim caritáte qua vóluit minorári paulo minus ab ángelis, vóluit et ipse matrem suam glorificári præ ángelis.</la><fr> Tandis que la Vierge bienheureuse était ainsi élevée jusqu'au ciel, tous les anges de lumière saisis d'admiration s'écriaient: Qui est-elle , qui s'avance comme l'aurore à son lever, belle comme la lune, resplendissante comme le soleil? Que ton assomption est merveilleuse, ô toi la plus belle des femmes! Que tes pieds sont beaux dans tes sandales, fille de prince! Dans ce même amour par lequel Dieu a voulu s'abaisser un peu au-dessous des anges, il a voulu aussi glorifier sa Mère au-dessus de tous les anges.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O quam pulchra et speciósa est María Virgo Dei, * Quæ de mundo migrávit ad Christum; inter choros vírginum fulget sicut sol in virtúte cælésti. V/. Gaudent ángeli, exsúltent archángeli in María Vírgine, * Quæ.</la><fr> R/. Qu'elle est belle, qu'elle est gracieuse, Marie, la Vierge de Dieu, * Qui, partant de ce monde, émigre vers le Christ; elle resplendit parmi les chœurs des vierges, comme le soleil au plus fort de son éclat dans le ciel. V/. Les anges se réjouissent, les archanges exultent au sujet de celle * Qui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Secúre iam potest in cælum ascéndere quæ in terris vitam duxit angélicam; relínquens homínibus pacem, firmans in eis fidem et inexstirpábilem caritátem. Gáudeant hódie Adam et Eva paréntes, aut pótius peremptóres nostri, quia, dum María cælum ingréditur, posteritáti eius reserátur ingréssus. Eva nos duxit in misériam, ista nos exáltat in glóriam. Evæ supérbia nobis ábstulit paradísum, Maríæ humílitas nos revéxit ad cælum.</la><fr> Elle peut désormais monter au ciel en toute sécurité, celle qui sur terre a mené une vie angélique; elle laisse aux hommes la paix, affermissant en eux la foi et une indéracinable charité. Que se réjouissent aujourd'hui Adam et Ève, ceux qui nous ont engendrés, ou plutôt ceux qui nous ont fait périr; car, tandis que Marie fait son entrée au ciel, à sa descendance l'accès en est rouvert. Ève nous a conduits jusqu'au malheur, Marie nous élève jusqu'à la gloire. L'orgueil d'Ève nous a retiré le paradis, l'humilité de Marie nous a ramenés vers le ciel.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Hódie María Virgo cælos ascéndit, gaudéte, * Quia cum Christo regnat in ætérnum. V/. Assúmpta est María in cælum, gaudent ángeli, laudántes benedícunt Dóminum, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Aujourd'hui la Vierge Marie monte vers les cieux, réjouissez-vous: * Pour toujours, elle règne avec le Christ! V/. Marie est enlevée au ciel; les anges, comblés de joie, chantent des louanges et bénissent le Seigneur: * Pour toujours. V/. Gloire au Père. * Pour toujours.</fr></ligne></liturgia>
