<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Dominica infra Oct. Assumpt., 12-13: EC 5, 271-272)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Manifésta satis in Vírgine ex mansuetúdine virtus humilitátis elúcet. Nímirum collactáneæ sunt humílitas et mansuetúdo, in eo confœderátæ germánius, qui dicébat: Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde. Sicut enim mater præsumptiónis elátio, sic mansuetúdo vera nónnisi ex vera humilitáte procédit. Nec in sola tamen Maríæ taciturnitáte commendátur humílitas, sed evidéntius résonat in sermóne. Audíerat: Quod ex te nascétur Sanctum, vocábitur Fílius Dei: et nihil áliud quam ancíllam eius se esse respóndit.</la><fr> À vrai dire, la douceur, chez la Vierge, a largement mis en lumière la vertu de l'humilité. En effet, la douceur et l'humilité sont sœurs, très étroitement unies en celui qui disait: Apprenez de moi que je suis doux et humble de cœur. Si la présomption a pour mère l'élévation de l'orgueil, de la même manière la vraie douceur ne peut naître que de la véritable humilité. Mais ce n'est pas seulement la réserve silencieuse qui, chez Marie, manifeste son humilité: celle-ci ressort plus clairement encore de ce qu'elle exprime. À la parole qu'elle avait entendue: L'enfant qui naîtra de toi sera saint, on l'appellera Fils de Dieu, Marie ne donne pas d'autre réponse que de se dire la servante du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super salútem et omnem pulchritúdinem dilécta es a Dómino, et Regína cælórum vocári digna es; * Gaudent chori angelórum, consórtes et concíves tui. V/. Paradísi porta per Evam cunctis clausa est, et per Maríam Vírginem íterum patefácta est. * Gaudent.</la><fr> R/. Plus que la prospérité, plus que toute beauté, le Seigneur t'a aimée: tu es digne d'être nommée la Reine des cieux; * Les chœurs des anges se réjouissent, qui te font cortège et partagent ton séjour. V/. La porte du paradis demeurait fermée à tous, par la faute d'Ève; mais, grâce à la Vierge Marie, elle s'ouvre de nouveau. * Les chœurs des anges.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la>INde ventum est ad Elísabeth, et contínuo Vírginis glória  singuláris eídem per Spíritum revelátur. Dénique et mirabátur persónam veniéntis, dicens: Unde hoc mihi, ut véniat mater Dómini mei ad me? Commendábat et vocem salutántis, adíciens: Ut facta est vox salutatiónis tuæ in áuribus meis, exsultávit in gáudio infans in útero meo; et beatificábat fidem credéntis: Beáta, ínquiens, quæ credidísti, quóniam perficiéntur in te quæ dicta sunt tibi a Dómino.</la><fr> Plus tard, lorsqu'elle arriva chez Élisabeth, celle-ci reçut aussitôt de l'Esprit la révélation de la gloire unique propre à la Vierge. Elle s'émerveillait alors de voir qui s'approchait en la personne de Marie et elle s'écria: Comment se fait-il que la mère de mon Seigneur vienne à moi? Puis, faisant l'éloge de la salutation de Marie, elle ajouta: Dès que le son de ta salutation a frappé mes oreilles, l'enfant a tressailli de joie dans mon sein. Elle félicitait Marie pour sa foi: Bienheureuse es-tu, toi qui as cru à l'accomplissement de ce qui t'a été dit de la part du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ista est Sion, quam elégit Dóminus in hereditátem sibi. * Hæc réquies mea in sæculum sæculi; hic habitábo, dicit Dóminus. V/. Audi, fília, et vide et inclína aurem tuam et oblivíscere pópulum tuum et domum patris tui. * Hæc réquies mea.</la><fr> R/. C'est elle Sion, que le Seigneur s'est choisie pour héritage. * Voilà mon repos à tout jamais, j'y établirai mon séjour, parole du Seigneur! V/. Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille; oublie ton peuple et la maison de ton père. * Voilà.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Magna quidem præcónia: sed et devóta humílitas nihil sibi passa retinére, in eum magis univérsa refúdit, cuius in se benefícia laudabántur. "Tu, inquit, magníficas matrem Dómini: sed magníficat ánima mea Dóminum. In voce mea fílium pérhibes exsultásse in gáudio: sed exsultávit spíritus meus in Deo salutári meo; et ipse quoque, tamquam amícus sponsi, gáudio gáudeat ad vocem sponsi. Beátam esse dicis quæ credidísset; sed credulitátis et beatitúdinis causa respéctus est supérnæ pietátis, ut ex hoc magis beátam me dicant omnes generatiónes, quia ancíllam húmilem et exíguam respéxit Deus."</la><fr> Ce sont là évidemment de grands éloges. Mais cette humilité tout offerte à Dieu n'a pas supporté d'en rien retenir pour elle-même: elle a tout rapporté à celui dont on louait les bienfaits accomplis en elle. " Toi, dit-elle, tu exaltes la mère du Seigneur, mais mon âme à moi exalte le Seigneur. Tu affirmes qu'à ma voix, ton fils a tressailli de joie, mais, en ce qui me concerne, c'est mon esprit qui a tressailli en Dieu mon Sauveur. Et ton fils lui-même, puisqu'il est aussi l'ami de l'époux, trouve toute sa joie à écouter la voix de l'époux. Tu proclames bienheureuse, celle qui a cru, mais cette foi et ce bonheur ont pour raison d'être le regard de bonté qui, d'en haut, s'est posé sur moi. Par conséquent, si toutes les générations doivent me dire bienheureuse, c'est plutôt parce que Dieu a posé le regard sur son humble et modeste servante. "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O quam pulchra et speciósa est María Virgo Dei, * Quæ de mundo migrávit ad Christum; inter choros vírginum fulget sicut sol in virtúte cælésti. V/. Gaudent ángeli, exsúltent archángeli in María Vírgine, * Quæ.</la><fr> R/. Qu'elle est belle, qu'elle est gracieuse, Marie, la Vierge de Dieu, * Qui, partant de ce monde, émigre vers le Christ; elle resplendit parmi les chœurs des vierges, comme le soleil au plus fort de son éclat dans le ciel. V/. Les anges se réjouissent, les archanges exultent au sujet de celle * Qui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Verúmtamen numquid putámus, fratres, Elísabeth sanctam in eo, quod per Spíritum útique loquebátur, errásse? Absit! Beáta plane quam respéxit Deus, et beáta quæ crédidit. Hic enim magnus divínæ respectiónis éxstitit fructus.</la><fr> Cependant, frères, devons-nous penser qu'Élisabeth, qui est sainte, s'est trompée, alors que l'Esprit inspirait ses paroles? Assurément non! Bienheureuse, il est vrai, celle que Dieu a regardée, mais bienheureuse aussi celle qui a cru. Car c'est ici le grand fruit de ce regard de Dieu sur elle.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Hódie María Virgo cælos ascéndit, gaudéte, * Quia cum Christo regnat in ætérnum. V/. Assúmpta est María in cælum, gaudent ángeli, laudántes benedícunt Dóminum, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Aujourd'hui la Vierge Marie monte vers les cieux, réjouissez-vous: * Pour toujours, elle règne avec le Christ! V/. Marie est enlevée au ciel; les anges, comblés de joie, chantent des louanges et bénissent le Seigneur: * Pour toujours. V/. Gloire au Père. * Pour toujours.</fr></ligne></liturgia>
