<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Dominica infra Oct. Assumpt., 6-7: EC 5, 266-267)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Mulier amícta sole. Plane amícta lúmine tamquam vestiménto. Non pércipit forte carnális: nimírum spiritále est, stultítia illi vidétur. Non sic videbátur Apóstolo, qui dicébat: Induímini Dóminum Iesum Christum. Quam familiáris ei facta es Dómina! Quam próxima, immo quam íntima fíeri meruísti! Quantam invenísti grátiam apud eum! In te manet, et tu in eo: et vestis eum, et vestíris ab eo. Vestis eum substántia carnis, et vestit ille te suæ glória maiestátis. Vestis nube Solem, et Sole ipsa vestíris.</la><fr> Une femme vêtue de soleil. Oui, vêtue de la lumière comme d'un manteau. L'homme charnel ne comprend peut-être pas cela, car la signification en est spirituelle, et il y voit une folie. Tel n'était pas le sentiment de l'Apôtre, quand il disait: Revêtez le Seigneur Jésus-Christ. Avec le Seigneur, dans quelle familiarité tu es entrée, ô notre Dame! De quelle proximité - mieux: de quelle intimité avec lui tu as été favorisée! Qu'elle est grande, la grâce que tu as trouvée auprès de lui! Il demeure en toi et toi en lui, tu le revêts et tu es revêtue par lui. Oui, tu le revêts de la substance de ta chair et lui te revêt de la gloire de sa majesté. D'une nuée tu revêts le Soleil, et du Soleil te voilà toi-même revêtue.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super salútem et omnem pulchritúdinem dilécta es a Dómino, et Regína cælórum vocári digna es; * Gaudent chori angelórum, consórtes et concíves tui. V/. Paradísi porta per Evam cunctis clausa est, et per Maríam Vírginem íterum patefácta est. * Gaudent.</la><fr> R/. Plus que la prospérité, plus que toute beauté, le Seigneur t'a aimée: tu es digne d'être nommée la Reine des cieux; * Les chœurs des anges se réjouissent, qui te font cortège et partagent ton séjour. V/. La porte du paradis demeurait fermée à tous, par la faute d'Ève; mais, grâce à la Vierge Marie, elle s'ouvre de nouveau. * Les chœurs des anges.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Novum enim fecit Dóminus super terram, ut múlier circumdáret virum, nec álium quam de quo dícitur: Ecce vir: Oriens nomen eius. Novum quoque fecit in cælo, ut múlier sole apparéret amícta. Dénique et coronávit eum, et vicíssim ab eo méruit coronári. Egredímini, fíliæ Sion, et vidéte regem Salomónem in diadémate, quo coronávit eum mater sua. Ingredímini magis, et vidéte regínam in diadémate, quo coronávit eam Fílius suus. In cápite, inquit, eius coróna stellárum duódecim.</la><fr> Car le Seigneur a créé du neuf sur la terre: la femme entourerait un homme, et cet homme ne serait autre que celui dont il est dit: Voici un homme, Orient est son nom. Dans le ciel aussi le Seigneur a créé du neuf: une femme y apparaît, vêtue du soleil. En outre, si Marie a couronné le Seigneur, en retour elle a obtenu d'être couronnée par lui. Sortez, filles de Sion, et voyez le roi Salomon avec le diadème dont sa mère l'a couronné. Entrez plutôt et voyez la Reine avec le diadème dont son Fils l'a couronnée. Sur sa tête une couronne de douze étoiles.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ista est Sion, quam elégit Dóminus in hereditátem sibi. * Hæc réquies mea in sæculum sæculi; hic habitábo, dicit Dóminus. V/. Audi, fília, et vide et inclína aurem tuam et oblivíscere pópulum tuum et domum patris tui. * Hæc réquies mea.</la><fr> R/. C'est elle Sion, que le Seigneur s'est choisie pour héritage. * Voilà mon repos à tout jamais, j'y établirai mon séjour, parole du Seigneur! V/. Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille; oublie ton peuple et la maison de ton père. * Voilà.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Dignum plane stellis coronári caput, quod et ipsis longe clárius micans, ornet eas pótius quam ornétur ab eis. Quidni corónent sídera quam Sol véstit? Quis illas æstimet gemmas? Quis stellas númeret, e quibus Maríæ régium diadéma compáctum est? Supra hóminem est corónæ huius ratiónem expónere, indicáre compositiónem. Nos tamen pro módulo nostræ exiguitátis, abstinéntes a periculóso scrutínio secretórum, non incóngrue fórsitan duódecim stellas istas, duódecim prærogatívas gratiárum intellégere videámur, quibus María singuláriter adornátur.</la><fr> Oui, cette tête est vraiment digne d'être couronnée d'étoiles! Car elle brille d'un éclat plus vif que ces dernières, et c'est elle qui les pare de sa lumière, plutôt que l'inverse. Pourquoi les astres ne couronneraient-ils pas celle que revêt le Soleil? Qui pourrait estimer le prix de ces joyaux? Qui saurait compter les étoiles dont se compose le diadème royal de Marie? Rendre compte du sens de cette couronne, indiquer de quoi elle se compose, dépasse les capacités humaines. Pourtant, dans la mesure de nos faibles moyens, et en nous gardant du danger qu'il y aurait à trop scruter les secrets, nous ne voyons pas d'inconvénient à interpréter peut-être ces douze étoiles comme les douze privilèges des grâces dont Marie est ornée de manière exceptionnelle.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O quam pulchra et speciósa est María Virgo Dei, * Quæ de mundo migrávit ad Christum; inter choros vírginum fulget sicut sol in virtúte cælésti. V/. Gaudent ángeli, exsúltent archángeli in María Vírgine, * Quæ.</la><fr> R/. Qu'elle est belle, qu'elle est gracieuse, Marie, la Vierge de Dieu, * Qui, partant de ce monde, émigre vers le Christ; elle resplendit parmi les chœurs des vierges, comme le soleil au plus fort de son éclat dans le ciel. V/. Les anges se réjouissent, les archanges exultent au sujet de celle * Qui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Siquidem inveníre est in María prærogatívas cæli, prærogatívas carnis, prærogatívas cordis. Mihi sane rútilat fulgor, primo quidem in Maríæ generatióne, secúndo in angélica salutatióne, tértio in Spíritus superventióne, quarto in Fílii Dei inenarrábili conceptióne. Sic et in his quoque sídereum plane rádiat decus, quod virginitátis primicéria, quod sine corruptióne fecúnda, quod sine gravámine grávida, quod sine dolóre puérpera. Nihilóminus étiam speciáli quodam splendóre in María corúscant mansuetúdo pudóris, devótio humilitátis, magnanímitas credulitátis, martýrium cordis.</la><fr> De fait, il est possible de trouver en Marie des privilèges concernant le ciel, des privilèges concernant la chair, des privilèges concernant le cœur. À mes yeux, cet éclat brille d'abord dans la naissance de Marie, puis dans la salutation de l'ange, en troisième lieu dans la venue sur elle de l'Esprit, et en quatrième lieu dans la manière indicible dont elle a conçu le Fils de Dieu. De même, une gloire céleste rayonne des réalités que voici: la nouveauté que constitue la virginité de Marie, puis sa fécondité exempte de corruption, sa grossesse préservée d'incommodités, son enfantement sans douleur. En outre, on voit resplendir en Marie, avec un éclat exceptionnel, la douceur de sa discrétion, l'empressement de son humilité, la grandeur d'âme de sa confiance en Dieu, le martyre que souffre son cœur.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Hódie María Virgo cælos ascéndit, gaudéte, * Quia cum Christo regnat in ætérnum. V/. Assúmpta est María in cælum, gaudent ángeli, laudántes benedícunt Dóminum, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Aujourd'hui la Vierge Marie monte vers les cieux, réjouissez-vous: * Pour toujours, elle règne avec le Christ! V/. Marie est enlevée au ciel; les anges, comblés de joie, chantent des louanges et bénissent le Seigneur: * Pour toujours. V/. Gloire au Père. * Pour toujours.</fr></ligne></liturgia>
