<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis sancti Leónis Magni papæ (Ep. 28, 3-4 ad Flaviánum: PL 54, 763-767)</la><fr>Lettre de saint Léon à Flavien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Salva proprietáte utriúsque natúræ et substántiæ et in unam coeúnte persónam, suscépta est a maiestáte humílitas, a virtúte infírmitas, ab æternitáte mortálitas; et ad resolvéndum conditiónis nostræ débitum, natúra inviolábilis natúræ est uníta passíbili: ut, quod nostris remédiis congruébat, unus atque idem mediátor Dei et hóminum, homo Iesus Christus, et mori posset ex uno, et mori non posset ex áltero. In íntegra ergo veri hóminis perfectáque natúra verus natus est Deus, totus in suis, totus in nostris. Nostra autem dícimus, quæ in nobis ab inítio Creátor cóndidit, et quæ reparánda suscépit.</la><fr> Les propriétés de l'une et de l'autre nature étant sauvegardées et se rencontrant en une seule personne, la majesté a  pris l'humilité, la force a pris la faiblesse, l'éternité, la condition mortelle. Pour payer la dette de notre condition, la nature invulnérable s'est unie à la nature capable de souffrir. Ainsi, comme il le fallait pour nous guérir, un seul et même médiateur entre Dieu et les hommes, l'homme Jésus-Christ, put, d'une part, mourir et, de l'autre, ne pas mourir. C'est donc avec la nature totale et parfaite d'un homme véritable que le Dieu véritable est né, totalement dans sa nature, totalement dans la nôtre. Nous entendons par nôtre celle que le Créateur nous a donnée dès l'origine et qu'il a assumée pour la réparer.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. María, ut audívit, turbáta est in sermóne ángeli, * Et cogitábat qualis esset ista salutátio. V/. Ne tímeas, María, invenísti enim grátiam apud Deum. * Et cogitábat.</la><fr> R/. À cette parole de l'ange, Marie fut toute bouleversée: * Elle se demandait ce que pouvait signifier cette salutation V/. Sois sans crainte, Marie, car tu as trouvé grâce auprès de Dieu. * Elle se demandait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam illa quæ decéptor íntulit, et homo decéptus admísit, nullum habuérunt in Salvatóre vestígium. Nec, quia communiónem humanárum súbiit infirmitátum, ídeo nostrórum fuit párticeps delictórum. Assúmpsit formam servi sine sorde peccáti, humána augens, divína non mínuens: quia exinanítio illa, qua se invisíbilis visíbilem præbuit, et Creátor ac Dóminus ómnium rerum unus vóluit esse mortálium, inclinátio fuit miseratiónis, non deféctio potestátis.</la><fr> Pour ce qui est de ce qu'a introduit le trompeur et que l'homme trompé a admis, on n'en trouve nulle trace dans le Sauveur. Non, ce n'est pas pour être entré en communion des faiblesses humaines qu'il devient participant de nos péchés. Il a pris la forme de serviteur sans la souillure du péché; l'humanité s'en est trouvée accrue, sans que la divinité soit diminuée, car en s'anéantissant, d'invisible il s'est rendu visible, de Créateur et Seigneur de toutes choses il voulut être l'un des mortels: c'est là une condescendance de sa miséricorde et non une déficience de sa puissance.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quómodo fiet istud? respóndit María, quia virum non cognósco. Angelus ad hæc: * Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. V/. Ideóque quod nascétur ex te sanctum vocábitur Fílius Dei. * Spíritus Sanctus.</la><fr> R/. Marie dit à l'ange: Comment cela va-t-il se faire, puisque je suis vierge? L'ange lui répondit: * L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. V/. C'est pourquoi celui qui naîtra de toi sera saint, il sera appelé Fils de Dieu. * L'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la>PRoínde qui manens in forma Dei fecit hóminem, idem in forma servi factus est homo. Ingréditur ergo hæc mundi ínfima Fílius Dei, de cælésti sede descéndens et a patérna glória non recédens, novo órdine, nova nativitáte generátus. Novo órdine, quia invisíbilis in suis, visíbilis factus est in nostris; incomprehensíbilis, vóluit comprehéndi; ante témpora manens, esse cœpit ex témpore; universitátis Dóminus servílem formam, obumbráta maiestátis suæ immensitáte, suscépit; impassíbilis Deus non dedignátus est homo esse passíbilis, et immortális mortis légibus subiacére.</la><fr> Par conséquent c'est le même qui, demeurant dans la forme de Dieu, a fait l'homme et qui s'est fait homme dans la forme de serviteur. Le Fils de Dieu entre donc dans ce monde de faiblesse, descendant de son trône céleste sans quitter la gloire de son Père, venu au monde selon un nouvel ordre, selon une nouvelle naissance. Un nouvel ordre, car, invisible en sa nature, il s'est rendu visible dans la nôtre; incompréhensible, il a voulu être compris; existant avant le temps, il a commencé d'exister dans le temps. Le Seigneur de toutes choses a adopté l'apparence d'un esclave, en voilant l'immensité de sa majesté. Dieu, qui ne peut souffrir, n'a pas dédaigné d'être capable de souffrir; immortel, de s'assujettir aux lois de la mort.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dixit autem María ad ángelum: Ecce ancílla Dómini, * Fiat mihi secúndum verbum tuum. V/. Spíritus Sanctus supervéniet in te, et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. * Fiat.</la><fr> R/. S'adressant à l'ange, Marie déclara: Me voici, servante du Seigneur, * Qu'il me soit fait selon ta parole V/. L'Esprit Saint viendra sur toi, et la puissance du Très-Haut te prendra sous son ombre. * Qu'il me soit fait.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Qui enim verus est Deus, idem verus est homo, et nullum est in hac unitáte mendácium, dum ínvicem sunt et humílitas hóminis et altitúdo deitátis. Sicut enim Deus non mutátur miseratióne, ita homo non consúmitur dignitáte. Agit enim utráque forma cum altérius communióne, quod próprium est: Verbo scílicet operánte quod Verbi est, et carne exsequénte quod carnis est.</la><fr> Celui qui est vrai Dieu est le même qui est vrai homme. Il n'y a aucun mensonge en cette unité, car l'humilité de l'homme et la grandeur de la divinité se compénètrent. En effet, de même que Dieu n'est pas changé par sa miséricorde, de même l'homme n'est pas absorbé par la majesté. L'une ou l'autre nature fait en communion avec l'autre ce qui lui est propre: le Verbe fait ce qui appartient au Verbe et la chair exécute ce qui appartient à la chair.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Beátam me dicent omnes generatiónes, quia fecit mihi Dóminus magna, qui potens est, * Et sanctum nomen eius. V/. Et misericórdia eius a progénie in progénies timéntibus eum. * Et sanctum. V/. Glória Patri. * Et sanctum.</la><fr> R/. Désormais, tous les âges me diront bienheureuse. Le Puissant fit pour moi des merveilles; * Saint est son nom V/. Son amour s'étend d'âge en âge sur ceux qui le craignent. * Saint. V/. Gloire au Père. * Saint.</fr></ligne></liturgia>
