<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Tertulliáni presbýteri De baptísmo (Cc. 8, 3-5; 9, 3-4: SC 35, 77-78.79)</la><fr>Traité de Tertullien sur le baptême</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sanctíssimus Spíritus super emundáta et benedícta córpora libens a Patre descéndit, supérque baptísmi aquas tamquam prístinam sedem recognóscens, conquiéscit, colúmbæ figúra delápsus in Dóminum, ut natúra Spíritus Sancti declararétur per ánimal simplicitátis et innocéntiæ, quod étiam corporáliter ipso felle cáreat colúmba.</la><fr> L'Esprit très saint sortant du Père descend avec complaisance sur les corps purifiés et bénis; il se repose sur les eaux du baptême comme s'il reconnaissait là son ancien trône, lui qui sous la forme d'une colombe est descendu sur le Seigneur. Par là l'Esprit Saint manifestait sa nature, car la colombe qui jusque dans son corps est privée de fiel est toute en simplicité et en innocence.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie nobis appáruit lumen de lúmine, quem Ioánnes baptízávit in Iordáne flúmine: * Ipsum crédimus natum ex María Vírgine. V/. Cæli apérti sunt super eum, et vox Patris audíta est. * Ipsum.</la><fr>R/. Aujourd'hui la lumière née de la lumière se manifeste à nous: celui que Jean a baptisé dans le Jourdain, * Nous croyons que celui-là est né de la Vierge Marie. V/. Les cieux, au-dessus de lui, se sont ouverts, la voix du Père s'est fait entendre : * Celui-ci.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ideóque: Estóte, inquit, símplices ut colúmbæ, ne hoc quidem sine arguménto præcedéntis figúræ: quemádmodum enim post aquas dilúvii quibus iníquitas antíqua purgáta est, post baptísmum ut ita díxerim mundi, pacem cæléstis iræ præco colúmba terris annuntiávit dimíssa ex arca et cum ólea revérsa -  quod signum étiam ad natiónes pacis præténditur -  eádem dispositióne spiritális efféctus, terræ, id est carni nostræ emergénti de lavácro post vétera delícta, colúmba Sancti Spíritus ádvolat, pacem Dei áfferens, emíssa de cælis ubi Ecclésia est arcæ figúra.</la><fr> C'est pourquoi il nous est dit: Soyez simples comme des colombes, et cela n'est pas sans rapport avec une figure qui a précédé: après que les eaux du déluge eurent purifié l'antique souillure, après le baptême du monde si j'ose dire, c'est la colombe lâchée de l'arche et revenant avec un rameau d'olivier —  symbole de paix même pour les païens —  qui vint en messagère annoncer à la terre l'apaisement de la colère du ciel. Ainsi, selon une disposition semblable, mais dont l'effet est tout spirituel, la colombe qui est l'Esprit Saint vole vers la terre, c'est-à-dire notre chair, cette chair sortant du bain, lavée de ses anciens péchés. Elle apporte la paix de Dieu, en messagère du ciel où se tient l'Église dont l'arche est la figure.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. De paradíso vocátus currit cum gáudio interrogátus ab avis: Quid festínas, Iordánis? * Ut Christus baptizétur et Ioánnes coronétur. V/. Quid est tibi mare quod fugísti, et tu Iordánis quia convérsus es retrórsum? * Ut Christus.</la><fr>R/. Venu du paradis, l'appel se fait entendre : dans sa joie, le fleuve court ; les anciens l'interrogent : Pourquoi te hâter, Jourdain ? * C'est pour que soit baptisé le Christ, et que Jean soit couronné. V/. Qu'as-tu, mer, à t'enfuir, et toi, Jourdain, à retourner en arrière ? * C'est pour.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed mundus rursus delínquit, quo male comparétur baptísmum dilúvio! Itaque igni destinátur sicut et homo cum post baptísmum delícta restáurat, ut hoc quoque in signum admonitiónis nostræ débeat áccipi.</la><fr> Mais, dira-t-on, le monde retourna à son péché: le parallèle entre le baptême et le déluge n'est donc pas très heureux! Oui, c'est pourquoi le monde est destiné au feu, comme tout homme qui après le baptême retourne à ses péchés. Cela aussi, il faut donc le comprendre symbolique-ment, comme un avertissement qui nous concerne.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In própria venit, et sui eum non recepérunt. Quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri, his qui credunt in nómine eius, qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, * Sed ex Deo nati sunt. V/. Et vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre. * Sed ex Deo.</la><fr>R/. Il est venu chez les siens, et les siens ne l'ont pas reçu. Mais tous ceux qui l'ont reçu, ceux qui croient en son nom, il leur a donné de pouvoir devenir enfants de Dieu. Ils ne sont pas nés de la chair et du sang, ni d'une volonté d'homme : * Ils sont nés de Dieu. V/. Et nous avons vu sa gloire, la gloire qu'il tient de son Père, comme Fils unique. * Ils sont nés.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quanta aquæ grátia penes Deum et Christum eius est ad baptísmi confirmatiónem! Numquam sine aqua Christus! Síquidem et ipse aqua tínguitur; prima rudiménta potestátis suæ, vocátus ad núptias, aqua auspicátur; cum sermónem facit, sitiéntes ad aquam suam invítat sempitérnam; cum de ágape docet aquæ cálicem pari oblátum inter ópera dilectiónis probat, ad púteum vires resúmit, super aquam incédit, libénter tránsfretat, aquam discéntibus minístrat. Persevérat testimónium baptísmi usque ad passiónem: cum déditur in crucem aqua intérvenit: sciunt Piláti manus; cum vulnerátur aqua de látere prorúmpit: scit láncea mílitis!</la><fr> Pour renforcer le sens du baptême, quel privilège l'eau n'a-t-elle pas auprès de Dieu et de son Christ! Jamais le Christ n'apparaît sans l'eau! Lui-même est baptisé dans l'eau: invité à des noces, c'est l'eau qui inaugure les commence-ments de sa puissance. Annonce-t-il la parole? Il convie ceux qui ont soif à boire son eau éternelle! Traite-t-il de la charité? Il reconnaît comme œuvre d'amour le verre d'eau donné au prochain. Près d'un puits il répare ses forces. Il marche sur l'eau, il la traverse volontiers; il lave avec l'eau les pieds de ses disciples. Les témoignages en faveur du baptême se retrouvent jusque dans la Passion: quand il est condamné à la croix, l'eau intervient encore, c'est pour les mains de Pilate. Quand il est transpercé, l'eau jaillit de son côté, c'est par la lance du soldat.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Testimónium perhíbuit Ioánnes de Dómino Iesu dicens: * Quia vidi Spíritum descendéntem quasi colúmbam de cælo et mansit super eum. V/. Et ego vidi et testimónium perhíbui, quia hic est Fílius Dei. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Jean rendit ce témoignage au sujet du Seigneur Jésus : * J'ai vu l'Esprit descendre du ciel comme une colombe et demeurer sur lui. V/. Oui, j'ai vu, et je rends ce témoignage : C'est lui le Fils de Dieu. * J'ai vu. V/. Gloire au Père. * J'ai vu.</fr></ligne></liturgia>
