<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Existimánte pópulo et cogitántibus ómnibus in córdibus suis de Ioánne, ne forte ipse esset Christus, respóndit Ioánnes dicens ómnibus: " Ego quidem aqua baptízo vos. Venit autem fórtior me, cuius non sum dignus sólvere corrígiam calceamentórum eius ". Et réliqua.</la><fr> Le peuple venu auprès de Jean Baptiste était en attente, et tous se demandaient en eux-mêmes si Jean n'était pas le Messie. Jean s'adressa alors à tous: « Moi, je vous baptise avec de l'eau, mais il vient, celui qui est plus puissant que moi. Je ne suis pas digne de défaire la courroie de ses sandales ». Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Gregórii Antiochéni epíscopi (Sermo 2, 2.5.7: PG 88, 1871.1875.1878)</la><fr>Sermon de saint Grégoire d'Antioche</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hic est Fílius meus diléctus. Hic est qui mecum Spíritum Sanctum misit supra se ipsum; vicissímque quem mísit Spíritum in se recépit. Hic ille est ante ómnia sæcula ex me génitus; génitus, inquam, non creátus; génitus non ascítus; Fílius ex me uno génitus, unigénitus única genitúra, prout ipse solus scio, et prout ipse quoque solus novit. Hic est perfectiónis meæ perfécta expréssio; hic est qui deitátem meam in se éxprimit; hic est qui meam substántiam maniféste repræséntat; Fílius meus est, non aliénus; Filíus meus, mihi consubstantiális, non ex aliéna substántia constans, consubstantiális mihi ceu lumen de lúmine, vita ex vita, fons ex fonte, véritas ex veritáte, vis ex vi, Deus de Deo.</la><fr> Celui-ci est mon Fils bien-aimé. C'est lui qui a envoyé avec moi l'Esprit Saint sur lui-même, et en retour il a reçu sur lui l'Esprit Saint qu'il avait envoyé. C'est lui qui est engendré de moi avant tous les siècles; engendré, dis-je, non pas créé, engendré, non adopté, mon Fils engendré de moi seul, l'unique engendré de mon unique génération, en tant que moi seul je le connais et que lui seul aussi me connaît. C'est lui, la parfaite empreinte de ma perfection; c'est lui qui porte en lui le sceau de ma divinité; c'est lui qui représente clairement ma substance; c'est mon Fils, non un étranger, mon Fils, consubstantiel à moi, non subsistant dans une substance étrangère, consubstantiel à moi comme la lumière née de la lumière, la vie née de la vie, la source née de la source, la vérité née de la vérité, la puissance née de la puissance, Dieu né de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi, ecce de quo dicébam vobis: * Qui post me venit, ante me factus est, cuius non sum dignus corrígiam calceaménti sólvere. V/. Hoc est testimónium quod perhíbuit Ioánnes. * Qui.</la><fr>R/. Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde; c'est de lui que j'ai dit: * Celui qui vient après moi, avant moi Il était; je ne suis pas digne de délier la courroie de sa sandale. V/. Tel fut le témoignage de Jean, le Baptiste. * Celui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hic est qui a meo sinu non separátus, Maríæ sinum occupávit, qui et in me mansit inseparabíliter, et in illa éxstitit incircumscríptus; qui et in cælis est indivisibíliter, et in Vírginis útero habitávit intemeráte: quam enim creándo non fúerat ipse pollútus, eámdem incoléndo non est contaminátus. Hic est qui de beáto ventre procéssit, tamquam ex thálamo virgináli sponsus hílaris; qui generatióne sua generatiónem terrigenárum honorávit, partúque virginitátem paréntis suæ obsignávit; qui per virginitátis iánuam in mundum ingréssus, a quo numquam abfúerat, integritátis claustra non fregit.</la><fr> C'est lui qui, sans s'écarter de mon sein, est descendu dans le sein de Marie, qui est demeuré inséparablement en moi et s'est trouvé en elle sans y être circonscrit, qui réside dans les cieux sans jamais les quitter et habita dans les entrailles de la Vierge sans en contracter la moindre tache; il ne s'était pas souillé en la créant, de même il est resté parfaitement pur en demeurant en elle. C'est lui qui est sorti de son sein bienheureux comme un époux rayonnant de joie d'une chambre nuptiale toute virginale, lui qui, par sa génération, a honoré la génération des hommes et, par sa naissance, a scellé la virginité de sa mère, qui, entré par la porte de la virginité dans le monde où il avait toujours été présent, ne brisa pas l'enclos de son intégrité.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Benedíctus qui venit in nómine Dómini, * Deus Dóminus et illúxit nobis. V/. A Dómino factum est istud et est mirábile in óculis nostris. * Deus.</la><fr>R/. Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur, * Il est le Seigneur Dieu, et il nous illumine. V/. C'est là l'œuvre du Seigneur, la merveille devant nos yeux. * Il est.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Etiámsi vero vidéritis Fílium meum esuriéntem, aut sitiéntem, aut dormiéntem, aut ambulántem, aut fatigátum, aut flagéllis cæsum, aut sponte crucifíxum, vel clavis haud citra consénsum reténtum, aut non sine própria voluntáte mórtuum, aut tamquam mórtuum in sepúlcro custodítum: hæc ómnia in carnem eius conférte. Prætérea si hunc Fílium meum vidéritis lepram verbo purgántem, oculórum cæcitáti luto medéntem, natúram nutu reformántem, quinque pánibus quinque hóminum mília saturántem, hæc ómnia divinitáti eius attribúite.</la><fr> Mais si vous voyez mon Fils soumis à la faim, à la soif, au sommeil, marchant, fatigué, flagellé, crucifié de son propre gré, fixé par des clous avec son plein consentement, mort de par sa propre volonté, ou gardé dans le sépulcre comme un mort, imputez tout cela à sa chair. Si, en revanche, vous voyez mon Fils purifier d'un mot les lépreux, guérir avec de la boue les yeux d'un aveugle, réprimander d'un signe la nature, nourrir de cinq pains cinq mille hommes, attribuez tout cela à sa divinité.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus omnípotens, * Et regnum in manu eius et potéstas et impérium. V/. Et factus est principátus super húmerum eius. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des seigneur, le Tout-Puissant, * La royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. V/. L'insigne du pouvoir est sur son épaule. * La royauté.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Cavéte quóminus altérius cuiúsdam sublímia ópera, et item altérius cuiúsdam humília esse existimétis; sed uni eidémque et hæc et illa imputáte. Eius enim sunt divína ómnia, eiúsque item sunt humána ómnia: eius sunt creatiónes, eius item passiónes. Unus quippe idémque est Fílius meus, qui et suæ divinitátis ópera facit, et ómnia quæ carnis suæ sunt sibi própria facit.</la><fr> Gardez-vous d'estimer que les œuvres sublimes sont le fait d'une personne et celles qui sont humbles le fait d'une autre; mais rapportez les unes et les autres à la même personne. En effet, en lui tout est divin et tout est humain: la création lui appartient aussi bien que les souffrances. Car c'est toujours mon Fils seul qui exerce les œuvres de sa divinité et assume tout ce qui se rapporte à la chair.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ecce compléta sunt ómnia quæ prædícta sunt Maríæ Vírgini ab ángelo Dómini. Natus est puer, in præsépio pósitus, a pastóribus demonstrátus et de cælis a Patre vocátus: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui. V/. Cæli apérti sunt super eum, et vox Patris intónuit, dicens: * Hic est. V/. Glória Patri. * Hic est.</la><fr>R/. Désormais sont accomplies toutes les prédictions faites à la Vierge Marie par l'ange du Seigneur : un petit enfant a vu le jour, il a été placé dans une mangeoire, des bergers l'ont fait connaître ; et, des cieux, le Père l'a appelé : * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en lui j'ai mis tout mon amour. V/. Les cieux, au-dessus de lui, se sont ouverts, la voix du Père a retenti : * . V/. Gloire au Père. * Celui-ci.</fr></ligne></liturgia>
