<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Appárens Iesus Undecim, dixit eis: " Eúntes in mundum univérsum prædicáte evangélium omni creatúræ. " Et réliqua.</la><fr> Jésus ressuscité dit aux onze apôtres: " Allez dans le monde entier. Proclamez la Bonne Nouvelle à toute la création. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Epístulis sancti Gregórii Nysséni epíscopi (Ep. 5: PG 46, 1030-1031)</la><fr>Lettre de saint Grégoire de Nysse</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nos Christi doctrínam, quam discípulos suos dócuit, cum pietátis mystérium eisdem tráderet, fundaméntum esse, et radícem rectæ et salutáris fídei confitémur, nec quídpiam sublímius, nec tútius, certiúsque ea traditióne esse crédimus. Dómini autem doctrína hæc est: Eúntes, inquit, docéte omnes gentes, baptizántes eos in nómine Patris et Fílii et Spíritus Sancti. Quóniam ígitur sanctæ Trinitátis dono, vivíficæ virtútis cómpotes fiunt, qui ex morte ad ætérnam vitam regenerántur, et grátia ista per fidem digni facti sunt; ita quoque imperfécta grátia est, si unum áliquod sanctæ Trinitátis nomen, qualecúmque illud sit, in salutári baptísmo prætermittátur.</la><fr> Pour notre part, nous professons que la doctrine enseignée par le Christ à ses disciples, au moment de leur transmettre le mystère de l'amour, est le fondement et la racine d'une foi droite et salutaire; et nous croyons que rien n'est plus sublime, plus assuré, plus certain que cette tradition. Or, la doctrine du Seigneur, la voici: Allez! De toutes les nations faites des disciples, baptisez-les au nom du Père, et du Fils, et du Saint-Esprit. Ainsi, par le don de la Trinité Sainte, ceux que la régénération baptismale fait passer de la mort à la vie éternelle, sont rendus participants de cette énergie vivifiante, et peuvent accéder à cette grâce par la foi; mais aussi, cette grâce demeure incomplète si l'on omet de mentionner l'un des noms, quel qu'il soit, de la Trinité Sainte, lors du baptême salutaire.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Tu es vas electiónis, sancte Paule apóstole, prædicátor veritátis in univérso mundo, * Per quem omnes gentes cognovérunt grátiam Dei. V/. Magnus sanctus Paulus, vas electiónis, vere digne est glorificándus,* Per quem.</la><fr> R/. Tu es un instrument de choix, Paul, apôtre saint, qui annonces la vérité dans le monde entier: * C'est par toi que les nations païennes ont eu connaissance de la grâce divine. V/. Saint Paul, grand apôtre, instrument de choix, tu es vraiment digne de gloire: * C'est par toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Nam neque in solo Patre et Fílio, sine Sancto Spíritu, mystérium regeneratiónis adimplétur; neque si Fílius siléntio prætereátur, in solo Patre et Spíritu baptísmus habet, unde nobis perféctam vitam largiátur; nec in Patre et Fílio, prætermísso Spíritu, resurrectiónis nostræ grátia consummátur. Quaprópter omnem spem atque fidúciam nostrárum animárum salútis in tribus persónis, quæ iis nomínibus nobis innotéscunt, habémus, et crédimus in Patrem Dómini nostri Iesu Christi, qui est vitæ fons, et in Fílium Patris unigénitum, qui est vitæ auctor, quemádmodum ait Apóstolus, et in Spíritum Sanctum Dei, de quo Dóminus ait: Spíritus est qui vivíficat.</la><fr> Car si l'on invoque seulement le Père et le Fils, à l'exclusion de l'Esprit Saint, le mystère de la régénération ne s'accomplit pas. De même si l'on passe sous silence le nom du Fils, le baptême au nom du Père et de l'Esprit seulement ne suffit pas à nous conférer la vie en perfection. Et aux seuls noms du Père et du Fils, le nom de l'Esprit étant omis, la grâce de notre résurrection n'est pas achevée. C'est pourquoi nous plaçons toute l'espérance et toute la confiance de notre salut dans les trois Personnes qui se font connaître à nous par ces noms; et nous croyons au Père de notre Seigneur Jésus-Christ, qui est la source de la vie; et au Fils Unique du Père, qui est l'auteur de la vie, comme le dit l'Apôtre; et au Saint Esprit de Dieu, dont le Seigneur dit: C'est l'Esprit qui vivifie.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beátus es, vas electiónis, beáte Paule, * Qui meruísti arcána verba audíre. V/. Beátus es, egrégie Dei doctor, beáte Paule, * Qui.</la><fr> R/. Tu es heureux, bienheureux Paul, instrument de choix, * Tu as entendu des paroles inexprimables! V/. Tu es heureux, docteur illustre du Seigneur Dieu, bienheureux Paul, * Tu as entendu.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quia vero nobis a morte redémptis, immortalitátis grátia per fidem in Patrem, Fílium et Spíritum Sanctum, in sancto baptísmate, quemádmodum díximus, impertítur; hac ratióne addúcti, nil servíle, nil creátum, nil Patris maiestáte indígnum sanctæ Trinitáti connumerári crédimus; quippe una tantum est vita nostra, quam per fidem in sanctam Trinitátem conséquimur, ex Deo quidem universórum, velut fonte, prománans, per Fílium vero procédens, et in Spíritu Sancto consummáta.</la><fr> Nous qui avons été rachetés de la mort, nous recevons la grâce de l'immortalité par la foi au Père, au Fils et à l'Esprit Saint, dans le saint baptême, comme nous l'avons dit; c'est pourquoi nous croyons qu'on ne doit rien attribuer à la sainte Trinité de servile, rien de créé, rien d'indigne de la majesté du Père. Car nous ne possédons qu'une seule vie, et nous l'obtenons par la foi en la sainte Trinité: cette vie découle du Dieu de l'univers comme d'une source, passe par le Fils et s'accomplit dans l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Audístis enim conversatiónem meam aliquándo in Iudaísmo, quóniam proficiébam * Supra multos coætáneos meos in génere meo. V/. Abundántius enim æmulátor exsístens paternárum meárum traditiónum, * Supra.</la><fr> R/. Vous avez certainement entendu parler de l'activité que j'avais dans le judaïsme: j'allais plus loin * Que la plupart des gens de mon peuple qui avaient mon âge. V/. Et, plus que les autres, je défendais avec une ardeur jalouse les traditions de mes pères; plus encore * Que.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hoc ígitur certum atque explorátum habéntes, baptizámur quidem, quemádmodum nobis mandátum est; crédimus autem, quemádmodum baptizáti sumus; sentímus autem, quemádmodum crédimus; ita ut sine ulla discrepántia baptísma et fides, et senténtia nostra in Patre, Fílio et Spíritu Sancto consístat.</la><fr> Convaincus de ces vérités, nous recevons donc le baptême, selon l'ordre du Seigneur; notre foi est conforme à notre baptême; notre façon de penser, conforme à notre foi; et ainsi, avec une cohérence parfaite, notre baptême, notre foi et notre façon de penser sont fondés sur le Père, le Fils et l'Esprit-Saint.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Celebrémus conversiónem sancti Pauli apóstoli, * Quia hódie ex persecutóre efféctus est vas electiónis. V/. Gaudent ángeli atque lætántur archángeli, et colláudant in cælis Fílium Dei, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Célébrons la conversion de saint Paul apôtre: * Aujourd'hui, le persécuteur qu'il était devient l'instrument de choix. V/. Les anges sont dans la joie, les archanges exultent. Ensemble, dans les cieux, ils proclament les louanges du Fils de Dieu; * Aujourd'hui. V/. Gloire au Père. * Aujourd'hui.</fr></ligne></liturgia>
