<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno,utroque  anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula beáti Pauli apóstoli ad Gálatas</la><fr>De la lettre de saint Paul aux Galates</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Notum vobis fácio, fratres, evangélium quod evangelizátum est a me, quia non est secúndum hóminem; neque enim ego ab hómine accépi illud neque dídici, sed per revelatiónem Iesu Christi.</la><fr> Sachez-le, mes frères, l'Évangile que j'ai annoncé n'est pas à mesure humaine: ce n'est pas non plus d'un homme que je l'ai reçu ou appris, mais par une révélation de Jésus-Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Saulus adhuc spirans minárum et cædis in discípulos Dómini, ábiit ad príncipes sacerdótum, et pétiit illos * Ut ubi inveníret huius viæ viros, vinctos perdúceret Ierúsalem. V/. Ibat ígitur Saulus, fúria invéctus, dirúmque toto péctore virus efflábat; * Ut.</la><fr> R/. Saul, toujours animé d'une rage meurtrière contre les disciples du Seigneur, alla trouver les chefs des prêtres pour leur demander, * Là où il pourrait en découvrir, de pouvoir conduire captifs à Jérusalem les adeptes de la Voie de Jésus. V/. Saul allait donc, transporté de fureur, exhalant de tout son être une funeste amertume; ayant demandé, * Là.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Audístis enim conversatiónem meam aliquándo in Iudaísmo quóniam supra modum persequébar Ecclésiam Dei et expugnábam illam et proficiébam in Iudaísmo supra multos coætáneos meos in génere meo, abundántius æmulátor exsístens paternárum meárum traditiónum.</la><fr> Vous avez certes entendu parler de ma conduite jadis dans le judaïsme, de la persécution effrénée que je menais contre l'Église de Dieu et des ravages que je lui causais, et de mes progrès dans le judaïsme, où je surpassais bien des compatriotes de mon âge, en partisan acharné des traditions de mes pères.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ibat ígitur Saulus, fúria invéctus, dirúmque toto péctore virus efflábat * Et sanctórum sánguine sine intermissióne sitiébat. V/. Per totam Iudæam insánia ferebátur, ut Christi nomen laniáret in terris. * Et sanctórum.</la><fr> R/. Saul allait donc, transporté de fureur, exhalant de tout son être une funeste amertume, * Sans relâche assoiffé du sang des fidèles. V/. Cette conduite insensée gagnait toute la Judée: le nom du Christ était déchiré dans le pays. * Sans relâche.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum autem plácuit Deo, qui me segregávit ex útero matris meæ et vocávit per grátiam suam, ut reveláret Fílium suum in me, ut evangelizárem illum in géntibus, contínuo non cóntuli cum carne et sánguine neque ascéndi Hierosólymam ad antecessóres meos apóstolos, sed ábii in Arábiam et íterum revérsus sum Damáscum. Deínde post annos tres ascéndi Hierosólymam vidére Cepham et mansi apud eum diébus quíndecim; álium autem apostolórum non vidi nisi Iacóbum fratrem Dómini. Quæ autem scribo vobis, ecce coram Deo quia non méntior.</la><fr> Mais quand celui qui dès le sein maternel m'a mis à part et appelé par sa grâce daigna révéler en moi son Fils pour que je l'annonce parmi les païens, aussitôt, sans consulter la chair et le sang, sans monter à Jérusalem trouver les apôtres mes prédécesseurs, je m'en allai en Arabie, puis je revins encore à Damas. Ensuite, après trois ans, je montai à Jérusalem rendre visite à Céphas et demeurai auprès de lui quinze jours: je n'ai pas vu d'autre apôtre, mais seulement Jacques, le frère du Seigneur; et quand je vous écris cela, j'atteste devant Dieu que je ne mens point.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Damásci præpósitus gentis Arétæ regis vóluit me comprehéndere; * A frátribus per murum submíssus sum in sporta, et sic evási manus eius in nómine Dómini. V/. Deus et Pater Dómini mei Iesu Christi scit quia non méntior. * A frátribus.</la><fr> R/. À Damas, le gouverneur de la ville, représentant du roi Arétas, voulut s'emparer de moi; * Les frères me firent descendre dans une corbeille de l'autre côté du rempart; ainsi ai-je échappé à ses mains, au nom du Seigneur. V/. Dieu, le Père de mon Seigneur Jésus-Christ, sait que je ne mens pas. * Les frères.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Deínde veni in partes Sýriæ et Cilíciæ. Eram autem ignótus fácie Ecclésiis Iudæ quæ sunt in Christo; tantum autem audítum habébant: " Qui persequebátur nos aliquándo, nunc evangelízat fidem quam aliquándo expugnábat ", et in me glorificábant Deum.</la><fr> Ensuite je suis allé en Syrie et en Cilicie, mais j'étais personnellement inconnu des Églises de Judée qui sont dans le Christ; on y entendait seulement dire que le persécuteur de naguère annonçait maintenant la foi qu'alors il voulait détruire; et elles glorifiaient Dieu à mon sujet.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. A Christo de cælo vocátus et in terra prostrátus, ex persecutóre efféctus est vas electiónis; et plus ómnibus labórans, multo látius inter omnes verbi grátiam seminávit, * Atque doctrínam evangélicam sua prædicatióne complévit. V/. Inter apóstolos vocatióne novíssimus, prædicatióne primus, nomen Christi multárum manifestávit géntium pópulis. * Atque. V/. Glória Patri. * Atque.</la><fr> R/. Du ciel appelé par le Christ, et renversé à terre, le persécuteur qu'il était devient l'instrument de choix; et plus il a peiné pour tous, plus il a semé largement parmi tous la grâce de la parole, * Et complété par sa prédication la doctrine de l'Évangile. V/. Par sa vocation le dernier parmi les apôtres, le premier par sa prédication, il a révélé le nom du Christ aux peuples de nombreuses nations, * Et complété. V/. Gloire au Père. * Et complété.</fr></ligne></liturgia>
