<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in conversione sancti Pauli, 1-2: EC 4, 327)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Merito quidem, dilectíssimi, convérsio Doctóris géntium ab universitáte géntium festívis hódie gáudiis celebrátur. Multos enim ab hac radíce ramos prodiísse vidémus. Convérsus Paulus conversiónis miníster factus est univérso mundo. Et multos quidem olim in carne adhuc, sed non iam secúndum carnem ámbulans, prædicatiónis offício convértit ad Deum; nunc quoque in ipso felícius vivens, et apud ipsum, ne adhuc quidem cessat ab hóminum conversióne: dico autem exémplo, oratióne, doctrína.</la><fr> C'est vraiment à juste titre, bien-aimés, que la conversion du Docteur des nations est célébrée par l'ensemble des nations aujourd'hui dans une joie festive. De cette racine, nous le voyons, en effet, sont sortis nombre de rameaux. Converti, Paul est devenu ministre de la conversion pour le monde entier. Oui, autrefois, du temps où il était encore dans la chair mais où déjà il ne marchait plus selon la chair, nombreux sont ceux qu'il a tournés vers Dieu en accomplissant le service de la prédication. Et maintenant qu'il vit en Dieu et auprès de Dieu dans un plus grand bonheur, il ne cesse pas pour autant d'œuvrer à la conversion des hommes - je veux dire par son exemple, sa prière, son enseignement.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Repósita est mihi coróna iustítiæ, quam reddet mihi Dóminus in illum diem * Iustus iudex. V/. Scio cui crédidi, et certus sum quia potens est depósitum meum serváre in illum diem, * Iustus.</la><fr> R/. Déjà m'est réservée la couronne de justice que me remettra le Seigneur au jour de sa venue, * Lui, le juge impartial. V/. Je sais bien à qui je me fie, et, j'en ai la conviction, il est assez puissant pour sauvegarder mon dépôt jusqu'à ce jour-là, * Lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Proptérea dénique conversiónis eius memória frequentátur, quod et ipsa quoque memorántibus útilis inveniátur. In hac enim memória et peccátor spem véniæ cóncipit, ut provocétur ad pæniténtiam; et qui iam pænitet, perféctæ conversiónis áccipit formam. Quis despéret ultra pro magnitúdine cuiúslibet críminis, quandóquidem Saulum áudiat adhuc spirántem minárum et cædis in discípulos Dómini, súbito factum vas electiónis?</la><fr> Voici alors le motif pour lequel on rappelle régulièrement la mémoire de sa conversion: il se révèle utile aussi pour ceux qui en marquent le souvenir. Dans cette mémoire, le pécheur lui-même sent poindre en lui l'espérance du pardon, ce qui le pousse à la pénitence. Quant à celui qui déjà fait pénitence, il reçoit à cette occasion le modèle de la parfaite conversion. Qui pourrait continuer à désespérer, quelle que soit l'énormité de son crime, quand il entend rapporter que Saul, ne respirant encore que menaces et meurtres contre les disciples du Seigneur, est devenu sur-le-champ un instrument de choix?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vade Ananía et quære Saulum, quia vas electiónis est mihi, ut portet nomen meum * Coram géntibus et régibus et fíliis Israel. V/. Ego enim osténdam illi quanta opórteat eum pro nómine meo pati, * Coram.</la><fr> R/. Ananie, va! et recherche Saul, car cet homme est l'instrument que j'ai choisi pour faire parvenir mon Nom * Auprès des nations païennes, auprès des rois et des fils d'Israël. V/. Et moi, je lui ferai découvrir tout ce qu'il lui faudra souffrir pour mon Nom; * Auprès.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis dicat, iniquitátis póndere pressus: " Assúrgere iam ad stúdia melióra non váleo ", quando in ipso itínere quo sánguinem sítiens christiánum, dirum toto péctore virus efflábat, persecútor crudelíssimus in fidelíssimum repénte mutátus est prædicatórem? Magnífice síquidem in hac una conversióne et misericórdiæ magnitúdo et efficácia grátiæ commendátur.</la><fr> Qui pourrait, écrasé sous le poids de son iniquité, continuer à se dire: " Me relever pour m'efforcer maintenant de mieux vivre, je n'en suis pas capable ", alors que, sur le chemin même où, assoiffé du sang des chrétiens, et répandant à plein cœur son redoutable venin, le plus acharné des persécuteurs fut changé pour devenir le plus fidèle des prédicateurs? Oui, cette conversion, à elle seule, illustre admirablement et la grandeur de la miséricorde, et l'efficace de la grâce.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ingréssus Paulus in synagóga, prædicábat Iesum Iudæis,* Affírmans quia hic est Christus. V/. Stupébant autem omnes qui eum audiébant. * Affírmans.</la><fr> R/. Entré dans la synagogue, Paul annonçait Jésus aux Juifs, * Affirmant qu'il est le Messie. V/. Tous étaient déconcertés de l'entendre parler de Jésus, * Affirmant.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Subito, ait Lucas, circumfúlsit eum lux de cælo. O vere inæstimábilis divínæ dignátio pietátis! Illústrat cælésti fulgóre vel a foris, intus adhuc lúminis incapácem; qui necdum infúndi póterat, divína saltem circumfúnditur claritáte. Et vox facta est: lucis et vocis testimónia facta sunt credibília nimis, nec dubitáre est de veritáte, quæ sese íngerit per utrásque, oculórum scílicet auriúmque fenéstras. Sic nimírum, sic in Iordáne quoque supra caput Dómini et colúmba appáruit, et vox sónuit; sic et in monte, quando transfigurátus est coram discípulis, cláritas visa est et vox nihilóminus Patris audíta.</la><fr> Soudain, rapporte saint Luc, une lumière venue du ciel l'enveloppa de sa clarté. Ô quelle faveur vraiment inestimable pour ses créatures, dans la bonté de Dieu! Il illumine d'un éclat céleste, et pour le moment extérieur, celui qui se révèle encore incapable de recevoir intérieurement la lumière. Cet homme qu'il ne pouvait encore investir, il l'environne du moins de sa clarté divine. Une voix se fit entendre. Quand ils émanent de la lumière et de la voix, les témoignages s'avèrent très crédibles, et l'on ne peut mettre en doute une vérité qui pénètre par les deux fenêtres conjointes du regard et de l'écoute. De la même manière aussi, oui, de la même manière, au Jourdain, la colombe est apparue au-dessus de la tête du Seigneur et une voix s'est fait entendre. De même encore, sur la montagne où le Christ fut transfiguré en présence de ses disciples, une clarté se donnait à voir, tandis qu'en même temps la voix du Père se faisait entendre.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Sancte Paule apóstole, prædicátor veritátis et doctor géntium, * Intercéde pro nobis ad Deum qui te elégit, ut digni efficiámur grátia Dei. V/. Tu es vas electiónis, sancte Paule apóstole, prædicátor veritátis in univérso mundo. * Intercéde. V/. Glória Patri. * Intercéde.</la><fr> R/. Paul, apôtre saint, qui annonces la vérité, docteur des nations, * Intercède en notre faveur auprès de Dieu qui t'a choisi: que nous puissions recevoir la grâce divine! V/. Tu es l'instrument choisi, Paul, apôtre saint, pour rendre témoignage à la vérité dans le monde entier. * Intercède. V/. Gloire au Père. * Intercède.</fr></ligne></liturgia>
