<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Appárens Iesus Undecim, dixit eis: " Eúntes in mundum univérsum prædicáte evangélium omni creatúræ. " Et réliqua.</la><fr> Jésus ressuscité dit aux onze apôtres: " Allez dans le monde entier. Proclamez la Bonne Nouvelle à toute la création. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 29, 3-4: PL 76, 1214-1215)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Qui credíderit et baptizátus fúerit salvus erit; qui vero non credíderit condemnábitur. Fortásse unusquísque apud semetípsum dicat: " Ego iam crédidi, salvus ero. " Verum dicit, si fidem opéribus tenet. Vera étenim fides est quæ in hoc quod verbis dicit, móribus non contradícit. Hinc est enim quod de quibúsdam falsis fidélibus Paulus dicit: Qui confiténtur se nosse Deum, factis autem negant. Hinc Ioánnes ait: Qui dicit se nosse Deum et mandáta eius non custódit, mendax est. Quod cum ita sit, fídei nostræ veritátem in vitæ nostræ consideratióne debémus agnóscere.</la><fr> Celui qui croira et aura été baptisé, sera sauvé, mais celui qui n'aura pas cru sera condamné. Peut-être l'un ou l'autre se dit-il à part soi: " Moi, j'ai cru, je serai sauvé. " Il dit vrai si sa foi se maintient dans la pratique. En effet, la foi véritable est celle qui ne laisse pas contredire par des actes ce qu'elle professe dans les mots. D'où cette affirmation de Paul au sujet de quelques pseudo-fidèles: Ils professent qu'ils connaissent Dieu mais le nient dans leurs œuvres; et ces mots de Jean: Celui qui dit connaître Dieu et ne garde pas ses commandements est un menteur. Puisqu'il en est ainsi, c'est en considérant notre vie que nous devons estimer l'authenticité de notre foi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Tu es vas electiónis, sancte Paule apóstole, prædicátor veritátis in univérso mundo, * Per quem omnes gentes cognovérunt grátiam Dei. V/. Magnus sanctus Paulus, vas electiónis, vere digne est glorificándus,* Per quem.</la><fr> R/. Tu es un instrument de choix, Paul, apôtre saint, qui annonces la vérité dans le monde entier: * C'est par toi que les nations païennes ont eu connaissance de la grâce divine. V/. Saint Paul, grand apôtre, instrument de choix, tu es vraiment digne de gloire: * C'est par toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tunc enim veráciter fidéles sumus, si quod verbis promíttimus opéribus implémus. In die quippe baptísmatis ómnibus nos antíqui hostis opéribus atque ómnibus pompis abrenuntiáre promísimus. Itaque unusquísque vestrum ad consideratiónem suam mentis óculos redúcat; et si servat post baptísmum quod ante baptísmum spopóndit, certus iam quia fidélis est, gáudeat. Sed ecce quod promísit mínime servávit, si ad exercénda prava ópera, ad concupiscéndas mundi pompas, dilápsus est; videámus si iam scit plángere quod errávit. Apud misericórdem namque iúdicem nec ille fallax habébitur, qui ad veritátem revértitur, étiam postquam mentítur, quia omnípotens Deus dum libénter nostram pæniténtiam súscipit, ipse suo iudício hoc quod errávimus abscóndit.</la><fr> Nous ne sommes réellement des fidèles que si nous maintenons dans nos actions ce que nous promettons en paroles. Le jour de notre baptême, nous avons promis de renoncer à toutes les œuvres du démon et à toutes ses pompes. C'est pourquoi, que chacun d'entre nous examine mentalement son propre cas; si depuis le baptême, il garde ce qu'il a promis avant de le recevoir, qu'il se réjouisse: il est certainement un fidèle. Mais s'il tombe dans la pratique de mauvaises actions et convoite les plaisirs du monde, il n'est qu'un parjure. Reste alors pour nous à considérer s'il sait pleurer son erreur, car près du juge miséricordieux, celui qui revient à la vérité même après avoir menti ne sera pas tenu pour perfide, parce que, en recevant avec plaisir notre pénitence, le Dieu tout-puissant perd lui-même de vue, dans son verdict, ce qui fit notre erreur.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beátus es, vas electiónis, beáte Paule, * Qui meruísti arcána verba audíre. V/. Beátus es, egrégie Dei doctor, beáte Paule, * Qui.</la><fr> R/. Tu es heureux, bienheureux Paul, instrument de choix, * Tu as entendu des paroles inexprimables! V/. Tu es heureux, docteur illustre du Seigneur Dieu, bienheureux Paul, * Tu as entendu.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nunquídnam, fratres mei, quia signa non fácitis, mínime créditis? Sed hæc necessária in exórdio Ecclésiæ fuérunt. Ut enim fides crésceret, miráculis fúerat nutriénda, quia et nos cum arbústa plantámus, támdiu eis aquam infúndimus, quoúsque ea in terra iam convaluísse videámus: et si semel radícem fíxerint, in rigándo cessámus.</la><fr> Est-ce à dire, mes frères, que vous n'ayez pas la foi puisque vous ne faites pas de miracles? Non, mais ces miracles ont été nécessaires au début de l'Église. En effet, pour que la foi grandisse, il fallait qu'elle fût soutenue par des miracles; nous aussi, quand nous plantons des arbustes, nous les arrosons pendant toute la période où nous les voyons produire en terre leurs racines, mais une fois les racines fixées, nous cessons de les arroser.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Audístis enim conversatiónem meam aliquándo in Iudaísmo, quóniam proficiébam * Supra multos coætáneos meos in génere meo. V/. Abundántius enim æmulátor exsístens paternárum meárum traditiónum, * Supra.</la><fr> R/. Vous avez certainement entendu parler de l'activité que j'avais dans le judaïsme: j'allais plus loin * Que la plupart des gens de mon peuple qui avaient mon âge. V/. Et, plus que les autres, je défendais avec une ardeur jalouse les traditions de mes pères; plus encore * Que.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hinc est enim quod Paulus dicit: Linguæ in signum sunt non fidélibus, sed infidélibus. Habémus de his signis atque virtútibus quæ adhuc subtílius consideráre debeámus. Sancta quippe Ecclésia quotídie spiritáliter facit quod tunc per apóstolos corporáliter faciébat. Nam sacerdótes eius cum per exorcísmi grátiam manum credéntibus impónunt, et habitáre malígnos spíritus in eórum mente contradícunt, quid áliud fáciunt nisi dæmónia eíciunt?</la><fr> C'est aussi le sens de ce mot de Paul: Les langues sont un signe, non pour les fidèles, mais pour les infidèles. Nous avons à approfondir un peu l'allusion à ces miracles et à leur puissance. En fait, la sainte Église accomplit tous les jours spirituellement ce qu'elle accomplissait alors matériellement par les apôtres. Lorsque ses prêtres, en imposant les mains aux croyants pour leur conférer la grâce de l'exorcisme, s'opposent à ce que les esprits mauvais habitent leur âme, que font-ils d'autre que de chasser des démons?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Celebrémus conversiónem sancti Pauli apóstoli, * Quia hódie ex persecutóre efféctus est vas electiónis. V/. Gaudent ángeli atque lætántur archángeli, et colláudant in cælis Fílium Dei, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Célébrons la conversion de saint Paul apôtre: * Aujourd'hui, le persécuteur qu'il était devient l'instrument de choix. V/. Les anges sont dans la joie, les archanges exultent. Ensemble, dans les cieux, ils proclament les louanges du Fils de Dieu; * Aujourd'hui. V/. Gloire au Père. * Aujourd'hui.</fr></ligne></liturgia>
