<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancto Fulgéntio epíscopo attribútis (Sermo 59: PL 65, 929-930)</la><fr>Sermon attribué à saint Fulgence de Ruspe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Saulus Iudæus, qui exspectábat ut Paulus fíeret christiánus, dum perséquitur quod erat futúrus, méruit ut esset apóstolus. Hic ergo a senióribus suis míttitur ad eum cuius erat pœna salvándus, míttitur excæcándus. Cæcátur ergo ut vidéret viam veram. Cæcátur carne, luminátur in corde, ut óculi cordis luminaréntur et carnis. Missus est ergo, ut quem persequebátur Saulus, créderet Paulus. Mittebátur in se ut quæreret se. Errábat secum viátor ignárus, et non se inveniébat, quia viam in seípso perdíderat.</la><fr> Saul, le Juif, en attendant de devenir Paul, le chrétien, persécutait ce qu'il allait être lui-même; et voici que, soudain, il fut transformé en apôtre. Il est envoyé par les anciens de son peuple vers celui qui allait le sauver par la souffrance: il est envoyé pour devenir aveugle. Car s'il est aveuglé, c'est pour voir le vrai chemin. Il perd la vue corporelle, mais son cœur est illuminé pour que la vraie lumière brille à la fois aux yeux de son cœur et à ceux de son corps. Il est envoyé pour que ce Paul que Saul persécutait embrasse enfin la foi. Il est envoyé au-dedans de lui-même pour se chercher lui-même. Il errait en sa propre compagnie, voyageur inconscient, et il ne se trouvait pas car, intérieurement, il avait perdu le chemin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Repósita est mihi coróna iustítiæ, quam reddet mihi Dóminus in illum diem * Iustus iudex. V/. Scio cui crédidi, et certus sum quia potens est depósitum meum serváre in illum diem, * Iustus.</la><fr> R/. Déjà m'est réservée la couronne de justice que me remettra le Seigneur au jour de sa venue, * Lui, le juge impartial. V/. Je sais bien à qui je me fie, et, j'en ai la conviction, il est assez puissant pour sauvegarder mon dépôt jusqu'à ce jour-là, * Lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ideo audit vocem dicéntem sibi: Quid me perséqueris? Id est: Saule, quid perséqueris Paulum? Córrige ítaque, córrige pedes tuos ab itinéribus Sauli, ut invénias fidem Pauli. Exue, Paule, túnicam cæcitátis, et stolam tandem índue Salvatóris. Próice quod es, ut possis esse quod non es. Osténdere enim tibi vólui in carne, quod habes in corde, ut quod non vidébas vídeas, ne símilis sis illis qui óculos habent et non vident, aures habent et non áudiunt. Rédeat ergo cum supérfluis epístulis Saulus, ut scribat necessárias epístulas Paulus. Rédeat ad cæcos cæcitas Sauli, ut profíciat credéntibus lumen Pauli; hic vas est electiónis.</la><fr> C'est pourquoi il entendit une voix qui lui disait: Pourquoi me persécuter?, c'est-à-dire  Saul, pourquoi persécuter Paul? Détourne, oui, détourne tes pas du chemin de Saul, pour trouver la foi de Paul. Enlève, Paul, la tunique de ton aveuglement, et revêts-toi du Sauveur. Rejette ce que tu es, pour devenir ce que tu n'es pas encore. J'ai voulu manifester dans ta chair l'aveuglement de ton cœur, afin que tu puisses voir ce que tu ne voyais pas et que tu ne sois pas semblable à ceux qui ont des yeux et ne voient pas, des oreilles et n'entendent pas. Que Saul s'en retourne avec ses lettres inutiles, pour que Paul écrive ses épîtres si nécessaires. Que Saul l'aveugle disparaisse, pour que Paul devienne la lumière des croyants; car voici pour moi un instrument de choix.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vade Ananía et quære Saulum, quia vas electiónis est mihi, ut portet nomen meum * Coram géntibus et régibus et fíliis Israel. V/. Ego enim osténdam illi quanta opórteat eum pro nómine meo pati, * Coram.</la><fr> R/. Ananie, va! et recherche Saul, car cet homme est l'instrument que j'ai choisi pour faire parvenir mon Nom * Auprès des nations païennes, auprès des rois et des fils d'Israël. V/. Et moi, je lui ferai découvrir tout ce qu'il lui faudra souffrir pour mon Nom; * Auprès.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ecce est Síloe, Saule, lava óculos tuos. Ecce fons, Paule, répara óculos tuos. Tu, Saule, lava lutum ; tu, Paule, vide Christum. Ambo laváte, ambo vidéte, ut et tu, Saule, vídeas quia es in luto, et tu, Paule, quia regnas in Christo. Nunc ergo vos interrogáte, senióres, Saulum cæcum oríginis vestræ, quis eum fécerit Paulum lúminis sui. - Quis te fecit Paulum? - Quis me fecit Paulum vultis audíre? Homo qui dícitur Christus. Unxit óculos meos et dixit mihi: " Vade ad Siloe natatória, et lava et vide. " Et ivi, et lavi, et vídeo. Sed quid mirámini? Qui me fecit, ipse me refécit; unde fecit, inde curávit; unde peccáveram, inde mundávit.</la><fr> Saul, la fontaine de Siloé est là, toute proche, purifie tes yeux. Voici la source, Paul, recouvre la vue. Toi, Saul, lave ta boue; toi, Paul, vois le Christ. Tous les deux, lavez-vous; tous les deux, ouvrez les yeux: alors, Saul, tu verras que tu es dans la boue et toi, Paul, que tu règnes avec le Christ. Et maintenant, vous, les anciens, interrogez donc Saul, aveugle de naissance comme vous, pour savoir qui l'a fait Paul, porteur de lumière. - Paul, qui t'a transformé ainsi? - Vous voulez savoir qui a fait cela? Cet homme qu'on appelle le Christ. Il a oint mes yeux et il m'a dit: " Va à la piscine de Siloé, lave-toi et vois. " J'y suis allé, je me suis lavé et maintenant je vois. Pourquoi cet étonnement? Celui qui m'a créé, voici qu'il m'a recréé; avec la même puissance il m'a créé, et maintenant il m'a guéri; moi, j'avais péché, mais lui m'a purifié.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ingréssus Paulus in synagóga, prædicábat Iesum Iudæis,* Affírmans quia hic est Christus. V/. Stupébant autem omnes qui eum audiébant. * Affírmans.</la><fr> R/. Entré dans la synagogue, Paul annonçait Jésus aux Juifs, * Affirmant qu'il est le Messie. V/. Tous étaient déconcertés de l'entendre parler de Jésus, * Affirmant.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ergo veni, Paule, ex véteri Saulo, quia non est longe ut inveníre mereáris et Petrum. Veni, tangat te Ananías, ut iam non tímeat christiánus lupum. Tange, Ananías, Saulum et da nobis Paulum. Expélle persecutórem et mitte prædicatórem, in quo non tímeant agni, sed gáudeant oves Christi. Tange lupum qui rapiébat Christum, ut pascat modo oves cum Petro.</la><fr> Viens donc, Paul, laisse-là le vieux Saul, bientôt tu vas mériter de voir Pierre aussi. Oui, viens, qu'Ananie t'impose la main pour que le chrétien ne craigne plus le loup déchaîné. Ananie, touche Saul et donne-nous Paul; chasse au loin le persécuteur, envoie en mission le prédicateur: les agneaux n'auront plus peur, les brebis du Christ seront dans la joie. Touche le loup qui poursuivait le Christ pour que maintenant, avec Pierre, il mène paître les brebis.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Sancte Paule apóstole, prædicátor veritátis et doctor géntium, * Intercéde pro nobis ad Deum qui te elégit, ut digni efficiámur grátia Dei. V/. Tu es vas electiónis, sancte Paule apóstole, prædicátor veritátis in univérso mundo. * Intercéde. V/. Glória Patri. * Intercéde.</la><fr> R/. Paul, apôtre saint, qui annonces la vérité, docteur des nations, * Intercède en notre faveur auprès de Dieu qui t'a choisi: que nous puissions recevoir la grâce divine! V/. Tu es l'instrument choisi, Paul, apôtre saint, pour rendre témoignage à la vérité dans le monde entier. * Intercède. V/. Gloire au Père. * Intercède.</fr></ligne></liturgia>
