<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractáctu Rupérti Tuitiénsis abbátis De opéribus Spíritus Sancti (Lib. 1, 8: SC 131, 80)</la><fr>Livre de Rupert de Deutz sur les œuvres du Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beáta Virgo María sponsa Dei Patris erat, et causam pro qua gentis illíus Ecclésiam ille suam in Scriptúris cóniugem dicébat in ea perfícere, id est Verbum suum quod per corda et ora prophetárum vocále fécerat, per huius beátæ Vírginis úterum carnem fíeri, ante ómnia sæcula proposúerat. Hoc facto futúrum erat ut ipsum Verbum caro factum, ipse Deus Dei Fílius homo factus, Sponsus vocarétur et esset, atque ad suscipiéndas conscriptiónes coniúgii eius omnis Ecclésia, non relícto Patre, quem solum prius virum suum vocáre nóverat, conveníret.</la><fr> La bienheureuse Vierge Marie était l'épouse de Dieu le Père. Avant tous les siècles, il s'était proposé de réaliser en elle le dessein pour lequel, dans l'Écriture, il appelait l'Église de ce peuple-là son épouse: à savoir, que prît chair dans le sein de cette bienheureuse Vierge son Verbe qui, de la manière déjà indiquée, avait pris une voix dans le cœur et la bouche des prophètes. Ceci fait, il arriverait que le Verbe fait chair, le Dieu Fils de Dieu fait homme, serait lui-même appelé et serait en réalité l'Époux; et que toute l'Église, sans quitter le Père, que seul d'abord elle avait accoutumé d'appeler son époux, viendrait recevoir l'acte de ce mariage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sic autem beáta Virgo, prióris Ecclésiæ pars óptima, Dei Patris sponsa esse méruit ut exémplar quoque fúerit iunióris Ecclésiæ sponsæ Fílii Dei, fílii sui. Qui enim Spíritus Sanctus, in útero vel de útero eius incarnatiónem operátus est Unigéniti Fílii Dei, ipse de útero vel per úterum Ecclésiæ, per vivíficum lavácrum grátiæ suæ, multórum operatúrus erat regeneratiónem filiórum Dei.</la><fr> C'est ainsi que la bienheureuse Vierge, meilleure part de l'ancienne Église, eut la gloire d'être l'épouse de Dieu le Père et de devenir par là même le type de la nouvelle Église, épouse du Fils de Dieu, son fils. Le Saint-Esprit, en effet, qui dans son sein et de son sein opéra l'incarnation du Fils unique de Dieu, devait opérer encore du sein et par le sein de l'Église, par le bain vivifiant de sa grâce, la régénération d'innombrables fils de Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nec vero ab re, ita distínguimus ut præcedéntem Ecclésiam Patris, sequéntem Fílii sponsam esse dixérimus. Nam quem virum non cognóverat, eius coniux Synagóga dici vel esse non póterat. Constat autem quia Dei Fílium illíus témporis Ecclésia non cognoscébat; nam excépto quod paucíssimis per prophetíæ spíritum revelabátur, de cétero Deus abscónditus erat.</la><fr> Ce n'est pas sans raison que nous faisons cette distinction d'appeler l'Église précédente, épouse du Père; et la suivante, épouse du Fils. Car la Synagogue ne pouvait être, ni être dite, l'épouse d'un homme qu'elle ne connaissait pas. Et il est clair que l'Église de ce temps ne connaissait pas le Fils de Dieu; à part en effet ce qui en était révélé à de rares privilégiés par l'esprit de prophétie, il était quant au reste un Dieu caché.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beáta et venerábilis Virgo, quæ sine tactu pudóris invénta est Mater Salvatóris. * Iacébat in præsépio et fulgébat in cælo. V/. Dómine, audívi audítum tuum et tímui, considerávi ópera tua et expávi; in médio duórum animálium. * Iacébat. V/. Glória Patri. * Iacébat.</la><fr> R/. Tu es bienheureuse et vénérable, ô sainte Vierge Marie, car sans offense à ta pudeur, tu es devenue la Mère du Sauveur. * Il reposait dans une mangeoire, celui qui resplendissait aux cieux. V/. Seigneur, j'ai entendu parler de toi, et je suis saisi de crainte; j'ai réfléchi à tes œuvres, et je frémis: te voir entre deux animaux! * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
