<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 1 in Assumptione, 2-4: SC 202, 418-422)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="3"><la> María mater est Vitæ qua vivunt univérsi, quam dum ex se génuit, nimírum omnes qui ex ea victúri sunt quodámmodo regenerávit. Unus generabátur, sed nos omnes regenerabámur, quia vidélicet secúndum ratiónem séminis quo regenerátio fit iam tunc in illo omnes erámus. Sicut enim in Adam fúimus ab inítio propter semen carnális generatiónis, sic in Christo ante inítium máxime propter semen spiritális regeneratiónis.</la><fr> Marie est la mère de la Vie dont tous vivent. En lui donnant naissance, elle a donc, d'une certaine façon, donné la nouvelle naissance à tous ceux qui doivent vivre de cette Vie. Un seul naissait, mais tous nous renaissions, puisqu'en effet, à considérer la semence qui propage la nouvelle naissance, nous étions dès lors tous en Lui. De même en effet que nous étions tous en Adam dès le commencement à cause de la semence de la génération charnelle, de même, et bien davantage, nous avons été dans le Christ avant le commencement, à cause de la semence de la régénération spirituelle.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Porro beáta mater illa Christi, quia se matrem christianórum cognóscit ratióne mystérii, cura quoque se matrem eis præstat et afféctu pietátis. Neque enim durátur ad fílios quasi non sint sui, cuius víscera semel quidem feta, sed numquam efféta, numquam désinunt fructum parturíre pietátis.</la><fr> Donc, cette Mère bienheureuse du Christ, se sachant mère des chrétiens en raison de ce mystère, se montre aussi leur mère par sa sollicitude et par sa tendre affection. Elle n'est pas sans cœur pour ses fils, comme s'ils ne lui appartenaient pas; ses entrailles n'ont enfanté qu'une fois, mais elles ne sont jamais épuisées, elle ne cessent jamais de produire des fruits de tendresse.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si servus Christi filíolos suos íterum atque íterum párturit cura et desidério pietátis donec formétur in eis Christus, quanto magis ipsa mater Christi? Et Paulus quidem génuit eos, verbum veritátis quo regeneráti sunt prædicándo; María autem longe divínius atque sánctius Verbum ipsum generándo.   Laudo quidem in Paulo prædicatiónis ministérium; sed plus miror atque véneror in María generatiónis mystérium. Et nunc síquidem habitámus in adiutório matris Altíssimi; in protectióne ipsíus commorámur tamquam sub umbra alárum eius; et póstmodum in consórtio glóriæ ipsíus tamquam in sinu ipsíus confovébimur. Tunc erit vox una lætántium et aggratulántium matri: Sicut lætántium ómnium nostrum habitátio est in te, sancta Dei Génetrix.</la><fr> Si le serviteur du Christ engendre toujours de nouveau ses petits enfants par sa sollicitude et son tendre amour jusqu'à ce que le Christ soit formé en eux, combien plus le fera la Mère du Christ elle-même! Paul, d'ailleurs, les a engendrés en leur prêchant la parole de vérité, grâce à laquelle ils ont été régénérés; mais Marie l'a fait bien plus divinement et saintement, en engendrant la Parole elle-même. Je loue certes en Paul le ministère de la prédication, mais j'admire et vénère plus encore en Marie le mystère de la génération. Maintenant, en effet, nous habitons à l'abri de la Mère du Très-Haut, nous demeurons sous sa protection, comme sous l'ombre de ses ailes; plus tard, nous serons comme réchauffés dans son sein en partageant sa gloire. Alors tous diront d'une seule voix, joyeux et félicitant leur mère: Nous tous qui sommes dans la joie, notre demeure est en toi, sainte Mère de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam, néscio: * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui. V/. Gloire au Père. * Celui.</fr></ligne></liturgia>
