<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Andréæ Creténsis epíscopi (Orat. 10: PG 97, 1018-1019.1022-1023)</la><fr>Homélie de saint André de Crète</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Crucis festum celebrámus, per quam ténebræ pulsæ sunt et lumen rédditum. Crucis festum celebrámus, et una cum Crucifíxo in sublíme tóllimur, ut, terra cum peccáto infra relícta, supérna comparémus. Talis est tantáque crucis posséssio, et qui hanc póssidet, póssidet thesáurum.</la><fr> Nous célébrons la fête de la croix, de cette croix qui a chassé les ténèbres et ramené la lumière. Nous célébrons la fête de la croix et, avec le Crucifié, nous sommes portés vers les hauteurs, nous laissons sous nos pieds la terre et le péché pour obtenir les biens du ciel. Quelle grande chose que de posséder la croix: celui qui la possède, possède un trésor.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Crux benedícta nitet, Dóminus qua carne pepéndit * Atque cruóre suo vúlnera nostra lavit, allelúia, allelúia. V/. Córpore qui in ligno pepéndit pro vúlnere nostro, * Atque.</la><fr> R/. Elle rayonne, la croix bénie sur laquelle, dans sa chair, a été suspendu le Seigneur, la croix sur laquelle * Il a lavé nos plaies dans son sang, alléluia, alléluia! V/. C'est lui qui, dans son corps, a été suspendu pour guérir nos blessures: * Il.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si enim crux non foret, Christus crucifíxus non esset. Si crux non esset, vita ligno clavis suffíxa non esset. Si ea clavis suffíxa non esset, ex látere fontes immortalitátis, sánguinem et aquam, quæ mundum éxpiant, non fudíssent; peccáti chirógraphum disrúptum non foret, in libertátem assérti non essémus, ligno vitæ non fruerémur, paradísus non patéret. Si crux non esset, mors prostráta non esset, inférnus non spoliátus.</la><fr> En effet, s'il n'y avait pas eu la croix, le Christ n'aurait pas été crucifié; s'il n'y avait pas eu la croix, la vie n'aurait pas été appendue au bois par des clous; si la vie n'avait pas été appendue au bois par des clous, les sources de l'immortalité, le sang et l'eau qui purifient le monde, n'auraient pas jailli de son côté; le document reconnaissant le péché n'aurait pas été déchiré, nous n'aurions pas reçu la liberté, nous n'aurions pas goûté à l'arbre de vie, le paradis ne se serait pas rouvert. S'il n'y avait pas eu la croix, la mort n'aurait pas été terrassée, l'enfer n'aurait pas été dépouillé de sa puissance.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Crux fidélis, inter omnes arbor una nóbilis; nulla silva talem profert fronde, flore, gérmine; * Dulce lignum, dulces clavos, dulce pondus sústinet. V/. Super ómnia ligna cedrórum tu sola excélsior. * Dulce lignum.</la><fr> R/. Ô croix fidèle, arbre unique et noble entre tous les arbres; ta frondaison, ta fleur, ton fruit: nulle forêt n'en produit de tels! * Douceur du bois, douceur des clous, qui supportent un poids si doux! V/. Toi seule dépasses en élévation tous les arbres à bois odorant, tous les cèdres les plus grands. * Douceur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Magna ígitur et pretiósa res crux est. Magna quidem, quia multa per ipsam bona effécta sunt; et tanto plura, quanto magis Christi miráculis et cruciátibus potióres partes tribuéndæ sunt. Pretiósa vero, quia Dei pássio et tropum, crux est; pássio quidem, ob spontáneam in ipsa passiónis mortem; tropæum autem, quia in ipsa diábolus sauciátus, et cum eo mors devícta est; atque inferórum claustra contríta, et commúni univérsi orbis salus crux facta est.</la><fr> La croix est donc une réalité grande et précieuse. Grande, en vérité, parce qu'elle a produit de nombreux biens, et d'autant plus nombreux que les miracles et les souffrances du Christ ont triomphé davantage. Réalité précieuse aussi, parce que la croix est à la fois la souffrance et le trophée de Dieu. Elle est sa souffrance, oui, parce que, sur elle, il a souffert sa mort volontaire; mais aussi son trophée, parce que le diable y a été blessé, et avec lui la mort y a été vaincue; les verrous de l'enfer y ont été brisés, et la croix est devenue le salut universel du monde entier.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Nos autem gloriári opórtet in cruce Dómini nostri Iesu Christi, in quo est salus, vita, et resurréctio nostra, * Per quam salváti et liberáti sumus. V/. Absit nobis gloriári, nisi in cruce Dómini mei Iesu Christi, * Per quam.</la><fr> R/. Pour nous, il nous faut tirer gloire de la croix de notre Seigneur Jésus-Christ! En lui est notre salut, notre vie, notre résurrection; * Par elle nous sommes sauvés, libérés.  V/. Quant à nous, jamais d'autre titre de gloire que la croix de mon Seigneur Jésus-Christ! * Par elle.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hæc et Christi glória appellátur, et Christi exaltátio dícitur. Hæc et calix desiderábilis intellégitur, et cruciátuum, quos pro nobis Christus perpéssus est, conclúsio. Quod vero Christi glória sit crux, audi ipsum dicéntem: Nunc clarificátus est Fílius hóminis, et Deus clarificátus est in eo, et cóntinuo clarificábit eum. Quod autem exaltátio quoque Christi, crux sit, áccipe quid ípsemet ait: Quando ego exaltátus fúero, tunc omnes traham ad meípsum. Vides quod glória et exaltátio Christi, crux sit?</la><fr> La croix est appelée non seulement la gloire du Christ, mais aussi son exaltation. Elle représente, on le comprend, la coupe désirée, la récapitulation de tous les supplices que le Christ a endurés pour nous. Que la croix soit la gloire du Christ, écoute-le nous le dire lui-même: Maintenant le Fils de l'homme a été glorifié, et Dieu a été glorifié en lui. Si Dieu a été glorifié en lui, Dieu en retour lui donnera sa propre gloire. Que la croix soit aussi l'exaltation du Christ, tu l'apprends lorsqu'il dit lui-même: Quand j'aurai été élevé de terre, j'attirerai à moi tous les hommes. Tu vois pourquoi la croix est à la fois la gloire et l'exaltation du Christ?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. O crux gloriósa, o crux adoránda, o lignum pretiósum et admirábile signum, * Per quod et diábolus est victus, * Et mundus Christi sánguine redémptus. V/. Hoc signum crucis erit in cælo, cum Dóminus ad iudicándum vénerit. * Per quod. V/. Glória Patri. * Et mundus.</la><fr> R/. Ô croix glorieuse, croix adorable, ô bois précieux, signe admirable! * C'est par toi que le diable est vaincu, * C'est par toi que le monde est racheté dans le sang du Christ. V/. Il y aura le signe de la croix dans le ciel quand le Seigneur viendra pour le jugement. * C'est par toi que le diable. V/. Gloire au Père. * C'est par toi que le monde.</fr></ligne></liturgia>
