<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Nemo ascéndit in cælum, nisi qui descéndit de cælo, Fílius hóminis. Et réliqua.</la><fr> Nul n'est monté au ciel sinon celui qui est descendu du ciel, le Fils de l'homme. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Máximi Taurinénsis epíscopi (Hom. L: PL 57, 342-344)</la><fr>Homélie de saint Maxime de Turin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Crux Dómini salútem géneri cóntulit humáno. Pássio enim illíus nostra redémptio est, mors eius vita nostra est; ídeo autem mala hæc cuncta sustínuit, ut nos bona ómnia sentirémus; ídeo crudelitátem in se exercéri máluit, ut nobis misericórdiam largirétur, bonus ídeo in nos ita esse vóluit, ut ante in se esset immítis; aúferens enim per crucem humáni géneris iniúrias, omnes eas in sua passióne consúmpsit, ut ultérius non esset hómini quod nocéret.</la><fr> La croix du Seigneur a conféré le salut au genre humain. Sa passion, en effet, est notre rédemption; sa mort, notre vie. Car s'il a supporté tous ces maux, c'était pour que nous éprouvions tous les biens. S'il a préféré que la cruauté s'exerce contre lui, c'était pour nous octroyer la miséricorde; il a voulu, en effet, se montrer bon envers nous, de la même manière qu'auparavant il s'était montré dur envers lui-même: car, en éliminant par sa mort les offenses du genre humain, il les a toutes consumées entièrement dans sa passion, en sorte qu'il ne reste plus rien, après cela, qui soit susceptible de nous nuire.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hoc signum crucis erit in cælo, cum Dóminus ad iudicándum vénerit; * Tunc manifésta erunt abscóndita cordis nostri, allelúia, allelúia. V/. Cum séderit Fílius hóminis in sede maiestátis suæ et cœperit iudicáre sæculum per ignem, * Tunc.</la><fr> R/. Il y aura le signe de la croix dans le ciel quand le Seigneur viendra pour le jugement, * Alors seront manifestées les pensées secrètes de nos cœurs, alléluia, alléluia! V/. Lorsque le Fils de l'homme siégera en majesté pour commencer à juger le monde par le feu, * Alors.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Grande ergo crucis est sacraméntum; et si intellegámus, per hoc signum étiam mundus ipse salvátur nam cum a nautis scínditur mare, prius ab ipsis arbor erígitur, velum disténditur, ut, cruce Dómini facta, aquárum fluénta rumpántur; et hoc domínico secúri signo portum salútis petunt, perículum mortis evádunt; figúra enim sacraménti quædam est velum suspénsum in árbore, quasi Christus sit exaltátus in cruce; atque ídeo confidéntia de mystério veniénte, hómines ventórum procéllas néglegunt, peregrinatiónis vota suscípiunt. Sicut autem Ecclésia sine cruce stare non potest; ita et sine árbore navis infírma est; statim enim diábolus inquiétat, et illam ventus állidit; at ubi signum crucis erígitur, statim et diáboli iníquitas repéllitur, et ventórum procélla sopítur.</la><fr> Il est grand, de fait, le mystère de la croix! Et, si nous comprenons bien, par cet étendard c'est encore le monde même qui est sauvé; car lorsque la mer est sillonnée par les navigateurs, ceux-ci commencent par dresser le mât et tendre la voile, en sorte qu'après avoir ainsi représenté la croix du Seigneur, ils puissent fendre les flots tumultueux; et les marins, mis en sécurité par cet étendard du Seigneur, gagnent le havre du salut, échappent au péril de la mort. C'est en effet la figure d'un mystère, que cette voile suspendue sur un tronc d'arbre, à la manière dont le Christ fut élevé sur la croix; et voilà pourquoi, grâce à la confiance qui leur vient de ce mystère, les hommes ne se soucient pas des vents de tempête et accueillent les projets de voyage. Car, de même que l'Église, sans la croix, ne peut tenir; de même, sans mât, le navire est fragile; aussitôt, en effet, le diable vient troubler l'Église; et le vent, heurter le navire; mais là où est dressé l'étendard de la croix, aussitôt, et se trouve repoussée l'iniquité du diable, et se calment les vents de tempête.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Tuam crucem adorámus, Dómine, tuam gloriósam recólimus passiónem; * Miserére nostri, qui passus es pro nobis. V/. Adorámus te, Christe, et benedícimus tibi, quia per crucem tuam redemísti mundum. * Miserére.</la><fr> R/. Nous adorons ta croix, Seigneur, nous faisons mémoire de ta glorieuse Passion; * Aie pitié de nous, toi qui pour nous as souffert! V/. Nous t'adorons, ô Christ, et nous te bénissons, car tu as racheté le monde par ta croix. * Aie pitié.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sed et bonus agrícola cum parat terræ solum vértere, et vitæ aliménta perquírere, nonnísi per signum crucis id fácere conátur; dum enim arátro dentále súbicit, áffigit aures, stivam ínserit, figúram crucis imitátur. Cælum quoque ipsum huius signi figúra dispósitum est. Nam cum quáttuor pártibus, hoc est oriénte et occidénte, ac meridiáno et septentrióne distínguitur, quáttuor quasi crucis ángulis continétur. Ipsíus enim incéssus hóminis, cum manus leváverit crucem pingit, atque ídeo elevátis mánibus oráre præcípimur, ut ipso quoque membrórum gestu passiónem Dómini fateámur; tunc enim cítius nostra exaudítur orátio, cum Christum, quem mens lóquitur, étiam corpus imitátur. Hoc étiam exémplo Móyses sanctus, cum contra Amalec bellum géreret, non armis, non ferro, sed elevátis eum ad Deum mánibus superávit; sic enim habes scriptum: Cum elevásset manus suas Móyses, vincébat Israel; cum autem deposuísset manus suas, convalescébat Amalec.</la><fr> Et le bon cultivateur, lui aussi, lorsqu'il s'apprête à retourner le sol de la terre pour y chercher sa subsistance, il ne s'efforce de le faire qu'en se servant du signe de la croix: car, tandis qu'il accroche le soc sous la charrue, qu'il attache des anses latérales et qu'il insère un manche, il représente la figure de la croix. L'horizon du ciel, pour sa part, est lui-même disposé d'après le signe de la croix; puisqu'on le distingue, en effet, selon les quatres directions - à savoir: l'orient et l'occident, le midi et le septentrion -, il se trouve maintenu par quatre angles, comme par les traverses de la croix. L'allure de l'homme lui-même, lorsqu'il élève les mains, dépeint la croix, et c'est pourquoi il nous est prescrit d'élever les mains dans la prière, pour que ce soit aussi par l'attitude même de nos membres, que nous proclamions la passion du Seigneur. Notre prière, en effet, est d'autant mieux exaucée, que le Christ, exprimé par la pensée, est aussi reproduit par le corps. Cela est à l'exemple de Moïse, le saint, qui, en guerre contre Amalec, remporta la victoire non par les armes, ni par le fer, mais en élevant les mains vers Dieu, ainsi qu'il est écrit: Quand Moïse tenait les mains levées, Israël était vainqueur; quand il les laissait retomber, Amalec était le plus fort.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Adorámus te, Christe, et benedícimus tibi, * Quia per crucem tuam redemísti mundum. V/. Tuam crucem adorámus, Dómine, tuam gloriósam recólimus passiónem, * Quia.</la><fr> R/. Nous t'adorons, ô Christ, et nous te bénissons, * Car tu as racheté le monde par ta croix. V/. Nous adorons ta croix, Seigneur, nous faisons mémoire de ta glorieuse Passion, * Car.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hoc ígitur domínico signo scínditur mare, terra cólitur, cælum régitur, hómines conservántur. Hoc, inquam, domínico signo étiam reserántur inférna; nam ex quo homo Dóminus Iesus, qui ipsam crucem gestábat, sepúltus in terra est; velúti dirúpta ab eo exaráta terra, omnes, quos retinébat mórtuos, germinávit.</la><fr> Ainsi donc, avec cet étendard, ce signe du Seigneur, la mer est fendue, la terre est cultivée, le ciel est régi, les hommes sont protégés. Par cet étendard du Seigneur, dis-je, même les enfers s'ouvrent; car depuis que l'homme Jésus, le Seigneur, qui portait cette croix même, a été enseveli en terre; cette terre labourée, comme si elle avait été par lui retournée, a fait germer les morts qu'elle tenait enfermés.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O crux, víride lignum, quia super te pepéndit Redémptor, Rex Israel! * O quam dulce lignum, quam dulces clavos, quam dúlcia ferens póndera! * O quam pretiósum lignum, quam pretiósa gemma, quæ Christum méruit sustinére! V/. Custódi, Dómine, gregem istum, quem redemísti, Christe, per lignum sanctæ crucis. * O quam dulce. V/. Glória Patri. * O quam pretiósum.</la><fr> R/. Ô croix, arbre au feuillage toujours vert, car sur toi fut suspendu le Rédempteur, le Roi d'Israël! * Ô douceur de ce bois, douceur de ces clous, qui supportent un poids si doux! * Ô le bois précieux, le joyau précieux, qui fut digne de porter le Christ! V/. Garde, Seigneur, ton peuple, que tu as racheté, ô Christ, par le bois de ta sainte croix! * Ô douceur. V/. Gloire au Père. * Ô le bois précieux.</fr></ligne></liturgia>
