<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Nemo ascéndit in cælum, nisi qui descéndit de cælo, Fílius hóminis. Et réliqua.</la><fr> Nul n'est monté au ciel sinon celui qui est descendu du ciel, le Fils de l'homme. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 12, 10-11: CCL 36, 126-127)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'évangile de saint Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Descéndit Fílius hóminis et mórtuus est, et ipsa morte liberávit nos a morte; morte occísus, mortem occídit. Et nostis, fratres, quia mors ista per diáboli invídiam intrávit in mundum. Deus mortem non fecit, Scriptúra lóquitur; nec lætátur, inquit, in perditióne vivórum: creávit enim ut essent ómnia. Ergo mortem suscépit et mortem suspéndit in cruce, et de ipsa morte liberántur mortáles. Quod in figúra factum est apud antíquos commémorat illud Dóminus: Et sicut, inquit, Móyses exaltávit serpéntem in erémo, ita exaltári opórtet Fílium hóminis, ut omnis qui credit in eum non péreat, sed hábeat vitam ætérnam.</la><fr> Le Fils de l'homme est descendu du ciel, et il est mort, et par sa mort même il nous a délivrés de la mort; tué par la mort, il a tué la mort. Et vous savez, mes frères, que c'est par l'envie du diable que cette mort est entrée dans le monde. Dieu n'a pas fait la mort, dit l'Écriture, et il ne se réjouit pas de la perte des vivants, car il a tout créé pour l'existence. Il a donc pris la mort et il a attaché la mort à la croix, et de la mort elle-même les mortels sont délivrés. Ce qui était arrivé en figure chez les anciens, le Seigneur le rappelle ici: Et de même, dit-il, que Moïse a élevé le serpent dans le désert, il faut que le Fils de l'homme soit élevé, afin que tous ceux qui croient en lui ne périssent pas, mais qu'ils aient la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hoc signum crucis erit in cælo, cum Dóminus ad iudicándum vénerit; * Tunc manifésta erunt abscóndita cordis nostri, allelúia, allelúia. V/. Cum séderit Fílius hóminis in sede maiestátis suæ et cœperit iudicáre sæculum per ignem, * Tunc.</la><fr> R/. Il y aura le signe de la croix dans le ciel quand le Seigneur viendra pour le jugement, * Alors seront manifestées les pensées secrètes de nos cœurs, alléluia, alléluia! V/. Lorsque le Fils de l'homme siégera en majesté pour commencer à juger le monde par le feu, * Alors.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Magnum sacraméntum! Quis est serpens exaltátus? Mors Dómini in cruce. Quia enim a serpénte mors, per serpéntis effígiem figuráta est. Morsus serpéntis lethális, mors Dómini vitális. Atténditur serpens, ut nihil váleat serpens. Quid est hoc? Atténditur mors, ut nihil váleat mors. Sed cuius mors? Mors vitæ, si dici potest: mors vitæ; immo quia dici potest, mirabíliter dícitur.</la><fr> Mystère profond! Quel est le serpent qui est élevé? La mort du Seigneur en croix: en effet, comme la mort est venue par le serpent, elle a été figurée par une effigie de serpent. La morsure du serpent donne la mort, la mort du Seigneur donne la vie. On regarde le serpent pour que le serpent n'ait plus aucun pouvoir. Qu'est-ce à dire? Pour que la mort n'ai plus aucun pouvoir, on regarde la mort. Mais la mort de qui? La mort de la vie, si on peut parler de la mort de la vie et, comme on peut le dire, l'expression est merveilleuse.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Tuam crucem adorámus, Dómine, tuam gloriósam recólimus passiónem; * Miserére nostri, qui passus es pro nobis. V/. Adorámus te, Christe, et benedícimus tibi, quia per crucem tuam redemísti mundum. * Miserére.</la><fr> R/. Nous adorons ta croix, Seigneur, nous faisons mémoire de ta glorieuse Passion; * Aie pitié de nous, toi qui pour nous as souffert! V/. Nous t'adorons, ô Christ, et nous te bénissons, car tu as racheté le monde par ta croix. * Aie pitié.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sed numquid non erit dicéndum quod fuit faciéndum? Ego dúbitem dícere quod Dóminus pro me dignátus est fácere? Nonne vita Christus? Et tamen in cruce Christus. Nonne vita Christus? Et tamen mórtuus Christus. Sed in morte Christi mors mórtua est, quia vita mórtua occídit mortem, plenitúdo vitæ deglutívit mortem, absórpta est mors in Christi córpore. Sic et nos dicémus in resurrectióne, quando iam triumphántes cantábimus: Ubi est, mors, conténtio tua? Ubi est, mors, acúleus tuus?</la><fr> Ne faudra-t-il pas dire ce qui a bien dû se faire? Est-ce que, moi, je vais hésiter à dire ce que le Seigneur a daigné faire pour moi? Le Christ n'est-il pas la vie? Et pourtant le Christ a été crucifié. Le Christ n'est-il pas la vie? Et pourtant le Christ est mort. Mais dans la mort du Christ la mort a trouvé la mort, parce que la vie, frappée à mort, a tué la mort, la plénitude de la vie a englouti la mort, la mort a été anéantie dans le corps du Christ. C'est ce que nous dirons, nous aussi, à la résurrection quand, déjà triomphants, nous chanterons: Mort, où est ta puissance? Mort, où est ton aiguillon?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Adorámus te, Christe, et benedícimus tibi, * Quia per crucem tuam redemísti mundum. V/. Tuam crucem adorámus, Dómine, tuam gloriósam recólimus passiónem, * Quia.</la><fr> R/. Nous t'adorons, ô Christ, et nous te bénissons, * Car tu as racheté le monde par ta croix. V/. Nous adorons ta croix, Seigneur, nous faisons mémoire de ta glorieuse Passion, * Car.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Interim modo, fratres, ut a peccáto sanémur, Christum crucifíxum intueámur, quia sicut Móyses, inquit, exaltávit serpéntem in erémo, ita exaltári opórtet Fílium hóminis, ut omnis qui credit in eum non péreat, sed hábeat vitam ætérnam. Quómodo qui intuebántur illum serpéntem non péribant mórsibus serpéntum, sic qui intuéntur fide mortem Christi sanántur a mórsibus peccatórum. Sed illi sanabántur a morte ad vitam temporálem; hic autem ait: Ut hábeant vitam ætérnam. Hoc enim intérest inter figurátam imáginem et rem ipsam: figúra præstábat vitam temporálem, res ipsa cuius illa figúra erat præstat vitam ætérnam.</la><fr> En attendant, mes frères, pour être guéris du péché, regardons le Christ crucifié car, dit-il, de même que Moïse a élevé le serpent dans le désert, il faut que le Fils de l'homme soit élevé afin que tous ceux qui croient en lui ne périssent pas, mais qu'ils aient la vie éternelle. De même que ceux qui, jadis, regardaient le serpent ne mouraient pas des morsures des serpents, de même ceux qui regardent par la foi la mort du Christ sont guéris des morsures des péchés. Ils étaient guéris de la mort pour jouir d'une vie temporelle, mais le Christ affirme ici: Pour qu'ils aient la vie éternelle. Telle est, en effet, la différence entre la figure et la réalité: la figure ne donnait qu'une vie temporelle, la réalité dont elle était la figure donne la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O crux, víride lignum, quia super te pepéndit Redémptor, Rex Israel! * O quam dulce lignum, quam dulces clavos, quam dúlcia ferens póndera! * O quam pretiósum lignum, quam pretiósa gemma, quæ Christum méruit sustinére! V/. Custódi, Dómine, gregem istum, quem redemísti, Christe, per lignum sanctæ crucis. * O quam dulce. V/. Glória Patri. * O quam pretiósum.</la><fr> R/. Ô croix, arbre au feuillage toujours vert, car sur toi fut suspendu le Rédempteur, le Roi d'Israël! * Ô douceur de ce bois, douceur de ces clous, qui supportent un poids si doux! * Ô le bois précieux, le joyau précieux, qui fut digne de porter le Christ! V/. Garde, Seigneur, ton peuple, que tu as racheté, ô Christ, par le bois de ta sainte croix! * Ô douceur. V/. Gloire au Père. * Ô le bois précieux.</fr></ligne></liturgia>
