<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Nemo ascéndit in cælum, nisi qui descéndit de cælo, Fílius hóminis. Et réliqua.</la><fr> Nul n'est monté au ciel sinon celui qui est descendu du ciel, le Fils de l'homme. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Máximi Taurinensis epíscopi (Hom. XLIX: PL 57, 340-342)</la><fr>Homélie de Saint Maxime de Turin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Legimus in véteri Testaménto, cum Móyses sanctus fílios Israel de captivitáte Ægýpti produxísset, atque idem pópulus in desérto gravi a serpéntibus incursióne laboráret, nec áliqua illis armórum defénsio posset obsístere; tunc sanctus Móyses divíno replétus Spíritu, serpéntem reum affíxum ligno, inter médias moriéntium erexísse turbas, et mandásse pópulo, ut de illo signo spem gérerent sanitátis, atque hac re tantam medicínam contra morsum áspidum provenísse, ut, quisquis vulnerátus in illam serpéntis crucem aut respíceret, aut speráret, statim remédium salútis accíperet, cuius facti étiam Dóminus in evangélio méminit, dicens: Sicut Móyses exaltávit serpéntem in desérto, ita exaltári opórtet Fílium hóminis.</la><fr> Nous lisons dans l'ancienne Alliance que Moïse, le saint, alors qu'il avait arraché à la captivité d'Égypte les enfants d'Israël, et que ce même peuple se débattait dans le désert contre une terrible invasion de serpents, ne parvenant à lui opposer aucune arme de défense; nous lisons que Moïse, le saint, rempli de l'Esprit, avait alors dressé parmi la foule des mourants un serpent de bronze, fixé sur une hampe de bois, et avait ordonné au peuple, de concevoir, à la vue de ce signal, l'espérance de la guérison; et qu'il avait découlé de ce fait un tel antidote contre la morsure, que tout blessé regardant cette croix, ou y mettant son espérance, recevait aussitôt le remède approprié à sa guérison. Le Seigneur lui-même rappelle ces événements lorsqu'il dit, dans l'évangile: De même que le serpent de bronze fut élevé par Moïse dans le désert, ainsi faut-il que le Fils de l'homme soit élevé.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hoc signum crucis erit in cælo, cum Dóminus ad iudicándum vénerit; * Tunc manifésta erunt abscóndita cordis nostri, allelúia, allelúia. V/. Cum séderit Fílius hóminis in sede maiestátis suæ et cœperit iudicáre sæculum per ignem, * Tunc.</la><fr> R/. Il y aura le signe de la croix dans le ciel quand le Seigneur viendra pour le jugement, * Alors seront manifestées les pensées secrètes de nos cœurs, alléluia, alléluia! V/. Lorsque le Fils de l'homme siégera en majesté pour commencer à juger le monde par le feu, * Alors.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Unde si affíxus serpens ligno fíliis Israel cóntulit sanitátem; quanto magis salútem præstat pópulis Dóminus in patíbulo crucifíxus? Etsi figúra tantum prófuit, quantum prodésse crédimus veritátem? Serpens ígitur primus crucifígitur; recte plane, ut, quia primus apud Deum peccáverat diábolus, primus crucis senténtia ferirétur; in ligno enim crucifígitur; rationabíliter factum, ut, quia homo in paradíso per árborem concupiscéntiæ decéptus fúerat, nunc idem per lígni árborem salvarétur, atque eadem matéria, quæ causa mortis fúerat, nunc idem esset remédium sanitátis.</la><fr> Hé bien, si un serpent fixé sur le bois a conféré la guérison aux enfants d'Israël, combien davantage le Seigneur crucifié sur le gibet de la croix n'apportera-t-il pas le salut aux peuples du monde? Et si la figure de la réalité fut d'un tel profit, quel ne sera pas, croyons-nous, le profit de la réalité elle-même? Donc le serpent, le premier, a été mis en croix; c'est tout-à-fait juste: puisque le diable, le premier, avait péché contre Dieu, il convenait qu'il encourût le premier la sentence de crucifixion; il est en effet crucifié sur le bois; cela se conçoit: puisque l'homme avait été trompé en paradis par le moyen d'un arbre de concupiscence, il serait sauvé maintenant de même par le moyen du bois d'un arbre; ainsi par la même matière que celle qui avait été l'occasion de sa mort, il trouverait maintenant de même le remède approprié à sa guérison.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Tuam crucem adorámus, Dómine, tuam gloriósam recólimus passiónem; * Miserére nostri, qui passus es pro nobis. V/. Adorámus te, Christe, et benedícimus tibi, quia per crucem tuam redemísti mundum. * Miserére.</la><fr> R/. Nous adorons ta croix, Seigneur, nous faisons mémoire de ta glorieuse Passion; * Aie pitié de nous, toi qui pour nous as souffert! V/. Nous t'adorons, ô Christ, et nous te bénissons, car tu as racheté le monde par ta croix. * Aie pitié.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Deínde post serpéntem in Salvatóre homo ipse crucifígitur; scílicet ut post auctórem puniátur et fácinus; per primam enim crucem vindicátum est in serpéntem, per secúndam in venéna serpéntis; hoc est: primum auctor ipse punítur, deínde malígnitas condemnátur. Virus enim, quod persuasióne sua in hóminem transfúderat, nunc reícitur, nunc curátur; nam cum homo passióni addícitur, non morti tráditur, sed mortis in eo fácinus emendátur; hoc enim agit Dóminus per hóminem, quem suscépit, ut dum ínnocens pátitur, prævaricatiónis illíus diabólicæ in eo inobœdiéntia corrigátur, et deínceps liber a culpa fíeret, ac liber esset a morte.</la><fr> Ensuite, après le serpent, c'est l'homme lui-même, dans la personne du Sauveur, qui est mis en croix; ainsi, après l'auteur du crime, le crime lui-même serait puni. En effet, par la première croix s'est exercée la justice punitive envers le serpent; par la seconde, envers le venin du serpent; c'est-à-dire: d'abord l'auteur lui-même du crime est puni, ensuite, la malice est condamnée. Car le poison que le serpent avait inoculé à l'homme, par voie de persuasion, est désormais rejeté, est désormais neutralisé; l'homme livré à la souffrance, à la passion, n'est pas livré à la mort, mais en lui est racheté le crime qui menait à la mort. C'est cela que fait le Seigneur dans l'homme dont il a assumé la nature: car, tandis qu'il souffre bien qu'innocent, est amendée en sa personne la désobéissance de cette prévarication diabolique, et de ce fait, en sa personne, l'homme serait libéré du péché, libéré de la mort.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Adorámus te, Christe, et benedícimus tibi, * Quia per crucem tuam redemísti mundum. V/. Tuam crucem adorámus, Dómine, tuam gloriósam recólimus passiónem, * Quia.</la><fr> R/. Nous t'adorons, ô Christ, et nous te bénissons, * Car tu as racheté le monde par ta croix. V/. Nous adorons ta croix, Seigneur, nous faisons mémoire de ta glorieuse Passion, * Car.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Habéntes igítur Dóminum Iesum, qui nos passióne sua liberávit, in ipsum aspiciámus semper, et ipsíus signo sperémus, nostris vulnéribus medicínam; hoc est si forte nobis venénum avarítiæ se diffúndit, ipsum considerémus, et sanat; si scorpiónis nos libído compúngit, ipsum rogémus, et curat; si terrenárum cogitatiónum nos morsus lácerant, eúmdem precémur, et vívimus. Hi enim sunt spirituáles serpéntes animárum nostrárum, propter quos conculcándos Dóminus crucifíxus est, de quibus ipse ait: Super serpéntes et scorpiónes ambulábitis, et nihil vobis nocébunt.</la><fr> Puisque nous avons le Seigneur Jésus, qui nous a libérés par sa passion, regardons-le sans cesse, mettons notre espérance en son étendard, remède pour nos blessures; c'est-à-dire: à supposer que se diffuse en nous le venin de l'avarice, contemplons-le, et il nous sauve; si nous pique le scorpion de la luxure, implorons-le, et il nous guérit; si les morsures des préoccupations terrestres nous lacèrent, prions-le, et nous vivons. Voilà bien les serpents spirituels de nos âmes, et c'est pour les fouler aux pieds que le Seigneur a été crucifié, ainsi qu'il a dit lui-même à leur sujet: Vous marcherez sur les serpents et les scorpions, et ils ne pourront vous nuire en rien.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O crux, víride lignum, quia super te pepéndit Redémptor, Rex Israel! * O quam dulce lignum, quam dulces clavos, quam dúlcia ferens póndera! * O quam pretiósum lignum, quam pretiósa gemma, quæ Christum méruit sustinére! V/. Custódi, Dómine, gregem istum, quem redemísti, Christe, per lignum sanctæ crucis. * O quam dulce. V/. Glória Patri. * O quam pretiósum.</la><fr> R/. Ô croix, arbre au feuillage toujours vert, car sur toi fut suspendu le Rédempteur, le Roi d'Israël! * Ô douceur de ce bois, douceur de ces clous, qui supportent un poids si doux! * Ô le bois précieux, le joyau précieux, qui fut digne de porter le Christ! V/. Garde, Seigneur, ton peuple, que tu as racheté, ô Christ, par le bois de ta sainte croix! * Ô douceur. V/. Gloire au Père. * Ô le bois précieux.</fr></ligne></liturgia>
