<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 2 de Epiphania, 1-2: SC 166, 254-256)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Surge, illumináre, Ierúsalem, quia venit lumen tuum. Hodiérnum diem lúminum illuminávit nobis et consecrávit lumen de lúmine; quod hódie, cum latéret incógnitum, ad illuminatiónem ómnium géntium sese dignátum est mundo reveláre. Hódie namque se revelávit Chaldæis novi síderis indício, cum in eórum primítiis ómnium fidem géntium dedicávit. Hódie se revelávit Iudis, non modo Ioánnis sed et Patris et Spíritus Sancti testimónio, ubi in Iordáne baptizátus baptísma ómnium consecrávit.</la><fr> Lève-toi, resplendis, Jérusalem, car elle est venue ta lumière! Ce jour des lumières que nous célébrons aujourd'hui fut pour nous revêtu de lumière et sanctifié par celui qui est lumière de lumière; car en ce jour, lui qui était encore caché et inconnu, il daigna se révéler au monde pour illuminer toutes les nations. Aujourd'hui, en effet, il se révéla aux Chaldéens au moyen d'un astre nouveau, lorsque dans ces prémices il inaugura la foi de tous les peuples. Aujourd'hui, il se révéla aux Juifs, non plus seulement sur le témoignage de Jean, mais sur celui du Père et de l'Esprit Saint, quand, par son baptême dans le Jourdain, il consacra le baptême de tous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Illumináre, illumináre Ierúsalem, venit lux tua, * Et glória Dómini super te orta est. V/. Et ambulábunt gentes in lúmine tuo, et reges in splendóre ortus tui. * Et.</la><fr>R/. Resplendis, Jérusalem, resplendis: voici venir ta lumière! * Sur toi se lève la gloire du Seigneur! V/. Les nations marcheront vers ta lumière, et les rois vers la clarté de ton aurore. * Sur toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hodie manifestávit glóriam suam coram discípulis suis, quando mutatióne aquæ in vinum illud ineffábile præosténdit mystérium, in quo verbo ipsíus substántiæ mutántur rerum. His ómnibus Dei apparitiónibus prævidens Spíritus illuminándam Ecclésiæ fidem, allóquitur eam sub typo et nómine Ierúsalem dicens: Surge, illumináre, Ierúsalem, quia venit lumen tuum.</la><fr> Aujourd'hui, il manifesta sa gloire devant ses disciples, lorsque, par le changement de l'eau en vin, il préfigura le mystère ineffable où, sur sa parole, la substance des êtres est changée. Aussi, prévoyant que la foi de l'Église serait illuminée par ces différentes manifestations de Dieu, l'Esprit Saint l'exhorte en ces termes, sous la figure de Jérusalem: Lève-toi, resplendis, Jérusalem, car elle est venue, ta lumière!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Omnes de Saba vénient, aurum et tus deferéntes, et laudem Dómino annuntiántes, * Allelúia, allelúia, allelúia. V/. Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, reges Arabum et Saba dona addúcent. * Allelúia.</la><fr>R/. Tous les gens de Saba viendront, apportant l'or et l'encens, et proclamant les louanges du Seigneur: * Alléluia, alléluia, alléluia! V/. Les rois de Tharsis et des îles apporteront des présents, les rois d'Arabie et de Saba feront leur offrande. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Venerat quidem lumen; in mundo erat, et mundus per ipsum factus erat; sed mundus ipsum non cognoscébat. Erat natus, sed non erat notus, donec declaráre eum cœpit luminósa dies ista. Ait ergo Prophéta: O Ierúsalem nova, cívitas magna novi regis, surge, illumináre, quia venit lumen tuum. Súrgite, qui sedétis in ténebris; inténdite lúmini quod exórtum est in ténebris, sed non comprehénditur a ténebris. Accédite ad eum et illuminámini, et in lúmine eius vidébitis lumen, dicetúrque vobis: Fuístis aliquándo ténebræ, nunc autem lux in Dómino. Inténdite lúmini ætérno quod se vestris aspéctibus temperávit, ut qui lucem hábitat inaccessíbilem infírmis quoque et lippiéntibus óculis possit accédi. Advértite lumen in lucérna testæ, solem in nube, Deum in hómine, in lúteo vásculo carnis vestræ splendórem glóriæ, candorémque lucis ætérnæ.</la><fr> Elle était venue, en effet, la lumière; elle était dans le monde, et le monde fut fait par elle, et le monde ne l'a pas connue. L'enfant était né, mais il resta inconnu, jusqu'à ce que ce jour de lumière commençât à le révéler. Jérusalem nouvelle, dit par conséquent le Prophète, grande cité du nouveau roi, lève-toi, resplendis, car elle est venue ta lumière! Levez-vous, vous qui êtes assis dans les ténèbres! Regardez la lumière qui s'est levée dans les ténèbres, mais que les ténèbres n'ont pas saisie! Approchez-la, et vous serez illuminés! Dans sa lumière, vous verrez la lumière, et l'on vous dira: Autrefois vous étiez ténèbres; désormais vous êtes lumière dans le Seigneur. Regardez la lumière éternelle, qui s'est accommodée à votre vue: celui qui habite une lumière inaccessible s'est rendu accessible à vos yeux faibles et chassieux. Découvrez la lumière dans une lampe d'argile, le soleil dans une nuée, Dieu dans un homme, la splendeur de la gloire et l'éclat de la lumière éternelle dans votre chair, ce vase de boue!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Magi véniunt ab Oriénte Hierosólymam, quæréntes et dicéntes: Ubi est qui natus est, cuius stellam vídimus? * Et vénimus adoráre Dóminum. V/. Vídimus stellam eius in Oriénte. * Et.</la><fr>R/. Des mages venus d'Orient arrivent à Jérusalem et demandent: Où est celui qui vient de naître? Nous avons vu son étoile, * Et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Nous avons vu son étoile à l'Orient. * Et.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Latet quidem maiéstas in humanitáte, virtus in humilitáte; sed signa virtútum erumpéntia unde hæc pródeant non sinunt ambígere. Opera, inquit, quæ ego fácio testimónium pérhibent de me. Magnum quidem testimónium Ioánnis qui venit ut testimónium perhibéret, lucérna de lúmine. At enim multo maius illud testimónium cæléste quod Pater et Spíritus Sanctus Fílio perhibuére, Pater in voce, Spíritus in spécie, cum in ore duórum téstium stet omne verbum.</la><fr> Son humanité, il est vrai, cache sa majesté, et son humble apparence dérobe sa puissance, mais les signes et les prodiges qui en jaillissent ne laissent place à aucun doute sur leur source. Mes œuvres, dit-il, me rendent témoignage. Le témoignage de Jean, certes, fut grand; il vint, comme un flambeau, rendre témoignage à la lumière. Cependant, bien plus considérable fut le témoignage céleste que le Père et l'Esprit Saint rendirent au Fils, le Père en faisant entendre sa voix, l'Esprit en se montrant sous la forme d'une colombe; car la voix de deux témoins décide d'une affaire.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Interrogábat magos Heródes: Quod signum vidístis super natum regem? Stellam magnam fulgéntem, cuius splendor illúminat mundum. * Et nos cognóvimus, et vénimus adoráre Dóminum. V/. Magi véniunt ab Oriénte, inquiréntes fáciem Dómini et dicéntes. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Hérode interrogeait les mages: Quel signe avez vous observé au sujet du roi qui vient de naître? Un astre resplendissant dont l'éclat illumine le monde. * Nous l'avons reconnu, et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Des mages arrivent d'Orient, ils cherchent la face du Seigneur et ils disent: * Nous. V/. Gloire au Père. * Nous.</fr></ligne></liturgia>
