<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Máximi Taurinénsis epíscopi (Sermo 62, 1.2: CCL 23, 261.262-263)</la><fr>Sermon de saint Maxime de Turin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Bene quodámmodo sanctam hanc diem natális Dómini solem novum vulgus appéllat, et tanta id sui auctoritáte confírmat, ut Iudi étiam atque gentíles in hac voce conséntiant. Cum dicit novum útique et véterem esse demónstrat. Véterem autem díxerim huius mundi solem qui defectiónem pátitur, qui pariétibus exclúditur, qui núbibus obscurátur. Véterem díxerim solem qui vanitáti súbiacet, qui corruptiónem métuit, qui iudícium pertiméscit. Scriptum est enim: Sol convertétur in ténebras et luna in sánguinem.</la><fr> C'est à juste titre, peut-on dire, que les gens appellent soleil nouveau ce jour de la naissance du Seigneur et leur autorité pour l'affirmer est telle que même les juifs et les païens s'accordent sur cette appellation. L'emploi du mot nouveau montre bien sûr qu'il  y a  aussi un ancien. Pour moi, cet ancien, c'est le soleil de ce monde qui disparaît par moments, que les murs tiennent à l'écart , que les nuages obscurcissent. Oui, cet ancien, c'est le soleil qui est soumis à l'inconstance, qui craint l'altération, qui tremble à la perspective du jugement. L'Écriture dit en effet : le soleil se changera en ténèbres, et la lune en sang.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. O magnum mystérium, et admirábile sacraméntum, ut animália vidérent Dóminum natum, * Iacéntem in præsépio! Beáta Virgo, cuius víscera meruérunt portáre Dóminum Christum. V/. Dómine, audívi audítum tuum et tímui; considerávi ópera tua et expávi; in médio duórum animálium. * Iacéntem.</la><fr>R/. Ô le profond mystère! L' admirable dessein de Dieu: des animaux ont pu voir le Seigneur nouveau-né, * Couché dans une mangeoire! Ô bienheureuse Vierge, dont les entrailles ont porté le Seigneur Christ! V/. Seigneur, j'ai entendu parler de toi, et je suis saisi de crainte; j'ai réfléchi à tes œuvres, et je frémis: te voir entre deux animaux ! * Couché.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Veterem, inquam, díxerim qui sceléribus intérest hóminum, adultéria non réfugit, homicídium non declínat et, cum omne genus hóminum nolit esse médium cum áliquid crimen admíttitur, hic solus in cunctis facinóribus stet. Ergo quia hunc véterem esse maniféstum est, novum quem nisi Christum Dóminum reppérimus, de quo scriptum est: Oriétur vobis sol iustítiæ; de quo étiam ex persóna peccatórum dicit Prophéta: Sol non est ortus nobis, et iustítiæ lumen non luxit nobis?</la><fr> Ancien, je le répète, le spectateur des méfaits des hommes, le complice de l'adultère, le témoin du meurtre : alors qu'il n'est personne pour rester neutre quand se commet quelque délit, lui seul reste là passif devant tous les forfaits. Mais alors, puisqu'il est clair que ce soleil est périmé, quel soleil nouveau avons-nous trouvé, sinon le Christ-Seigneur, dont il est écrit : Le soleil de justice se lèvera sur vous? N'est-ce pas aussi en songeant à lui que le prophète, parlant au nom des pécheurs, dit : Le soleil ne s'est pas levé pour nous, la lumière de la justice n'a pas brillé pour nous?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáta Dei Génetrix María, cuius víscera intácta pérmanent: * Hódie génuit Salvatórem sæculi. V/. Beáta, quæ crédidit: quóniam perfécta sunt ómnia, quæ dicta sunt ei a Dómino. * Hódie.</la><fr>R/. Bienheureuse est Marie, la Mère de Dieu: son sein demeure inviolé; * Elle enfante aujourd'hui le Sauveur des mondes! V/. Bienheureuse est celle qui a cru! Tout ce qui lui a été dit de la part du Seigneur s'est accompli. * Elle.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hic enim sol, cum diáboli ténebris univérsus mundus esset oppréssus, et calígo reférta crimínibus sæculum possidéret, dignátus est último témpore, hoc est incumbénte iam nocte, ortum suæ nativitátis infúndere. Hic est ígitur sol novus, qui claustra pénetrat, inférna réserat, corda rimátur; hic novus est sol, qui Spíritu suo vivíficat mórtua, corrúpta réparat, súscitat iam defúncta, vel qui calóre suo purgat sórdida, exúrit flúida, décoquit vitiósa. Ipse, inquam, est qui in cunctis áctibus nostris pérspicit ómnia ópera nostra, et non tam condémnat crímina quam eméndat.</la><fr> Effectivement alors que les ténèbres du diable accablaient l'univers entier et qu'une obscurité grosse de méfaits possédait le monde, ce soleil a daigné répandre au dernier moment, c'est-à-dire quand la nuit était totale, l'aurore de sa nativité. Le voilà donc ce soleil nouveau qui pénètre même les espaces clos, qui ouvre les profondeurs, qui sonde les cœurs;  il est bien nouveau ce soleil qui, par son Esprit, rend vie à ce qui est mort, répare ce qui s'est abîmé et fait se relever ce qui est déjà mort. Sa chaleur nettoie ce qui est souillé, déssèche ce qui est humide, purifie les vices. C'est lui, je le répète, qui dans toutes nos actions reconnaît tout ce qui est de nous, non pas tant pour condamner ce qui s'y trouve de vicieux que pour le redresser.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam, néscio: * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr>R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hic plane est sol iustus et sápiens, qui non sine discretióne sicut istíus mundi sol bonis ac malis simíliter circumfértur, sed quodam iudício veritátis sancto lucet, óccidit peccatóri. Hoc autem inter utrúmque ínterest solem quod ille iudícium métuit, hic iudícium comminátur; quod ille corruptiónis miníster est, hic æternitátis est Dóminus; quod ille creatúra est hic Creátor.</la><fr> C'est évidemment lui le soleil juste et sage qui ne tourne pas indifféremment pour le bien des bons et des mauvais comme le fait le soleil de ce monde, mais qui, après un juste jugement, brille pour les bons et se couche pour les pécheurs. Voici ce qui sépare ces deux soleils : celui-là craint le jugement, celui-ci menace de jugement; celui-là est serviteur du périssable, celui-ci maître d'éternité; celui-là est une créature, celui-ci le Créateur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Angelus ad pastóres ait: Annúntio vobis gáudium magnum, quod erit omni pópulo: quia natus est vobis Salvátor, * Qui est Christus Dóminus, in civitáte David. V/. Inveniétis infántem pannis involútum, et pósitum in præsépio. * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr>R/. L'ange dit aux bergers: Je vous annonce une grande joie pour tout le peuple: dans la cité de David un Sauveur vous est né, * Il est le Messie, le Seigneur. V/. Vous trouverez un petit enfant enveloppé de langes et couché dans une mangeoire. * Il est. V/. Gloire au Père. * Il est.</fr></ligne></liturgia>
