<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Liber generatiónis Iesu Christi, fílii David, fílii Abraham. Abraham génuit Isaac, Isaac autem génuit Iacob, Iacob autem génuit Iudam et fratres eius. Et réliqua.</la><fr> Voici la table des origines de Jésus-Christ, fils de David, fils d'Abraham: Abraham engendra Isaac, Isaac engendra Jacob, Jacob engendra Juda et ses frères. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 369, 1. 3: ed. Lambot, Beuron, 1952, 109-110. 112)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Salvátor noster natus de Patre sine die, per quem factus est omnis dies, vóluit in terra habére natálem hunc diem quem hódie celebrámus. Quisque hunc diem miráris, ætérnum miráre pótius ante omnem diem permanéntem, omnem diem creántem, in die nascéntem, a malítia diéi liberántem. Adhuc miráre: quæ péperit, et mater et virgo est; quem péperit, et infans et Verbum est. Mérito cæli locúti sunt, ángeli gratuláti, pastóres lætáti, magi mutáti, reges turbáti, párvuli coronáti.</la><fr> Notre Sauveur est né du Père sans qu'il soit alors question de jour, lui par qui chaque jour a été fait; en venant sur terre il a voulu avoir un jour pour naître et c'est celui que nous célébrons aujourd'hui. Si tu admires ce jour-là, admire plutôt l'éternel qui précède tous les jours, crée chacun des jours, dont la naissance a lieu en plein jour et qui délivre le jour de ce qui fait sa malice. Voici encore ce qu'il te faut admirer: celle qui met au monde est à la fois mère et vierge; celui qu'elle met au monde est incapable de parler alors qu'il est le Verbe. Il est bien normal que les cieux se soient mis à discourir, les anges à chanter, les bergers à se réjouir, les mages à se déplacer, les rois à se troubler, les jeunes enfants à recevoir la couronne.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi, ecce de quo dicébam vobis: * Qui post me venit, ante me factus est ; cuius non sum dignus corrígiam calceaménti sólvere. V/. Hoc est testimónium quod perhíbuit Ioánnes. * Qui.</la><fr>R/. Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde;  c'est de lui que j'ai dit: * Celui qui vient après moi, avant moi il était; et je ne suis pas digne de délier la courroie de sa sandale. V/. Tel fut le témoignage de Jean, le Baptiste. * Celui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Lacta, Mater, cibum nostrum; lacta panem de cælo veniéntem et in præsépi pósitum velut priórum cibária iumentórum. Illic enim agnóvit bos possessórem suum, et ásinus præsépe dómini sui, circumcísio scílicet et præpútium, cohæréndo lápidi angulári, quorum primítiæ fuérunt pastóres et magi. Lacta eum qui talem fecit te, ut ipse fíeret in te, qui tibi et munus fecunditátis áttulit concéptus et decus virginitátis non ábstulit natus; qui sibi, priúsquam nascerétur, et úterum de quo nascerétur et diem quo nascerétur elégit. Et ipse cóndidit quod elégit, ut illinc procéderet ut sponsus de thálamo suo, quo mortálibus óculis posset vidéri, et augménto lucis ánnuæ se lucem méntium venísse testári.</la><fr> Allaite, ô mère, celui qui se fait notre nourriture; allaite le pain qui vient du ciel, celui qui est posé dans la crèche pour être consommé par les saints, qui prennent la place des animaux. C'est là que le bœuf reconnaît son bouvier et l'âne la crèche de son maître; il s'agit de ceux qui ont reçu la circoncision et de ceux qui ne l'ont pas reçue, les voilà unis à la pierre angulaire, bergers et mages sont leurs prémices. Allaite celui qui a permis que tu puisses être celle qui lui donnerait d'être, celui qui dans sa conception t'a apporté le présent de la fécondité et qui dans sa naissance ne t'a pas privée de l'honneur de la virginité; il a lui-même fait le choix, avant de naître, du sein dont il naîtrait et du jour où il naîtrait. Il a lui-même réalisé ce qu'il a choisi, voulant ainsi être l'époux qui sort de sa chambre nuptiale pour être visible aux yeux des hommes et témoigner qu'il est la lumière spirituelle, au jour où la lumière commence à grandir dans l'année.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum. * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Generatiónem eius quis enarrábit? Hanc ergo generatiónem cuius hodiérnum celebrámus diem, hanc in qua dignátus est veníre per Israel et fíeri Emmánuel: nobíscum Deus in carnis infirmitáte, non nobíscum in cordis iniquitáte; accédens ad nos per id quod assúmpsit ex nostro, et líberans nos per id quod mansit in suo; visitávit quippe Dóminus servos suos per mortálem infirmitátem, ut eos líberos fáceret per incommutábilem veritátem; hanc ergo generatiónem, cuius utcúmque capax est humána fragílitas; non illam quæ sine témpore manet, sine matre super ómnia; sed istam quæ in témpore facta est, sine patre inter ómnia.</la><fr> Qui racontera sa génération? La voilà donc cette génération et nous en célébrons aujourd'hui le jour; il daigne ainsi venir par Israël et devenir Emmanuel: Dieu-avec-nous, oui dans la faiblesse de la chair, mais non pour le péché; il vient à nous par ce qu'il a pris de nous, il nous libère par ce qu'il demeure en lui-même: le Seigneur a visité ses serviteurs en prenant la condition mortelle afin de les libérer sans connaître de changement; la voilà donc cette génération rendue possible dans la fragilité humaine; il ne s'agit pas de celle qui se situe en-dehors du temps, qui dépasse tout et où il n'est pas question de mère; mais il s'agit de celle qui a lieu dans le temps, sans père, au milieu de nous tous.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. * Hoc erat in princípio apud Deum. V/. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil. * Hoc.</la><fr>R/. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. * Il était au commencement auprès de Dieu. V/. Par lui tout a été fait, et rien n'a été fait sans lui. * Il.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hunc Vírginis fílium et vírginum sponsum, de incorrúpta matre nascéntem et incorruptíbili veritáte fetántem, laudémus, amémus, adorémus, ut in eius misericórdia de astútia victa diáboli triumphémus. Diábolus ad nos decipiéndos corrúpta femínea mente subrépsit: Christus ad nos liberándos incorrúpta femínea étiam carne procéssit.</la><fr> Le fils de la Vierge, cet époux des vierges, né de celle-là devenue mère sans corruption, et rendant fécondes celles-ci par la vérité incorruptible, louons-le, aimons-le, adorons-le, afin de triompher par sa miséricorde de l'astuce du diable désormais vaincue. Le diable s'est servi de l'esprit d'une femme, qu'il a trompé et corrompu, pour se jouer de nous; le Christ est venu à nous pour nous libérer, mais c'est en passant par la chair d'une femme très pure.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Verbum caro factum est, et habitávit in nobis. * Et vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre, plenum grátiæ et veritátis. V/. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Le Verbe s'est fait chair, il a habité parmi nous. * Et nous avons vu sa gloire, la gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique, plein de grâce et de vérité. V/. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
