<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Liber generatiónis Iesu Christi, fílii David, fílii Abraham. Abraham génuit Isaac, Isaac autem génuit Iacob, Iacob autem génuit Iudam et fratres eius. Et réliqua.</la><fr> Voici la table des origines de Jésus-Christ, fils de David, fils d'Abraham: Abraham engendra Isaac, Isaac engendra Jacob, Jacob engendra Juda et ses frères. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 1 de Nativitate, 2-4: EC 4, 245-247)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Exinanívit se formam servi accípiens, qui in forma Dei Patri æquális erat; sed exinanívit maiestáte et potestáte, non bonitáte et misericórdia. Quid enim ait Apóstolus? Appáruit benígnitas et humánitas Salvatóris nostri Dei. Apparúerat ante poténtia in rerum creatióne, apparébat sapiéntia in eárum gubernatióne; sed benígnitas misericórdiæ nunc máxime appáruit in humanitáte.</la><fr> Celui qui, par sa nature divine, est égal au Père s'est anéanti en prenant la condition d'esclave: certes, il a dépouillé la majesté et la puissance, mais non pas la bonté et la miséricorde. Que dit en effet l'Apôtre? La bonté, l'humanité de Dieu notre Sauveur est apparue. Auparavant sa puissance s'était manifestée dans la création de l'univers et sa sagesse éclatait dans son gouvernement. Mais la douceur de sa miséricorde est apparue surtout maintenant dans l'humanité de notre Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi, ecce de quo dicébam vobis: * Qui post me venit, ante me factus est ; cuius non sum dignus corrígiam calceaménti sólvere. V/. Hoc est testimónium quod perhíbuit Ioánnes. * Qui.</la><fr>R/. Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du mon-de; c'est de lui que j'ai dit: * Celui qui vient après moi, avant moi il était; et je ne suis pas digne de délier la courroie de sa sandale. V/. Tel fut le témoignage de Jean, le Baptiste. * Celui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Potéstas subiectiónem, maiéstas éxigit admiratiónem, neútra imitatiónem.  Appáreat, Dómine, bónitas cui possit homo, qui  ad imáginem tuam creátus est, conformári; nam maiestátem, potestátem, sapiéntiam, nec imitári póssumus, nec éxpedit æmulári. Quoúsque angustáta est misericórdia tua in sola angelórum parte, relíquam óccupat iudícium cum toto páriter humáno génere? Dómine, in cælo misericórdia tua et véritas tua usque ad nubes, terram univérsam condémnans et aéreas potestátes. Dilátet misericórdia términos suos, exténdat funes, expándat sinum, attíngat a fine usque ad finem fórtiter et dispónat ómnia suáviter. Restríctus est, Dómine, iudício sinus tuus; solve vínculum tuum, et veni miseratiónibus áffluens, superéffluens caritáte.</la><fr> La puissance appelle la soumission; la majesté, l'admiration; mais ni l'une ni l'autre n'exige l'imitation. Qu'apparaisse, Seigneur, ta bonté, pour que l'homme qui a été créé à ton image, puisse y être conformé. Car nous ne pouvons imiter ni ta majesté, ni ta puissance, ni ta sagesse et il ne convient pas de chercher à les égaler. Jusques à quand ta miséricorde sera-t-elle réservée au seul monde des anges tandis que ta justice règne sur le reste de l'univers et sur tout le genre humain: Seigneur, dans les cieux ta miséricorde, jusqu'aux nues ta vérité, déclarant coupables toute la terre et les puissances de l'air? Que ta miséricorde, Seigneur, dilate ses frontières, qu'elle recule ses bornes, qu'elle élargisse son sein, pour s'étendre avec force d'un bout du monde à l'autre et ordonner toutes choses avec douceur. Ta justice, Seigneur, limite ton domaine. Romps ce lien et viens dans l'abondance de tes miséricordes et la surabondance de ta charité.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum. * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quid tu times, o homo? Quid trépidas a fácie Dómini, quia venit? Venit non iudicáre, sed salváre terram. Ecce vox audíta est in terra quia Dominátor advénit. Noli fúgere, noli timére. Non venit cum armis; non puniéndum, sed salvándum requírit. Párvulus factus est, ténera membra Virgo Mater pannis álligat; et adhuc timóre trépidas? Vel in hoc scies quia non venit pérdere te, sed salváre, erípere et non ligáre. Iam advérsus hostes tuos dímicat, iam superbórum et sublímium colla tamquam Dei virtus et sapiéntia calcat.</la><fr> Homme, que crains-tu? Pourquoi trembler à l'approche du Seigneur? Il ne vient pas juger la terre, mais la sauver. Voici qu'une voix s'est fait entendre par toute la terre: le Seigneur vient. Ne fuis pas, ne crains pas. Il ne vient pas avec des armes; il cherche à sauver, non pas à puniV/. Il vient petit enfant et la Vierge sa mère enveloppe dans les langes ses membres fragiles, et tu crains encore? Cela même pourtant doit te convaincre qu'il ne vient pas te perdre, mais te sauver; il vient te délivrer et non t'enchaîner. Déjà il a combattu contre tes ennemis, il a écrasé la nuque des orgueilleux et des puissants, comme force et sagesse de Dieu.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. * Hoc erat in princípio apud Deum. V/. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil. * Hoc.</la><fr>R/. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. * Il était au commencement auprès de Dieu. V/. Par lui tout a été fait, et rien n'a été fait sans lui. * Il.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Duo sunt tibi hostes, peccátum et mors, id est mors córporis et ánimæ. Utrúmque debellatúrus advénit, et ab utróque salvábit te: noli timére. Et iam quidem peccátum in própria persóna vicit, quando humánam natúram sine ulla contagióne suscépit. Grandis enim peccáto facta est violéntia et revéra expugnátum esse cognóscitur, quando natúra, quam se totam infecísse et occupásse gloriabátur, ab eo pénitus aliéna in Christo invénta est.</la><fr> Tu as deux ennemis, la mort et le péché, la mort du corps et la mort de l'âme. Le Seigneur vient pour les combattre et il te sauvera de l'un et de l'autre, ne crains pas. Il a pourtant déjà vaincu le péché dans sa personne même quand il a assumé la nature humaine sans aucune souillure. Le Christ a porté un grand coup au péché et l'a vraiment terrassé quand la nature que le péché se glorifiait d'occuper et d'avoir envahie tout entière s'est trouvée en lui totalement pure de toute souillure.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Verbum caro factum est, et habitávit in nobis. * Et vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre, plenum grátiæ et veritátis. V/. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Le Verbe s'est fait chair, il a habité parmi nous. * Et nous avons vu sa gloire, la gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique, plein de grâce et de vérité. V/. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
