<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno,utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Ieremíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Jérémie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est verbum Dómini ad me dicens: "Priúsquam te formárem in útero, novi te, et ántequam exíres de vulva, sanctificávi te et prophétam géntibus dedi te." Et dixi: "Heu, Dómine Deus! Ecce néscio loqui, quia puer ego sum."</la><fr> La parole du Seigneur me fut adressée en ces termes: Avant même de te former au ventre maternel, je t'ai connu; avant même que tu sois sorti du sein, je t'ai consacré; comme prophète des nations, je t'ai établi. Et je dis: " Ah! Seigneur Dieu, vraiment, je ne sais pas parler, car je suis un enfant! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuit homo missus a Deo, cui nomen Ioánnes erat; hic venit ut testimónium perhíberet de lúmine, * Et paráre Dómino plebem perféctam. V/. Erat Ioánnes in desérto prædicans baptísmum pæniténtiæ. * Et paráre.</la><fr> R/. Il y eut un homme envoyé par Dieu. Son nom était Jean. Il était venu comme témoin, rendre témoignage à la lumière, * Et préparer au Seigneur un peuple bien disposé. V/. Jean était venu séjourner au désert pour y prêcher un baptême de pénitence * Et préparer.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et dixit Dóminus ad me: "Noli dícere: "Puer sum", quóniam ad quoscúmque mittam te, ibis, et univérsa quæcúmque mandávero tibi, loquéris. Ne tímeas a fácie eórum, quia tecum ego sum, ut éruam te", dicit Dóminus.</la><fr> Mais le Seigneur répondit: Ne dis pas: " Je suis un enfant! " car vers tous ceux à qui je t'enverrai, tu iras, et tout ce que je t'ordonnerai, tu le diras. N'aie aucune crainte en leur présence car je suis avec toi pour te délivrer, oracle du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Elísabeth Zacharíæ magnum virum génuit, Ioánnem Baptístam, Præcursórem Dómini, * Qui viam Dómino præparávit in erémo. V/. Fuit homo missus a Deo, cui nomen Ioánnes erat. * Qui.</la><fr> R/. Élisabeth, épouse de Zacharie, mit au monde un fils, qui devait être grand parmi les enfants des hommes, Jean le Baptiste, le Précurseur, * Celui qui, dans les solitudes, a frayé le chemin du Seigneur. V/. Il y eut un homme envoyé par Dieu. Son nom était Jean. * Celui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et misit Dóminus manum suam et tétigit os meum et dixit Dóminus ad me: "Ecce dedi verba mea in ore tuo; ecce constítui te hódie super gentes et super regna, ut evéllas et déstruas et dispérdas et díssipes et ædífices et plantes."</la><fr> Alors le Seigneur étendit la main et me toucha la bouche; et le Seigneur me dit: Voici que j'ai placé mes paroles en ta bouche. Vois! Aujourd'hui même je t'établis sur les nations et sur les royaumes, pour arracher et renverser, pour exterminer et démolir, pour bâtir et planter.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Priúsquam te formárem in útero, novi te, et, ántequam exíres de ventre, sanctificávi te, * Et prophétam in géntibus dedi te. V/. Vir diléctus a Deo, et ab homínibus honorificátus est. * Et prophétam.</la><fr> R/. Avant même de te former dans le sein de ta mère, je te connaissais; avant que tu viennes au jour, je t'ai consacré; * Je fais de toi un prophète pour les peuples. V/. Homme bien-aimé de Dieu, honoré par ses semblables, * Je fais de toi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> "Tu ergo accínge lumbos tuos et surge et lóquere ad eos ómnia quæ ego præcípio tibi: ne tímeas a fácie eórum, alióquin timére te fáciam vultum eórum. Ego quippe dedi te hódie in civitátem munítam et in colúmnam férream et in murum æreum contra omnem terram régibus Iudæ, princípibus eius et sacerdótibus et pópulo terræ; et bellábunt advérsum te et non prævalébunt, quia tecum ego sum, ait Dóminus, ut erípiam te."</la><fr> Quant à toi, tu te ceindras les reins, tu te lèveras, tu leur diras tout ce que je t'ordonnerai, moi. Ne tremble point devant eux, sinon je te ferai trembler devant eux. Voici que moi, aujourd'hui même, je t'ai établi comme ville fortifiée, colonne de fer et rempart de bronze devant tout le pays: les rois de Juda, ses princes, ses prêtres et le peuple du pays. Ils lutteront contre toi, mais ne pourront rien contre toi, car je suis avec toi - oracle du Seigneur - pour te délivrer.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Descéndit ángelus Dómini ad Zacharíam, dicens: Accipe púerum in senectúte tua, * Et habébit nomen Ioánnes Baptísta. V/. Iste puer magnus coram Dómino, nam et manus eius cum ipso est. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. L'ange du Seigneur descendit auprès de Zacharie et lui parla: Dans ta vieillesse, tu vas devenir père d'un petit enfant; * Il s'appellera Jean le Baptiste. V/. Cet enfant sera grand au regard du Seigneur; la main du Seigneur, en effet, est avec lui. * Il s'appellera. V/. Gloire au Père. * Il s'appellera.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
