<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Iesu Christi generátio sic erat. Cum esset desponsáta mater eius María Ioseph, ántequam convenírent, invénta est in útero habens de Spíritu Sancto. Et réliqua.</la><fr> Voici quelle fut l'origine de Jésus-Christ. Marie, la mère de Jésus, avait été accordée en mariage à Joseph; or, avant qu'ils aient habité ensemble, elle fut enceinte par l'action de l'Esprit Saint. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Libris Rupérti Tutiénsis abbátis De divínis offíciis (Lib. 3, 18: CC CM 7, 87-89)</la><fr>Livre de Rupert de Deutz sur Les offices divins</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Scalæ summitáte cælos tangénti Dóminus inníxus Iacob appáruit ac sémini eius terram hereditáriam repromísit, quando pro eiúsdem propagatióne séminis ibat iussu patris sui ut accíperet uxórem de domo et cognatióne patris ac matris. Nam, quid secúndum hoc quod ómnia in figúra contingébant illis, scala illa præfigurávit, cui Dóminus inníxus, ut dictum est, appáruit, nisi generatiónem Iesu Christi, quam sanctus Evangelísta divíno ore ita contéxuit, ut per Ioseph ad Christum pervéniret? Cui vidélicet Ioseph suprémo scalæ grádui Dóminus párvulus inníxus est.</la><fr> Tout en haut de l'échelle, qui par son sommet touchait les cieux, appuyé dessus, le Seigneur apparut à Jacob et lui promit pour sa postérité l'héritage de la terre, alors précisément que sur l'ordre paternel et pour assurer cette postérité, il s'en allait prendre une épouse originaire de la maison et de la parenté de son père et de sa mère. Or, puisque tout leur arrivait en figure, lorsque le Seigneur apparut, appuyé sur une échelle, comme on l'a dit, que pouvait donc bien préfigurer cette échelle, sinon la généalogie du Christ Jésus, sa lignée, que le saint Évangéliste, sous l'inspiration divine, a composée de telle sorte qu'elle aboutit au Christ en passant par Joseph? À ce Joseph, dernier degré de l'échelle, est appuyé le Seigneur petit enfant.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Natívitas gloriósæ Vírginis Maríæ ex sémine Abrahæ, orta de tribu Iuda, clara ex stirpe David; * Cuius vita ínclita cunctas illústrat Ecclésias. V/. Gloriósæ Vírginis Maríæ ortum digníssimum recoléntes, * Cuius.</la><fr> R/. Nativité de la glorieuse Vierge Marie, de la descendance d'Abraham, issue de la tribu de Juda, de la souche illustre de David! * La vie lumineuse de cette Vierge est la gloire de toutes les Églises. V/. Faisons mémoire de l'auguste naissance de la glorieuse Vierge Marie; * La vie.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Et Dóminum nostrum párvulum propter nos factum et per portam cæli, quam suprémus gradus scalæ, scílicet beátus Ioseph, sponsáli dignitáte contíngit, per portam, inquam, cæli, id est per beátam Vírginem, egréssum Dóminum nostrum párvulum et vagiéntem et eo modo, quo iam dictum est, scalæ inníxum áudimus, nostram, id est géntium, salútem pro magna benedictióne promitténtem, immo promíssam adimpléntem. Nam quod in illo somno Iacob audívit dicéntem Dóminum: Atque in sémine tuo benedicéntur omnes tribus terræ, hoc implétur in hac beáta Christi generatióne.</la><fr> Et notre Seigneur fait pour nous petit enfant, et par la porte du ciel, - porte que le suprême degré de l'échelle, le bienheureux Joseph, touche par sa dignité d'époux, - par la porte du ciel, dis-je, - c'est-à-dire par la bienheureuse Vierge, - notre Seigneur petit enfant sort en vagissant. Il sort, appuyé sur l'échelle, comme on l'a déjà dit; et là, nous l'entendons qui, en signe de grande bénédiction, nous promet le salut, c'est-à-dire le salut des païens; ou plutôt, nous le voyons déjà qui remplit sa promesse. Car en son sommeil Jacob entendit le Seigneur lui dire: Et dans ta postérité seront bénies toutes les nations de la terre. Et maintenant, ce fait est accompli dans la bienheureuse naissance du Christ.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Felix namque es, sacra Virgo María, et omni laude digníssima; * Quia ex te ortus est Sol iustítiæ, Christus Deus noster. V/. Ora pro pópulo, intérveni pro clero, intercéde pro devóto femíneo sexu, séntiant omnes tuum levámen quicúmque célebrant tuum Natálem. * Quia.</la><fr> R/. Que tu es heureuse, Marie, Vierge sainte, et vraiment digne de toute louange, * Car de toi s'est levé le Soleil de justice, le Christ notre Dieu. V/. Prie pour le peuple, interviens en faveur des clercs, intercède pour les femmes consacrées: que tous ceux qui célèbrent ton jour natal éprouvent le réconfort de ta bienveillance! * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quod et vere divínus Evangelísta respíciens, Rahab meretrícem et Ruth Moabítem generatióni huic nominátim inséruit, vidélicet ínnitens hoc quod Christus non Iudæis tantum sed et géntibus secúndum carnem vénerit, quippe qui ex géntibus matres habére dignátus sit.</la><fr> C'est bien ce que l'Évangéliste divinement inspiré avait en vue, lorsqu'il insérait nommément dans sa généalogie Rahab la prostituée et Ruth la Moabite; car il se basait évidemment sur le fait que le Christ n'est pas venu, selon la chair, uniquement pour les Juifs, mais aussi pour les païens, lui qui voulut avoir des mères prises parmi les païens.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Natívitas tua, Dei Génetrix Virgo, gáudium annuntiávit univérso mundo: ex te enim ortus est Sol iustitiæ, Christus Deus noster, * Qui solvens maledictiónem dedit benedictiónem, et confúndens mortem donávit nobis vitam sempitérnam. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Qui solvens.</la><fr> R/. Ta nativité, ô Vierge, Mère de Dieu, est l'annonce du bonheur pour toute la création! Car de toi s'est levé le Soleil de justice, le Christ notre Dieu, * Lui qui a supprimé la malédiction et nous a gratifiés de la bénédiction, qui a défait la mort et nous a octroyé la vie sans déclin. V/. Je te salue, Marie, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi; * Lui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Duóbus ígitur ex pópulis, iudáico scílicet et géntili, Patres progéniti tamquam duóbus scalæ latéribus divérsi gradus insérti Christum Dóminum sústinent egréssum a summo cæli omnésque ángeli sancti descéndunt et ascéndunt per eam, id est omnes elécti prius ad suscipiéndam incarnatiónis eius fidem humiliántur, ut póstmodum ad vidéndam divinitátis eius glóriam sublevéntur.</la><fr> C'est donc venus des deux peuples, à savoir, le juif et le païen, comme des deux côtés de l'échelle, que les anciens Pères, placés aux différents degrés, soutiennent le Christ Seigneur qui sort du haut des cieux; et tous les saints anges descendent et montent le long de cette échelle; c'est dire que tous les élus sont pris d'abord dans le mouvement de descente, pour recevoir humblement la foi en l'incarnation du Seigneur, et sont ensuite soulevés afin de contempler la gloire de sa divinité.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ad nutum Dómini nostrum ditántis honórem, * Sicut spina rosam, génuit Iudæa Maríam. V/. Ut vítium virtus operíret, grátia culpam. * Sicut. V/. Glória Patri. * Sicut.</la><fr> R/. Par volonté du Seigneur d'ennoblir notre dignité humaine, * Comme le rosier produit sa rose, la Judée enfante Marie. V/. Pour que la grâce vienne ombrer la faute, et la vertu, la malice originelle du péché, * Comme. V/. Gloire au Père * Comme.</fr></ligne></liturgia>
