<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vocávit Dóminus Deus Adam et dixit ei: "Ubi es?" Qui ait: "Vocem tuam audívi in paradíso et tímui eo quod nudus essem et abscóndi me." Cui dixit: "Quis enim indicávit tibi quod nudus esses, nisi quod ex ligno, de quo tibi præcéperam, ne coméderes, comedísti?"</la><fr> Le Seigneur Dieu appela l'homme: " Où es-tu? " dit-il. " J'ai entendu ton pas dans le jardin, répondit l'homme; j'ai eu peur parce que je suis nu et je me suis caché. " Il reprit: " Et qui t'a appris que tu étais nu? Tu as donc mangé de l'arbre dont je t'avais défendu de manger! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie nata est beáta Virgo María ex progénie David, per quam salus mundi credéntibus appáruit, * Cuius vita gloriósa lucem dedit sæculo. V/. Beatíssimæ Vírginis Maríæ nativitátem devotíssime celebrémus, * Cuius.</la><fr> R/. Aujourd'hui a pris naissance la bienheureuse Vierge Marie, de la lignée de David; c'est par elle que les croyants ont vu poindre le salut, * Elle dont la glorieuse existence a illuminé le monde. V/. Célébrons avec ferveur la nativité de la bienheureuse Vierge Marie, * Elle.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque Adam: "Múlier, quam dedísti sóciam mihi, ipsa dedit mihi de ligno, et comédi." Et dixit Dóminus Deus ad mulíerem: "Quid hoc fecísti?" Quæ respóndit: "Serpens decépit me, et comédi." Et ait Dóminus Deus ad serpéntem: "Quia fecísti hoc, maledíctus es inter ómnia pécora et omnes béstias agri! Super pectus tuum gradiéris et púlverem cómedes cunctis diébus vitæ tuæ. Inimicítias ponam inter te et mulíerem et semen tuum et semen illíus; ipsum cónteret caput tuum, et tu cónteres calcáneum eius."</la><fr> L'homme répondit: " C'est la femme que tu as mise auprès de moi qui m'a donné de l'arbre, et j'ai mangé! " Le Seigneur Dieu dit à la femme: " Qu'as-tu fait là? " Et la femme répondit: " C'est le serpent qui m'a séduite, et j'ai mangé. " Alors le Seigneur Dieu dit au serpent: " Parce que tu as fait cela, maudit sois-tu entre tous les bestiaux et toutes les bêtes sauvages. Tu marcheras sur ton ventre et tu mangeras de la terre tous les jours de ta vie. Je mettrai une hostilité entre toi et la femme, entre ton lignage et le sien. Il t'écrasera la tête et tu l'atteindras au talon. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beatíssimæ Vírginis Maríæ nativitátem devotíssime celebrémus, * Ut ipsa pro nobis intercédat ad Dóminum Iesum Christum. V/. Hódie nata est beáta Virgo María ex progénie David. * Ut ipsa.</la><fr> R/. Célébrons avec ferveur la nativité de la bienheureuse Vierge Marie: * Qu'elle intercède pour nous auprès de Jésus, Christ et Seigneur ! V/. Aujourd'hui a pris naissance la bienheureuse Vierge Marie, de la lignée de David: * Qu'elle intercède.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Mulíeri dixit: "Multiplicábo ærúmnas tuas et concéptus tuos: in dolóre páries fílios, et ad virum tuum erit appetítus tuus, ipse autem dominábitur tui."</la><fr> À la femme, il dit: " Je multiplierai les peines de tes grossesses, dans la peine tu enfanteras des fils. Ta convoitise te poussera vers ton mari et lui dominera sur toi. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Gloriósæ Vírginis Maríæ ortum digníssimum recoléntes, * Cuius Dóminus humilitátem respíciens, ángelo nuntiánte, concépit Redemptórem mundi. V/. Beatíssimæ Vírginis Maríæ nativitátem devotíssime celebrémus. * Cuius.</la><fr> R/. Faisons mémoire de l'auguste naissance de la glorieuse Vierge Marie; * Le Seigneur, s'étant penché sur son humilité, lui a donné de concevoir, à l'annonce de l'ange, le Rédempteur du monde. V/. Célébrons avec ferveur la nativité de la bienheureuse Vierge Marie. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Adæ vero dixit: "Quia audísti vocem uxóris tuæ et comedísti de ligno, ex quo præcéperam tibi, ne coméderes, maledícta humus propter te! In labóribus cómedes ex ea cunctis diébus vitæ tuæ. Spinas et tríbulos germinábit tibi, et cómedes herbas terræ; in sudóre vultus tui vescéris pane, donec revertáris ad humum, de qua sumptus es, quia pulvis es et in púlverem revertéris." Et vocávit Adam nomen uxóris suæ Eva, eo quod mater esset cunctórum vivéntium.</la><fr> À l'homme, il dit: " Parce que tu as écouté la voix de ta femme et que tu as mangé de l'arbre dont je t'avais interdit de manger, maudit soit le sol à cause de toi! À force de peines tu en tireras subsistance tous les jours de ta vie. Il produira pour toi épines et chardons et tu mangeras l'herbe des champs. À la sueur de ton visage tu mangeras ton pain, jusqu'à ce que tu retournes au sol, puisque tu en fus tiré. Car tu es glaise et tu retourneras à la glaise. " L'homme appela sa femme " Ève ", parce qu'elle fut la mère de tous les vivants.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Solem iustítiæ Regem paritúra suprémum, * Stella María maris hódie procéssit ad ortum. V/. Cérnere divínum lumen gaudéte fidéles. * Stella. V/. Glória Patri. * Stella.</la><fr> R/. Celle qui devait enfanter le Roi des rois, le Soleil de justice, * Marie, l'Étoile de la mer, se lève, naît aujourd'hui. V/. Fidèles, soyez dans la joie, à la vue de cette divine lumière . * Marie. V/. Gloire au Père. * Marie.</fr></ligne></liturgia>
