<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Liber generatiónis Iesu Christi, fílii David, fílii Abraham. Abraham génuit Isaac, Isaac autem génuit Iacob, Iacob autem génuit Iudam et fratres eius. Et réliqua.</la><fr> Voici la table des origines de Jésus-Christ, fils de David, fils d'Abraham: Abraham engendra Isaac, Isaac engendra Jacob, Jacob engendra Juda et ses frères. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Augustíni epíscopi De Trinitáte (Lib. 13, 12-13: CCL 50A, 399-400)</la><fr>Traité de saint Augustin sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si natúra Dei Fílius propter fílios hóminum misericórdia factus est hóminis fílius, hoc est enim, Verbum caro factum est et habitávit in nobis homínibus, quanto est credibílius natúra fílios hóminis grátia Dei fílios Dei fíeri et habitáre in Deo, in quo solo et de quo solo esse possunt beáti partícipes immortalitátis eius effécti; propter quod persuadéndum Dei Fílius párticeps nostræ mortalitátis efféctus est.</la><fr>Si celui qui par nature était Fils de Dieu est devenu fils de l'homme, par compassion pour les fils des hommes (c'est ce que signifie: Le Verbe s'est fait chair et il a habité parmi nous, les hommes), combien est-il plus croyable que ceux qui, par nature, sont fils de l'homme deviennent, par la grâce de Dieu, fils de Dieu et qu'ils habitent en Dieu, en qui et par qui seul ils peuvent être heureux, en devenant participants de son immortalité! C'est pour nous en convaincre que le Fils de Dieu est devenu participant de notre condition mortelle.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi, ecce de quo dicébam vobis: * Qui post me venit, ante me factus est ; cuius non sum dignus corrígiam calceaménti sólvere. V/. Hoc est testimónium quod perhíbuit Ioánnes. * Qui.</la><fr>R/. Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde; c'est de lui que j'ai dit : * Celui qui vient après moi, avant moi Il était; et je ne suis pas digne de délier la courroie de sa sandale. V/. Tel fut le témoignage de Jean, le Baptiste. * Celui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Eos ítaque qui dicunt: " Itáne défuit Deo modus álius quo liberáret hómines a miséria mortalitátis huius, ut unigénitum Fílium Deum sibi coætérnum, hóminem fíeri vellet, induéndo humánam ánimam et carnem, mortalémque factum mortem pérpeti? " parum est sic reféllere, ut istum modum quo nos per mediatórem Dei et hóminum hóminem Christum Iesum Deus liberáre dignátur, asserámus bonum et divínæ cóngruum dignitáti.</la><fr> Mais il en est qui disent: « Dieu n'avait-il pas d'autres moyens de délivrer l'homme des misères de sa condition mortelle? Fallait-il que son Fils unique, Dieu éternel comme lui, devînt homme en revêtant une âme et une chair humaines et, une fois devenu mortel, souffrît la mort? » Ces objections, il est insuffisant de les réfuter en affirmant qu'est bon et conforme à la dignité divine ce moyen que Dieu a daigné choisir de nous libérer par le médiateur entre Dieu et les hommes, le Christ Jésus homme.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum. * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Verum étiam ut ostendámus non álium modum possíbilem Deo defuísse, cuius potestáti cuncta æquáliter súbiacent; sed sanándæ nostræ misériæ convenientiórem modum álium non fuísse, nec esse oportuísse. Quid enim tam necessárium fuit ad erigéndam spem nostram, mentésque mortálium conditióne ipsíus mortalitátis abiéctas, ab immortalitátis desperatióne liberándas, quam ut demonstrarétur nobis quanti nos pénderet Deus, quantúmque dilígeret?</la><fr> C'est même encore peu de répondre en montrant que Dieu, à la puissance de qui tout est également soumis, avait la possibilité d'user de quelque autre moyen; mais il faut montrer qu'il n'y avait et n'aurait pu y avoir de moyen plus adapté à notre misère et à sa guérison. En effet, pour relever notre espérance, pour empêcher nos esprits d'hommes mortels, abattus par notre condition mortelle, de désespérer de l'immortalité, qu'y avait-il de plus nécessaire que de nous faire voir combien nous comptions pour Dieu et combien il nous aimait?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. * Hoc erat in princípio apud Deum. V/. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil. * Hoc.</la><fr>R/. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. * Il était au commencement auprès de Dieu. V/. Par lui tout a été fait, et rien n'a été fait sans lui. * Il.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quid vero huius rei tanto isto indício maniféstius atque præclárius, quam ut Dei Fílius immutabíliter bonus, in se manens quod erat, et a nobis pro nobis accípiens quod non erat, præter suæ natúræ detriméntum, nostræ dignátus iníre consórtium, prius sine ullo malo suo mérito mala nostra perférret; ac sic iam credéntibus quantum nos díligat Deus, et quod desperabámus iam sperántibus, dona in nos sua sine ullis bonis méritis nostris, immo præcedéntibus et malis méritis nostris, indébita largitáte conférret.</la><fr> Était-il possible d'en donner une preuve plus évidente, plus éclatante que celle-là? Le Fils de Dieu immuablement bon, restant en lui-même ce qu'il était, et recevant de nous, pour nous, ce qu'il n'était pas, a daigné, sans rien perdre de sa nature, prendre la nôtre en partage et porter nos maux sans avoir jamais commis aucun mal; et ainsi, en nous qui croyons désormais combien Dieu nous aime, en nous qui espérons désormais ce dont nous désespérions, Dieu, par une largesse toute gratuite, répand sur nous ses dons, sans que nous les ayons mérités, bien plus, alors même que nous avons auparavant démérité par nos mauvaises actions.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Verbum caro factum est, et habitávit in nobis. * Et vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre, plenum grátiæ et veritátis. V/. In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Le Verbe s'est fait chair, il a habité parmi nous. * Et nous avons vu sa gloire, la gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique, plein de grâce et de vérité. V/. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
