<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Elísabeth implétum est tempus pariéndi, et péperit fílium. Et réliqua.</la><fr> Quand arriva le moment où Élisabeth devait enfanter, elle mit au monde un fils. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 1 in Nat. S. Ioannis Baptistæ, 3-4: SC 202, 318-320)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Próxima erat fonti paradísi - Christum, fílium Maríæ loquor - cedrus ista nóbilis - Ioánnem loquor consobrínum et amícum Sponsi, præcursórem, baptístam, et mártyrem Dómini -; ideóque nimírum ubérius irrigáta in tantum excrévit, ut inter natos mulíerum nihil illo sublímius posset inveníri. Omníno Salvatóri próximus erat, qui non solum cópula sánguinis coniúnctus aut amicítia íntimus erat, sed étiam glória annuntiatiónis, novitáte nativitátis, sanctitáte pæne origináli, prædicatióne consímili, auctoritáte baptizándi, virtúte patiéndi, ante mortáles álios ei promptus accédebat.</la><fr> Tout près de la source du paradis - je veux dire le Christ, fils de Marie -, se dressait un cèdre remarquable, - je veux dire Jean, ami de l'Époux, cousin et précurseur, baptiste, et martyr du Seigneur -. Ainsi, abondamment arrosé, il devint si grand qu'on n'en pouvait trouver de plus élevé parmi les rejetons de la femme. Il était extrêmement proche du Sauveur, puisque non seulement les liens du sang l'unissaient à lui et ceux de l'amitié faisaient de lui son intime, mais encore il s'en approchait de plus près qu'aucun autre mortel, en raison de son annonciation glorieuse, du caractère nouveau de sa naissance, de sa sainteté presque originelle, de sa prédication si semblable, de son pouvoir de baptiser, et enfin de sa courageuse passion.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Tu, puer, prophéta Altíssimi vocáberis: * Præíbis enim ante fáciem Dómini paráre vias eius. V/. Ad dandam sciéntiam salútis plebi eius in remissiónem peccatórum eórum. * Præíbis enim.</la><fr> R/. Toi, petit enfant, tu seras appelé prophète du Très-Haut: * Tu marcheras devant la face du Seigneur pour lui préparer les voies. V/. Pour donner à son peuple de connaître le salut par la rémission de ses péchés. * Tu marcheras devant.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Denique si ália cessárent ómnia, si cuncta silérent de eo prophetárum præcónia, solíus grátia nóminis eius, quod vocátum est ab ángelo priúsquam in útero conciperétur, satis abundéque singulárem in eo futúram Dei grátiam testabátur. Dignum quippe erat ut grátiam Dei, quam grátia plena profúdit, plenus grátiæ prædicáret et grátia non mediócri eminéret, qui grátiæ tempus a témpore legis velut médius limes distermináret. Usque ad Ioánnem enim lex et prophétæ prophetavérunt, qui vidélicet primus osténdit præséntem quem lex et prophetía promíserat ventúrum.</la><fr> Enfin, même si tout le reste manquait et si tous les oracles prophétiques le passaient sous silence, la seule "grâce" de son nom que l'ange avait indiqué avant sa conception, suffirait largement pour témoigner de la grâce singulière que Dieu allait lui communiquer. En effet, pour prêcher la grâce de Dieu, répandue par la "Pleine de grâce", il fallait un homme plein de grâce; il convenait aussi que la grâce brillât d'une façon extraordinaire en celui qui était destiné à marquer comme la limite entre le temps de la Loi et le temps de la grâce. Jusqu'à Jean, en effet, la Loi et les prophètes ont prophétisé, et il fut le premier à révéler la présence de celui dont la Loi et les prophètes annonçaient la venue.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inter natos mulíerum non surréxit maior Ioánne Baptísta, * Qui viam Dómino præparávit in erémo. V/. Fuit homo missus a Deo, cui nomen Ioánnes erat. * Qui.</la><fr> R/. Entre tous les enfants nés de la femme, il n'en est paru aucun qui atteigne la stature de Jean le Baptiste. * Celui qui, dans les solitudes, a frayé le chemin du Seigneur. V/. Il y eut un homme envoyé par Dieu. Son nom était Jean. * Celui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Merito ígitur natívitas huius púeri multos gaudére tunc fecit hodiéque facit, qui in senectúte paréntum natus mundo senescénti grátiam prædicatúrus erat renascéndi. Mérito nativitátem istam, quam mirabíliter operátur grátia miratúrque natúra, sollémniter venerátur Ecclésia; præsértim cum singuláris illíus nativitátis, cuius grátia natúram reparávit, per hanc pígnora fidélia sibi vídeat esse præmíssa.</la><fr> Certes, c'est à juste titre qu'elle fut jadis pour beaucoup - et qu'elle le reste aujourd'hui encore - une cause de joie, la naissance de cet enfant qui, donné à ses parents dans leur vieillesse, venait prêcher au monde vieillissant la grâce d'une nouvelle naissance. C'est à juste titre que l'Église fête solennellement cette nativité, que la grâce opéra de façon merveilleuse, et dont s'émerveille la nature. Dans cette naissance en effet, elle se voit accordé par avance un gage sûr de cette autre naissance où la grâce restaura la nature.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ipse præíbit ante illum in spíritu et virtúte Elíæ, * Ut convértat corda patrum in fílios, et incrédulos ad prudéntiam iustórum, paráre Dómino plebem perféctam. V/. Erit enim magnus coram Dómino, et Spíritu Sancto replébitur, * Ut convértat.</la><fr> R/. Celui-ci marchera devant le Seigneur avec l'esprit et la puissance du prophète Élie, * Pour faire revenir le cœur des pères vers leurs enfants, inviter les incrédules à faire confiance au discernement des justes, et préparer au Seigneur un peuple bien disposé. V/. En effet, il sera grand au regard du Seigneur, il sera rempli de l'Esprit Saint, * Pour.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Non ingrátam se probat Ecclésia, non immémorem; fidéliter agnóscit qua devotióne, qua gratiárum actióne suscípere débeat præcursórem, per quem ipsum agnóvit Salvatórem. Mihi plane novo náscitur gáudio lucérna mundi, cuius indício lucem veram agnóvi lucéntem in ténebris sed non comprehénsam a ténebris. Mihi prorsus ineffábili náscitur gáudio cum quo tot et tanta mundo nascúntur bona.</la><fr> L'Église ne se montre pas ingrate, ni sans mémoire; elle reconnaît fidèlement avec quelle dévotion et quelle reconnaissance il lui faut accueillir le précurseur qui lui a fait connaître le Sauveur lui-même. Quant à moi, certes, c'est une joie nouvelle que m'apporte, par sa naissance, cette lampe faite pour éclairer le monde, car c'est grâce à elle que j'ai reconnu la vraie lumière qui luit dans les ténèbres, mais que les ténèbres n'ont pas arrêtée. Oui, la naissance de cet enfant m'apporte une joie ineffable, car elle est pour le monde la source de biens si nombreux et si grands!</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Iste est de sublímibus cælórum præpoténtibus unus, quem manus Dómini consecrávit matris in viscéribus, * Cuius nos méritis adiuvári súpplices depóscimus. V/. Iste est enim Ioánnes, cuius tanta est meritórum prærogatíva, ut eius simul per ángelum Gabriélem prænuntiarétur natívitas, nomen, victus, offícium et méritum. * Cuius. V/. Glória Patri. * Cuius.</la><fr> R/. Celui-ci, l'un des plus élevés parmi les grands du royaume des cieux, a été consacré par la main du Seigneur dès le sein de sa mère: * Nous le supplions de nous secourir par la puissance de son intercession. V/. Oui, celui-ci est Jean: la prééminence de sa sainteté est telle que c'est par l'ange Gabriel que devait être annoncés à la fois sa naissance, son nom, sa vie d'ascète, sa mission et sa gloire. * Nous le supplions. V/. Gloire au Père. * Nous le supplions.</fr></ligne></liturgia>
