<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Bernárdi abbátis in Láudibus Vírginis Matris (Hom. 2, 17: EC 4, 34-35)</la><fr>Homélie de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et nomen vírginis María. Loquámur pauca et super hoc nómine, quod interpretátum maris stella dícitur et matri vírgini valde conveniénter aptátur. Ipsa namque aptíssime síderi comparátur, quia, sicut sine sui corruptióne sidus suum emíttit rádium, sic absque sui læsióne virgo párturit fílium, nec síderi rádius suam mínuit claritátem, nec vírgini fílius suam integritátem.</la><fr> Et le nom de la vierge était Marie. Évoquons brièvement ce nom qui signifie, dit-on, étoile de la mer, et convient parfaitement à la vierge-mère. Il est fort à propos, en effet, de la comparer à un astre, car, de même que l'astre émet son rayon sans en subir d'altération, ainsi la vierge enfante son fils sans en éprouver de dommage; le rayon n'amoindrit pas la clarté de l'astre qui l'engendre, ni le fils de la vierge, l'intégrité de sa mère.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Corde et ánimo Christo canámus glóriam in hac sacra solemnitáte præcélsæ Genetrícis Dei Vírginis Maríæ, * Ut ipsa intercédat pro nobis ad Dóminum. V/. Cum iucunditáte nativitátem sanctæ Maríæ solémniter celebrémus, * Ut ipsa intercédat.</la><fr> R/. Chantons, de cœur et d'âme, la gloire du Christ, en cette solennité sainte de la Vierge Marie, la glorieuse Mère de Dieu: * Qu'elle intercède pour nous auprès du Seigneur! V/. Livrons nous à la joie de célébrer avec magnificence la nativité de Sainte Marie: * Qu'elle intercède.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ipsa est ígitur nóbilis illa stella ex Iacob orta, cuius rádius univérsum orbem illúminat, cuius splendor et præfúlget in supérnis et ínferos pénetrat; terras étiam perlústrans et calefáciens magis mentes quam córpora fovet virtútes, excóquit vítia; ipsa, inquam, est præclára et exímia stella, super hoc mare magnum et spatiósum necessário subleváta, micans méritis, illústrans exémplis!</la><fr> Marie est donc cette illustre étoile, issue de Jacob, dont le rayon illumine tout l'univers, dont la splendeur non seulement brille sur les hauteurs mais pénètre les profondeurs; répandant aussi sa clarté sur la terre, et réchauffant les âmes plutôt que les corps, elle mûrit les vertus et consume les vices. Elle est, dis-je, cette lumineuse et splendide étoile, nécessairement élevée au-dessus de cet océan vaste et largement étendu, scintillante par ses mérites, rayonnante par ses exemples!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Diem festum præcélsæ Genetrícis Dei Vírginis Maríæ solémniter celebrémus, * Quo inchoáta est eius felix natívitas. V/. Nativitátem hodiérnam perpétuæ Vírginis solémniter celebrémus, * Quo.</la><fr> R/. Célébrons avec magnificence la fête de la Vierge Marie, la glorieuse Mère de Dieu, en ce jour * De sa nativité, qui vit commencer son heureuse existence. V/. Célébrons avec magnificence Marie toujours Vierge, en ce jour * De sa nativité.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> O, quisquis te intéllegis in huius sæculi proflúvio magis inter procéllas et tempestátes fluctuáre quam per terram ambuláre, ne avértas óculos a fulgóre huius síderis, si non vis óbrui procéllis! Si insúrgant venti tentatiónum, si incúrras scópulos tribulatiónum, réspice stellam, voca Maríam! Si iactáris supérbiæ undis, si ambitiónis, si detractatiónis, si æmulatiónis, réspice stellam, voca Maríam! Si iracúndia aut avarítia aut carnis illecébra navículam concússerit mentis, réspice ad Maríam!</la><fr> Ô toi, qui que tu sois, qui as conscience, dans le cours de ce monde, d'être davantage ballotté au milieu des orages et des tempêtes, qu'en marche sur une terre ferme, ne quitte pas du regard les feux de cet astre si tu ne veux pas être englouti sous les bourrasques. Si les rafales des tentations se déchaînent, si tu dérives droit sur les récifs des tribulations, regarde l'étoile, appelle Marie! Si tu es jeté çà et là par les vagues de l'orgueil, de l'ambition, de la médisance, ou de la jalousie, regarde l'étoile, appelle Marie! Si la colère, la cupidité, ou les convoitises de la chair secouent violemment le frêle esquif de ton âme, regarde vers Marie!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Regáli ex progénie María Virgo exórta refúlget; * Cuius précibus nos adiuvári, mente et spíritu devotíssime póscimus. V/. Corde et ánimo Christo canámus glóriam in hac sacra solemnitáte præcélsæ Genetrícis Dei, * Cuius.</la><fr> R/. Issue d'une lignée royale, Marie, la Vierge, resplendit: * Implorons avec ferveur d'esprit le recours de sa prière. V/. Chantons, de cœur et d'âme, la gloire du Christ, en cette solennité sainte de la glorieuse Mère de Dieu. * Implorons.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Si críminum immanitáte turbátus, consciéntiæ fœditáte confúsus, iudícii horróre pertérritus bárathro incípias absorbéri tristítiæ, desperatiónis abýsso, cógita Maríam! In perículis, in angústiis, in rebus dúbiis Maríam cógita, Maríam invóca! Non récedat ab ore, non récedat a corde, et ut ímpetres eius oratiónis suffrágium, non déseras conversatiónis exémplum. Ipsam sequens non dévias, ipsam rogans non despéras, ipsam cógitans non erras. Ipsa tenénte non córruis, ipsa protegénte non métuis, ipsa duce non fatigáris, ipsa propítia pérvenis, et sic in temetípso experíris quam mérito dictum sit: Et nomen virginis María.</la><fr> Si, troublé par l'énormité de tes fautes, confus de la laideur de ta conscience, épouvanté par l'horreur du jugement, tu commences à sombrer dans le gouffre de la tristesse, dans l'abîme du désespoir, pense à Marie! Dans les périls, dans les angoisses, dans les perplexités, pense à Marie, invoque Marie! Que ce nom ne s'éloigne pas de tes lèvres, ne s'éloigne pas de ton cœur, et pour obtenir la faveur de sa prière, ne délaisse pas l'exemple de sa vie. Si tu la suis, tu ne dévies pas; si tu la pries, tu ne désespères pas; si tu penses à elle, tu ne t'égares pas. Lorsqu'elle te tient, tu ne tombes pas; lorsqu'elle te protège, tu ne crains pas; lorsqu'elle te conduit, tu ne te fatigues pas; avec sa bienveillance, tu parviens au port; ainsi pourras-tu expérimenter en toi-même combien il est juste de dire: Et le nom de la vierge était Marie.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Stirps Iesse virgam prodúxit, virgáque florem, * Et super hunc florem requiéscit Spíritus almus. V/. Virgo Dei Génetrix virga est, flos fílius eius. * Et super. V/. Glória Patri. * Et super.</la><fr> R/. La racine de Jessé a produit un rameau qui a donné sa fleur, * Et sur cette fleur a reposé l'Esprit qui donne la vie. V/. La Vierge Mère de Dieu, c'est le rameau, la verge; et la fleur, son fils. * Et sur cette fleur. V/. Gloire au Père. * Et sur cette fleur.</fr></ligne></liturgia>
