<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Elísabeth implétum est tempus pariéndi, et péperit fílium. Et réliqua.</la><fr> Quand arriva le moment où Élisabeth devait enfanter, elle mit au monde un fils. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Damiáni epíscopi (Sermo 24: PL 144, 637)</la><fr>Sermon de saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hodiérna festívitas, dilectíssimi, toto terrárum orbe conspícua, mentes nostras eo clárius splendóre quodam novæ lucis irrádiat, quo et primórdium nostræ redemptiónis ac veri lúminis ortum ut recolámus invítat. Cui enim meditánti nativitátem Ioánnis, non mox occúrrit natívitas Christi, præsértim cum nascéndi Ioánnem de patre sene et stérili matre, nulla ália exstíterit causa, nisi ut mirabíliter natus præcéderet singuláriter nascitúrum. Amícus vidélicet Sponsum, fámulus Dóminum, vox Verbum, lucérna Solem, præco Iúdicem, salvátus præcúrreret Salvatórem.</la><fr> La fête de ce jour, mes bien-aimés, qui, dans le monde entier attire les regards, irradie nos âmes de la splendeur d'une lumière en quelque sorte nouvelle, et d'autant plus éclatante qu'elle nous invite à célébrer aussi les prémices de notre rédemption et la naissance de la lumière véritable. Celui qui, en effet, réfléchit à la nativité de Jean, comment ne songerait-il pas aussitôt à la nativité du Christ, d'autant que si Jean devait naître d'une mère stérile et d'un père âgé, la seule raison apparente en est qu'il devait précéder par sa naissance admirable, celui qui allait naître d'une manière unique? L'ami devait être le précurseur de l'Époux; le serviteur, précéder le Seigneur; la voix, le Verbe; la lampe, le Soleil; le héraut, le Juge; l'homme sauvé, le Sauveur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Tu, puer, prophéta Altíssimi vocáberis: * Præíbis enim ante fáciem Dómini paráre vias eius. V/. Ad dandam sciéntiam salútis plebi eius in remissiónem peccatórum eórum. * Præíbis enim.</la><fr> R/. Toi, petit enfant, tu seras appelé prophète du Très-Haut: * Tu marcheras devant la face du Seigneur pour lui préparer les voies. V/. Pour donner à son peuple de connaître le salut par la rémission de ses péchés. * Tu marcheras devant.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Testátur et ipse Ioánnes, hanc esse sui advéntus causam, non ut simplíciter veníret, sed ut Dóminum ad suæ manifestatiónis indícium præveníret. Prævénit eum nascéndo, prædicándo, baptizándo, moriéndo, postrémo et ad ínferos descendéndo.</la><fr> Jean lui-même en témoigne: il ne venait pas simplement parce qu'il devait venir, mais parce qu'il devait précéder le Seigneur, afin de désigner sa manifestation. Il a été son précurseur par sa naissance, par sa prédication, par son baptême, par sa mort, et en dernier lieu par sa descente aux enfers.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inter natos mulíerum non surréxit maior Ioánne Baptísta, * Qui viam Dómino præparávit in erémo. V/. Fuit homo missus a Deo, cui nomen Ioánnes erat. * Qui.</la><fr> R/. Entre tous les enfants nés de la femme, il n'en est paru aucun qui atteigne la stature de Jean le Baptiste. * Celui qui, dans les solitudes, a frayé le chemin du Seigneur. V/. Il y eut un homme envoyé par Dieu. Son nom était Jean. * Celui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Præcéssit ítaque Dóminum, præcéssit et semetípsum. Ante enim quam conciperétur in útero, patérnum os incredúlitas clausit; quod ipse ántequam loquerétur, expressióne sui nóminis mirabíliter reserávit. Plane cum necdum posset homínibus verba deprómere, pótuit exsultándo laténtem in útero Vírginis Regem cæli matérnis viscéribus nuntiáre.</la><fr> Il a donc précédé le Seigneur, et il s'est aussi précédé lui-même. En effet, avant sa conception dans le sein maternel, l'incrédulité ferma la bouche de son père; et Jean, avant même de savoir parler, la lui rouvrit d'une manière admirable, dans l'émission du vocable de son nom. Sans aucun doute, alors qu'il ne pouvait encore adresser la parole aux hommes, il a pu en exultant de joie aux entrailles de sa mère annoncer la présence du Roi du ciel caché dans le sein de la Vierge.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ipse præíbit ante illum in spíritu et virtúte Elíæ, * Ut convértat corda patrum in fílios, et incrédulos ad prudéntiam iustórum, paráre Dómino plebem perféctam. V/. Erit enim magnus coram Dómino, et Spíritu Sancto replébitur, * Ut convértat.</la><fr> R/. Celui-ci marchera devant le Seigneur avec l'esprit et la puissance du prophète Élie, * Pour faire revenir le cœur des pères vers leurs enfants, inviter les incrédules à faire confiance au discernement des justes, et préparer au Seigneur un peuple bien disposé. V/. En effet, il sera grand au regard du Seigneur, il sera rempli de l'Esprit Saint, * Pour.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Spíritus enim Sanctus qui eum, ántequam vitáles cárperet auras, animávit, ipsum quoque matérni pudóris hospítium, in quo degébat, implévit. Unde Elísabeth: Ecce, inquit, ut facta est vox salutatiónis tuæ in áuribus meis, exsultávit in gáudio infans in útero meo. Ubi quæréndum est quómodo fíeri pótuit ut in eum Spíritus Sanctus sua dona diffúnderet; cum, iuxta ritum conditiónis humánæ, adhuc in iniquitátibus concéptus exsísteret, et necdum originális peccáti vínculum percépta legális observántiæ circumcisióne solvísset.</la><fr> Car le Saint-Esprit, qui l'anima de son souffle, avant même qu'il puisse respirer le souffle vital de l'air, emplit aussi la chaste demeure du sein maternel où il vivait. D'où l'exclamation d'Élisabeth: Voici! lorsque j'ai entendu tes paroles de salutation, l'enfant a tressailli d'allégresse au-dedans de moi. À ce sujet, il nous faut rechercher comment il a pu se faire que l'Esprit Saint ait répandu en lui ses dons; alors que, partageant le sort commun de la condition humaine, Jean demeurait conçu dans l'iniquité, et n'avait pas encore pu, en recevant la circoncision rituelle prescrite par la Loi, briser le lien du péché originel.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Iste est de sublímibus cælórum præpoténtibus unus, quem manus Dómini consecrávit matris in viscéribus, * Cuius nos méritis adiuvári súpplices depóscimus. V/. Iste est enim Ioánnes, cuius tanta est meritórum prærogatíva, ut eius simul per ángelum Gabriélem prænuntiarétur natívitas, nomen, victus, offícium et méritum. * Cuius. V/. Glória Patri. * Cuius.</la><fr> R/. Celui-ci, l'un des plus élevés parmi les grands du royaume des cieux, a été consacré par la main du Seigneur dès le sein de sa mère: * Nous le supplions de nous secourir par la puissance de son intercession. V/. Oui, celui-ci est Jean: la prééminence de sa sainteté est telle que c'est par l'ange Gabriel que devait être annoncés à la fois sa naissance, son nom, sa vie d'ascète, sa mission et sa gloire. * Nous le supplions. V/. Gloire au Père. * Nous le supplions.</fr></ligne></liturgia>
