<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Iesu Christi generátio sic erat. Cum esset desponsáta mater eius María Ioseph, ántequam convenírent, invénta est in útero habens de Spíritu Sancto. Et réliqua.</la><fr> Voici quelle fut l'origine de Jésus-Christ. Marie, la mère de Jésus, avait été accordée en mariage à Joseph; or, avant qu'ils aient habité ensemble, elle fut enceinte par l'action de l'Esprit Saint. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Damiáni epíscopi (Sermo 46, 11. 12. 22: CC CM 57, 282. 283. 290)</la><fr>Sermon de saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nonnúlli, dum plus sápere quam opórteat sápere géstiunt, quis pater vel quæ mater beátæ Maríæ fúerit, stúdio superflúæ curiositátis ínquirunt. Qui ergo paréntum Maríæ notítiam habére desíderat, de sémine eam Abrahæ, de tribu Iuda, de régia stirpe David descendísse cognóscat. Novérit quoque eam cum sacerdotáli Aaron génere cognatiónis habuísse propinquitátem. Unde ei per ángelum dícitur: Ecce Elisabeth cognáta tua, et ipsa concépit fílium in senectúte sua. Et iure Redémptor noster de sacerdotáli simul et régio génere carnem suscípere vóluit, qui Rex ante sæcula éxsistens, utpote verus sacérdos, semetípsum Patri pro nobis suavitátis hóstiam immolávit.</la><fr> Certains, qui nourrissent des prétentions déraisonnables, recherchent, avec un zèle excessif de curiosité, qui fut le père, et quelle fut la mère de la bienheureuse Marie. Celui qui désire acquérir des notions sur les parents de Marie, qu'il sache qu'elle est de la descendance d'Abraham, de la tribu de Juda, et de la lignée royale de David. Il doit apprendre également qu'elle est apparentée à la classe sacerdotale d'Aaron. D'où cette parole de l'ange: Voici qu'Élisabeth, ta cousine, a conçu, elle aussi, un fils dans sa vieillesse. Et il convient que notre Rédempteur ait voulu s'incarner à partir d'un lignage à la fois sacerdotal et royal, lui qui, Roi dès l'origine, s'offrit lui-même pour nous à son Père comme sacrifice parfait, en tant que prêtre véritable.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Natívitas gloriósæ Vírginis Maríæ ex sémine Abrahæ, orta de tribu Iuda, clara ex stirpe David; * Cuius vita ínclita cunctas illústrat Ecclésias. V/. Gloriósæ Vírginis Maríæ ortum digníssimum recoléntes, * Cuius.</la><fr> R/. Nativité de la glorieuse Vierge Marie, de la descendance d'Abraham, issue de la tribu de Juda, de la souche illustre de David! * La vie lumineuse de cette Vierge est la gloire de toutes les Églises. V/. Faisons mémoire de l'auguste naissance de la glorieuse Vierge Marie; * La vie.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> María est hortus conclúsus, fons signátus, quæ et fructum fecunditátis édidit et virginitátis méritum non immínuit. O mirábilis, o singuláriter nóbilis caro beatíssimæ Vírginis, in qua mulíebris natúra mutátur, humána condítio non tenétur! Per coítum quidem est génita, sed per efficáciam coítus non énixa; édita commúni nascéntium iure, édidit singuláris grátiæ novitáte.</la><fr> Marie est un jardin clos, une fontaine scellée, elle qui a mis au jour le fruit de sa fécondité, sans diminuer la grâce de sa virginité. Ô merveille, ô singulière noblesse du corps de la bienheureuse Vierge: en elle est transformé l'ordre naturel concernant la femme, pour elle ne comptent pas les lois de la condition humaine! Certes elle a été engendrée selon les lois naturelles, mais elle n'a pas enfanté selon les suites de l'union charnelle. Venue au jour selon la loi commune de tous ceux qui naissent, elle met au jour selon la nouveauté d'une grâce propre et singulière.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Felix namque es, sacra Virgo María, et omni laude digníssima; * Quia ex te ortus est Sol iustítiæ, Christus Deus noster. V/. Ora pro pópulo, intérveni pro clero, intercéde pro devóto femíneo sexu, séntiant omnes tuum levámen quicúmque célebrant tuum Natálem. * Quia.</la><fr> R/. Que tu es heureuse, Marie, Vierge sainte, et vraiment digne de toute louange, * Car de toi s'est levé le Soleil de justice, le Christ notre Dieu. V/. Prie pour le peuple, interviens en faveur des clercs, intercède pour les femmes consacrées: que tous ceux qui célèbrent ton jour natal éprouvent le réconfort de ta bienveillance! * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> In humáno dénique génere, ille nóbilis dícitur qui claris maiórum títulis insígnitur. Beáta vero María, licet de generósa sit patrum stirpe progénita, ab illo tamen trahit excellentíssimæ nobilitátis genus, qui de illa est novo nascéndi génere procreátus. Et per claríssimam sobólem, omnem humáni stémmatis éxcedit nobilitátem. Clara proavórum títulis, sed incomparabíliter clárior generositáte prolis. Fília síquidem regum, sed mater Regis regum.</la><fr> Parmi les hommes, en dernière analyse, est appelé noble celui qui se signale par les titres illustres de ses ancêtres. Mais la bienheureuse Marie, tout en descendant d'une belle lignée familiale, tire cependant l'origine d'une suréminente noblesse, de celui qui a été procréé à partir d'elle selon ce nouveau genre de naissance. Et à cause de cette glorieuse et admirable postérité, elle surpasse en noblesse toute la race humaine. Digne de gloire, en raison du haut lignage de ses ancêtres, mais incomparablement plus digne de gloire, en raison de la noblesse extraordinaire de son enfant. Elle est, certes, fille de rois, mais surtout mère du Roi des rois.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Natívitas tua, Dei Génetrix Virgo, gáudium annuntiávit univérso mundo: ex te enim ortus est Sol iustitiæ, Christus Deus noster, * Qui solvens maledictiónem dedit benedictiónem, et confúndens mortem donávit nobis vitam sempitérnam. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Qui solvens.</la><fr> R/. Ta nativité, ô Vierge, Mère de Dieu, est l'annonce du bonheur pour toute la création! Car de toi s'est levé le Soleil de justice, le Christ notre Dieu, * Lui qui a supprimé la malédiction et nous a gratifiés de la bénédiction, qui a défait la mort et nous a octroyé la vie sans déclin. V/. Je te salue, Marie, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi; * Lui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Gloriósa dicta sunt de te, cívitas Dei! Sed quidquid de te a mortáli hómine dícitur, celsitúdinis tuæ méritis non æquátur. Quam enim excéllens grátia super ángelos élevat, ad eius digne efferénda præcónia humána fragílitas non áspirat. Rogámus te, clementíssima, ipsíus pietátis et misericórdiæ mater, ut qui tuæ laudis insígnia frequentáre gaudémus in terris, tuis intercessiónis auxílium habére mereámur in cælis. Quaténus sicut per te Dei Fílius dignátus est ad nostra descéndere, ita et nos per te ad eius valeámus consórtium perveníre.</la><fr> Pour ta gloire on parle de toi, ville de Dieu! Mais quoi que puisse dire un mortel à ton sujet, cela ne peut atteindre l'éminence de ta dignité. Celle, en effet, qu'une grâce exceptionnelle élève au-dessus des anges, l'humaine fragilité ne peut prétendre proclamer dignement ses louanges. Nous te prions, ô très clémente, mère de la miséricorde et de l'amour en personne; nous qui, sur terre, prenons plaisir à célébrer les glorieux motifs de ta louange, puissions-nous, au ciel, obtenir le secours de ton intercession! Et de même que, par toi, le Fils de Dieu a bien voulu descendre vers nous, de même nous, par toi, puissions-nous parvenir à la communion intime avec lui!</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ad nutum Dómini nostrum ditántis honórem, * Sicut spina rosam, génuit Iuda Maríam. V/. Ut vítium virtus operíret, grátia culpam. * Sicut. V/. Glória Patri. * Sicut.</la><fr> R/. Par volonté du Seigneur d'ennoblir notre dignité humaine, * Comme le rosier produit sa rose, la Judée enfante Marie. V/. Pour que la grâce vienne ombrer la faute, et la vertu, la malice originelle du péché, * Comme. V/. Gloire au Père * Comme.</fr></ligne></liturgia>
