<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 292, 1. 2: PL 38, 1319-1320. 1321)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Diéi hodiérnæ sollémnitas sollémnem desíderat tanta exspectatióne sermónem. Ergo, adiuvánte Dómino, ministrábimus vobis quod déderit, recoléntes et ánimo tenéntes nostræ offícium servitútis, ut loquámur, non tamquam magístri, sed tamquam minístri; non discípulis, sed condiscípulis; quia nec servis, sed consérvis. Magíster autem unus est nobis, cuius schola in terra est, et cáthedra in cælo; cuius præcúrsor Ioánnes est natus, cuius nativitátis dies hodiérnus tráditur, hódie celebrátur.</la><fr> La solennité de ce jour appelle un sermon solennel, qui réponde à une si grande attente. Aussi, Dieu aidant, nous vous offrirons ce qu'il nous donnera, en nous rappelant et en gardant bien à l'esprit que le ministère de notre charge, comme nous disons, est de vous parler non en maître, mais en serviteur; non comme à des disciples, mais comme à des condisciples; parce que non à des serviteurs, mais à des co-serviteurs. Car nous avons tous un seul Maître, dont l'école est sur la terre et dont la chaire est dans le ciel; et son précurseur, Jean, est venu au monde en ce jour qui, d'après la tradition, est celui de sa nativité, qu'aujourd'hui nous célébrons.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hic Præcúrsor diréctus, et lucérna lucens ante Dóminum; * Ipse est enim Ioánnes, qui viam Dómino præparávit in erémo, sed et Agnum Dei demonstrábat et illuminábat mentes hóminum. V/. Ipse præíbit ante illum in spíritu et virtúte Elíæ. * Ipse est enim.</la><fr> R/. Il est le Précurseur direct, la lampe allumée devant le Seigneur; * Car il est Jean, celui qui, dans les solitudes, a frayé le chemin du Seigneur, mais aussi qui faisait voir l'Agneau de Dieu et illuminait les consciences des hommes. V/. Celui-ci marchera devant le Seigneur avec l'esprit et la puissance du prophète Élie. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hoc maiórum traditióne suscépimus, hoc ad pósteros imitánda devotióne transmíttimus. Ioánnis ergo, non evangelístæ, sed Baptístæ natálem hódie celebrámus. Qua prima re pósita, occúrrit quæstio non prætereúnda, quare natálem, quo est ortus ex útero Ioánnes, pótius celebrémus quam cuiúslibet apóstoli vel mártyris vel prophétæ vel patriárchæ? Si interrogémur, quid respondébimus? Quantum mihi vidétur, quantum meárum vírium mediocritáti occúrrit, hæc causa est: discípuli Dómini nati, et per ætátis accéssum ad annos capacióres perdúcti, in discipulátum assúmpti sunt; illórum póstea fides Dómino adhæsit, sed nullíus illórum natívitas Dómino militávit.</la><fr> Voilà ce que nous avons reçu de nos pères, par tradition; voilà ce que nous transmettons aux générations suivantes, par dévotion, pour qu'elles fassent de même. C'est donc la naissance de Jean, non pas l'évangéliste, mais le Baptiste, que nous célébrons aujourd'hui. Ceci une fois établi, se présente une question qu'on ne doit pas éluder: pourquoi célébrons-nous la naissance de Jean - c'est-à-dire le jour de sa venue au monde -, plutôt que celle de n'importe quel apôtre, martyr, prophète ou patriarche? Si on nous le demande, qu'allons-nous répondre? À ce qu'il me semble, pour autant que mes faibles capacités m'en donnent l'intelligence, en voici le motif: les disciples du Seigneur, c'est une fois venus au monde, et une fois conduits par la progression de l'âge vers les capacités plus amples de la maturité, qu'ils ont été élevés à l'état de disciples; leur foi, par la suite, adhéra au Seigneur, mais d'aucun d'entre eux on ne peut dire que sa naissance elle-même a milité pour le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Innuébant patri eius quem vellet vocári eum; et póstulans pugillárem scripsit dicens: * Ioánnes est nomen eius. V/. Apértum est os Zacharíæ, et prophetávit dicens: * Ioánnes.</la><fr> R/. On demandait par signes au père de l'enfant comment il voulait l'appeler. Il se fit donner une tablette sur laquelle il écrivit tout en prononçant: * Son nom est Jean. V/. Sa bouche s'ouvrit, et Zacharie prophétisa en ces termes: * Son nom. </fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Recordémur et prophétas, recolámus patriárchas: nati sunt hómines, ætátis accéssu repléti Spíritu Sancto prophetavérunt Christum; nati sunt ut póstea prophetárent. Ioánnis autem ipsa natívitas Dóminum Christum prophetávit, quem concéptum ex útero salutávit. Erat Ioánnes homo perféctus quidem et cuius tanta grátia commendáta est, ut ipse de illo Dóminus díceret: In natis mulíerum nemo exsurréxit maior Ioánne Baptísta.</la><fr> Rappelons-nous aussi les prophètes, rappelons-nous les patriarches: ils sont nés comme des hommes, puis, l'âge venant, remplis de l'Esprit Saint, ils ont prophétisé le Christ; ils sont nés pour ensuite prophétiser. Mais Jean, c'est sa naissance elle-même qui prophétisa le Seigneur Christ, puisqu'il a salué le Christ déjà conçu, alors que lui-même était encore dans le sein de sa mère. Jean était au vrai un homme parfait, et paré d'une telle grâce que le Seigneur lui-même devait dire de lui: Parmi les enfants nés de la femme, aucun ne s'est levé de plus grand que Jean le Baptiste.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Præcúrsor Dómini venit, de quo ipse testátur: * Nullus maior inter natos mulíerum Ioánne Baptísta. V/. Ipse præíbit ante illum in spíritu et virtúte Elíæ. * Nullus.</la><fr> R/. Le Précurseur est déjà venu. Le Seigneur lui-même en témoigne: * Entre tous les enfants nés de la femme, aucun n'est plus grand que Jean le Baptiste. V/. Celui-ci marchera devant le Seigneur, avec l'esprit et la puissance du prophète Élie. * Entre tous les enfants. </fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Iste ergo tam magnus agnóscit Dóminum in parvo magnum; agnóscit homo eum qui vénerat homo Deus. Si enim in natis mulíerum, hoc est in homínibus, nemo exsurréxit maior Ioánne Baptísta, quisquis Ioánne plus est, non tantum homo, sed et Deus est. Débuit ergo tantus iste, et discípulos próprios habére, et cum discípulis suis magístrum ómnium Christum cognóscere. Quod enim est maius testimónium veritátis, quam se humiliándo eum agnóscere, cui æmulándo póterat invidére? Putári Christus pótuit, et nóluit; existimári Christus pótuit, et nóluit.</la><fr> Or cet homme si grand reconnaît la grandeur du Seigneur dans un tout-petit; cet homme, en celui qui était venu, reconnaît l'homme-Dieu. Si, en effet, parmi les enfants nés de la femme, c'est à dire parmi les hommes, aucun ne s'est levé de plus grand que Jean le Baptiste, quiconque est plus grand que Jean, c'est qu'il n'est pas seulement homme, mais aussi Dieu. Il devait donc, cet homme si grand, non seulement avoir ses propres disciples, mais aussi reconnaître avec eux le Maître de tous, le Christ. Quel plus grand témoignage de vérité peut-on rendre en effet, que de reconnaître, au prix de l'humiliation de soi-même, celui que, par un sentiment de rivalité, on aurait pu envier? Jean Baptiste pouvait passer pour être le Messie, mais il l'a refusé; on pouvait le prendre pour le Christ, mais il s'y est opposé.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Gábriel ángelus appáruit Zacharíæ, dicens: Nascétur tibi fílius, nomen eius Ioánnes vocábitur; * Et multi in nativitáte eius gaudébunt. V/. Erit magnus coram Dómino, nam et manus eius cum ipso est. * Et multi. V/. Glória Patri. * Et multi.</la><fr> R/. L'ange Gabriel apparut à Zacharie et lui adressa la parole: Il va te naître un fils, tu le nommeras Jean. * Bien des personnes se réjouiront de sa naissance. V/. Il sera grand au regard du Seigneur; la main du Seigneur, en effet, est avec lui. * Bien des personnes. V/. Gloire au Père. * Bien des personnes.</fr></ligne></liturgia>
