<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Andréæ Creténsis epíscopi (Orat. 1: PG 97, 806-810)</la><fr>Homélie de saint André de Crète</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Finis legis Christus, qui non minus abdúcat a legis líttera quam ad spíritum próvehat. In eo enim consummátio pósita est, iuxta quod legislátor ipse conféctis ómnibus ac terminátis, in spíritum lítteram tránstulit; in seípso recapítulans ómnia; ac lege grátia vivens, atque illa quidem subiugáta, hæc autem concínne coaptáta et iuncta.</la><fr> Le Christ est l'achèvement de la loi; car il nous éloigne de la lettre dans la mesure où il nous élève jusqu'à l'esprit. Cet accomplissement consiste en ce que le législateur lui-même, après avoir tout déterminé, a rapporté la lettre à l'esprit; en récapitulant toutes choses en lui, en vivant d'une loi qui est la grâce. Après avoir réduit la loi en servitude, il y a joint harmonieusement la grâce.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Corde et ánimo Christo canámus glóriam in hac sacra solemnitáte præcélsæ Genetrícis Dei Vírginis Maríæ, * Ut ipsa intercédat pro nobis ad Dóminum. V/. Cum iucunditáte nativitátem sanctæ Maríæ solémniter celebrémus, * Ut ipsa intercédat.</la><fr> R/. Chantons, de cœur et d'âme, la gloire du Christ, en cette solennité sainte de la Vierge Marie, la glorieuse Mère de Dieu: * Qu'elle intercède pour nous auprès du Seigneur! V/. Livrons nous à la joie de célébrer avec magnificence la nativité de Sainte Marie: * Qu'elle intercède.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hæc enim Christi in nos beneficiórum summa est; hæc sacraménti manifestátio, hæc natúræ innovátio, Deus et homo, assumptíque hóminis deificátio. Enimvéro ita et spléndidi et quam máxime conspícui Dei ad hómines advéntus, omníno étiam gáudii introductórium áliquid, quo magnum in nos salútis donum procéderet, esse opórtuit. Id porro præsens est celébritas, cui exórdium Deíparæ natívitas est; conclúsio autem et términus, Verbi cum carne destináta compáctio.</la><fr> C'est en cela que consiste l'essentiel des bienfaits du Christ; c'est là que le mystère se manifeste, que la nature est renouvelée: Dieu s'est fait homme et l'homme assumé est divinisé. Il a donc fallu que la splendide et très manifeste habitation de Dieu parmi les hommes fût précédée par une introduction à la joie, d'où découlerait pour nous le don magnifique du salut. Tel est l'objet de la fête que nous célébrons: la naissance de la Mère de Dieu inaugure le mystère qui a pour conclusion et pour terme l'union du Verbe avec la chair.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Diem festum præcélsæ Genetrícis Dei Vírginis Maríæ solémniter celebrémus, * Quo inchoáta est eius felix natívitas. V/. Nativitátem hodiérnam perpétuæ Vírginis solémniter celebrémus, * Quo.</la><fr> R/. Célébrons avec magnificence la fête de la Vierge Marie, la glorieuse Mère de Dieu, en ce jour * De sa nativité, qui vit commencer son heureuse existence. V/. Célébrons avec magnificence Marie toujours Vierge, en ce jour * De sa nativité.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quando étiam duplex nobis ex eo lucrum accésserit: ea quidem próvehens ad veritátem, ea autem a legáli in líttera servitúte ac conversatióne abdúcens. Quo id modo, quave ratióne? Nimírum cedénte umbra advéntui lucis, gratiáque libertátem inferénte pro líttera; quorum sollémnitas hæc confínium est, figurálibus sýmbolis veritátem succedáneam iungens, nováque vetéribus substítuens.</la><fr> C'est alors que nous recevons du Verbe un double bienfait: il nous conduit à la vérité, et il nous détache de la vie d'esclavage sous la lettre de la loi. De quelle manière, par quelle voie? Sans aucun doute, parce que l'ombre s'éloigne à l'avènement de la lumière, parce que la grâce vient substituer la liberté à la lettre. La fête que nous célébrons se trouve à cette frontière, car elle fait se rejoindre la vérité présente et les images qui la préfiguraient, puisqu'elle substitue le nouveau à l'ancien.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Regáli ex progénie María Virgo exórta refúlget; * Cuius précibus nos adiuvári, mente et spíritu devotíssime póscimus. V/. Corde et ánimo Christo canámus glóriam in hac sacra solemnitáte præcélsæ Genetrícis Dei, * Cuius.</la><fr> R/. Issue d'une lignée royale, Marie, la Vierge, resplendit: * Implorons avec ferveur d'esprit le recours de sa prière. V/. Chantons, de cœur et d'âme, la gloire du Christ, en cette solennité sainte de la glorieuse Mère de Dieu. * Implorons.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Omnia ergo creáta decántent tripudiéntque, ac áliquid diéi lætítiæ cóngruum cónferant. Una hódie cæléstium terrestriúmque sit commúnis celébritas, simúlque agat festum quidquid in mundo et supra mundum coalitiónis est. Hódie enim ómnium Creatóris creátum delúbrum exstrúctum est, ac creatúra, nova decentíque ratióne, novum Auctóri parátur hospítium.</la><fr> Que toute la création chante et danse, qu'elle contribue de son mieux à la joie de ce jour. Que le ciel et la terre forment aujourd'hui une seule assemblée; que tout ce qui est dans le monde et au-dessus du monde s'unisse dans le même concert de fête. Car aujourd'hui s'édifie le sanctuaire créé où résidera le Créateur de l'univers; et une créature, par cette disposition toute nouvelle, est préparée pour offrir au Créateur une demeure sacrée.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Stirps Iesse virgam prodúxit, virgáque florem, * Et super hunc florem requiéscit Spíritus almus. V/. Virgo Dei Génetrix virga est, flos fílius eius. * Et super. V/. Glória Patri. * Et super.</la><fr> R/. La racine de Jessé a produit un rameau qui a donné sa fleur, * Et sur cette fleur a reposé l'Esprit qui donne la vie. V/. La Vierge Mère de Dieu, c'est le rameau, la verge; et la fleur, son fils. * Et sur cette fleur. V/. Gloire au Père. * Et sur cette fleur.</fr></ligne></liturgia>
