<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Iesu Christi generátio sic erat. Cum esset desponsáta mater eius María Ioseph, ántequam convenírent, invénta est in útero habens de Spíritu Sancto. Et réliqua.</la><fr> Voici quelle fut l'origine de Jésus-Christ. Marie, la mère de Jésus, avait été accordée en mariage à Joseph; or, avant qu'ils aient habité ensemble, elle fut enceinte par l'action de l'Esprit Saint. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário sancti Brunónis Signiénsis in Matthæum (Pars 1, 1: PL 165, 74-75)</la><fr>Commentaire de saint Bruno de Segni sur saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Mirábatur Ioseph et circa sponsam suam zelotýpia movebátur. Quid fáceret? Pródere eam timébat, ne occiderétur. Dimíttere eam cogitábat, quod et sibi fácile, nec illi pericúlosum esse sentiébat. Daret enim ei libéllum repúdii: sic enim præcipit lex.</la><fr> Joseph s'étonne, il est tourmenté par le soupçon à l'égard de son épouse. Que va-t-il faire? Il craint de la livrer, de peur qu'elle ne soit mise à mort. Il songe à la renvoyer, ce qui lui est facile et n'exposera pas Marie aux mêmes dangers. Il suffira de lui donner, conformément à la loi, un acte de répudiation.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Natívitas gloriósæ Vírginis Maríæ ex sémine Abrahæ, orta de tribu Iuda, clara ex stirpe David; * Cuius vita ínclita cunctas illústrat Ecclésias. V/. Gloriósæ Vírginis Maríæ ortum digníssimum recoléntes, * Cuius.</la><fr> R/. Nativité de la glorieuse Vierge Marie, de la descendance d'Abraham, issue de la tribu de Juda, de la souche illustre de David! * La vie lumineuse de cette Vierge est la gloire de toutes les Églises. V/. Faisons mémoire de l'auguste naissance de la glorieuse Vierge Marie; * La vie.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hæc autem eo cogitánte, ecce ángelus Dómini in sómnis appáruit ei dicens: "Ioseph, fili David, noli timére accípere Maríam cóniugem tuam." Cum ita cogitáret, cum his angústiis æstuáret, cum quid fáceret dubitáret, ecce ángelus Dómini, ecce núntius cæléstis, appáruit ei in somnis. Et bene quidem in somnis. Si enim Ioseph non dormísset, si extra se non fuísset, si mentis óculos apértos habuísset, si solem, qui iam in María oriebátur, Spíritu Sancto revelánte, cognovísset; procul dúbio nihil tale cogitáre potuísset.</la><fr> Il avait formé ce projet, lorsque l'ange du Seigneur lui apparut en songe et lui dit: " Joseph, fils de David, ne crains pas de prendre chez toi Marie, ton épouse. " Comme il avait formé ce projet, comme il était dévoré d'angoisse et ne savait pas encore ce qu'il allait faire, voici l'ange du Seigneur, voici le messager du ciel, et il lui apparaît en songe. En songe: on ne saurait mieux dire. Si Joseph, en effet, n'avait été en sommeil, s'il était resté tout à fait présent à lui-même, s'il avait tenu ouverts les yeux de son esprit et de son cœur et si, dans la révélation de l'Esprit Saint, il avait reconnu le soleil qui déjà se levait en Marie, alors sans aucun doute il lui eût été impossible d'agiter de telles pensées.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Felix namque es, sacra Virgo María, et omni laude digníssima; * Quia ex te ortus est Sol iustítiæ, Christus Deus noster. V/. Ora pro pópulo, intérveni pro clero, intercéde pro devóto femíneo sexu, séntiant omnes tuum levámen quicúmque célebrant tuum Natálem. * Quia.</la><fr> R/. Que tu es heureuse, Marie, Vierge sainte, et vraiment digne de toute louange, * Car de toi s'est levé le Soleil de justice, le Christ notre Dieu. V/. Prie pour le peuple, interviens en faveur des clercs, intercède pour les femmes consacrées: que tous ceux qui célèbrent ton jour natal éprouvent le réconfort de ta bienveillance! * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Audiámus autem quod ángelus díxerit: Ioseph, fili David, noli timére accípere Maríam cóniugem tuam. Noli, inquit, timére, noli dubitáre, tolle hanc zelotýpiam, pelle suspiciónem; non est ut cógitas; nondum cognóscis hanc vírginem; nondum bene vidísti Maríam cóniugem tuam.</la><fr> Mais écoutons ce que dit l'ange: Joseph, fils de David, ne crains pas d'accueillir Marie, ton épouse. N'aie pas peur, ne doute pas, arrache ta jalousie, repousse le soupçon. La vérité est autre que ces pensées que tu agites. Cette jeune fille, cette vierge, tu ne sais pas encore qui elle est. Marie, ton épouse, tu n'as pas encore su la voir!</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Natívitas tua, Dei Génetrix Virgo, gáudium annuntiávit univérso mundo: ex te enim ortus est Sol iustitiæ, Christus Deus noster, * Qui solvens maledictiónem dedit benedictiónem, et confúndens mortem donávit nobis vitam sempitérnam. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Qui solvens.</la><fr> R/. Ta nativité, ô Vierge, Mère de Dieu, est l'annonce du bonheur pour toute la création! Car de toi s'est levé le Soleil de justice, le Christ notre Dieu, * Lui qui a supprimé la malédiction et nous a gratifiés de la bénédiction, qui a défait la mort et nous a octroyé la vie sans déclin. V/. Je te salue, Marie, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi; * Lui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ipsa enim est templum Dei; ipsa est porta cæli; ipsa est dómina tua, quam putas esse sponsam tuam: áccipe ergo eam iam nunc quasi dóminam; áccipe eam non tibi tráditam, sed commendátam; sis ei obœdiens ut servus, non ímperans ut marítus. Quare hoc? Vis audíre quare? Quia quod in ea natum est de Spíritu Sancto est. Suffíciat hoc audíre, suffíciat et crédere.</la><fr> Cette vierge, c'est le temple de Dieu, c'est la porte du ciel; tu la crois ton épouse, mais tu dois la servir. Accueille-la donc maintenant pour te mettre à sa disposition, comme vis-à-vis d'une souveraine. Elle t'est confiée, non pas livrée: sois avec elle, au lieu du mari qui commande, le serviteur qui obéit. Pourquoi cela? Tu veux le savoir? Parce que l'enfant qui est engendré en elle vient de l'Esprit Saint. Qu'il te suffise de l'entendre, qu'il te suffise de le croire.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ad nutum Dómini nostrum ditántis honórem, * Sicut spina rosam, génuit Iudæa Maríam. V/. Ut vítium virtus operíret, grátia culpam. * Sicut. V/. Glória Patri. * Sicut.</la><fr> R/. Par volonté du Seigneur d'ennoblir notre dignité humaine, * Comme le rosier produit sa rose, la Judée enfante Marie. V/. Pour que la grâce vienne ombrer la faute, et la vertu, la malice originelle du péché, * Comme. V/. Gloire au Père * Comme.</fr></ligne></liturgia>
