<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Elísabeth implétum est tempus pariéndi, et péperit fílium. Et réliqua.</la><fr> Quand arriva le moment où Élisabeth devait enfanter, elle mit au monde un fils. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 216: CCL 104, 858-859)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Natálem sancti Ioánnis, fratres caríssimi, hódie celebrámus; quod nulli umquam sanctórum légimus fuísse concéssum. Solíus enim Dómini et beáti Ioánnis dies nativitátis in univérso mundo celebrátur et cólitur; illum enim stérilis péperit, istum virgo concépit; in Elísabeth sterílitas víncitur, in beáta María conceptiónis consuetúdo mutátur. Elísabeth virum cognoscéndo fílium génuit; María ángelo crédidit, et concépit. Hóminem concépit Elísabeth, et hóminem María, sed Elísabeth solum hóminem, María Deum et hóminem.</la><fr> C'est l'anniversaire de la nativité de saint Jean, frères bien-aimés, qu'aujourd'hui nous célébrons; et nous lisons que jamais à aucun autre saint n'a été rendu un tel honneur. En effet, c'est seulement pour le Seigneur et pour le bienheureux Jean que le jour de nativité reçoit dans le monde entier l'honneur d'une célébration et d'un culte; or le premier, c'est une femme stérile qui l'a enfanté; le second, c'est une vierge qui l'a conçu. En Élisabeth est vaincue la stérilité; en la bienheureuse Marie est changée la loi ordinaire de la conception; Élisabeth, de son union avec son mari, a engendré un fils; Marie a donné foi à la parole de l'ange, et elle a conçu. C'est un homme qu'a conçu Élisabeth, et c'est un homme que Marie a conçu; mais Élisabeth, un homme seulement; Marie, un Dieu-homme.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Tu, puer, prophéta Altíssimi vocáberis: * Præíbis enim ante fáciem Dómini paráre vias eius. V/. Ad dandam sciéntiam salútis plebi eius in remissiónem peccatórum eórum. * Præíbis enim.</la><fr> R/. Toi, petit enfant, tu seras appelé prophète du Très-Haut: * Tu marcheras devant la face du Seigneur pour lui préparer les voies. V/. Pour donner à son peuple de connaître le salut par la rémission de ses péchés. * Tu marcheras devant.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quid sibi vult ergo Ioánnes? Unde interpósitus? Unde præmíssus? Magnus ígitur Ioánnes, cuius magnitúdini étiam Salvátor testimónium pérhibet dicens: Non surréxit inter natos mulíerum maior Ioánne Baptísta. Præcéllit cunctis, éminet univérsis; antecédit prophétas, supergréditur patriárchas; et quisquis de mulíere natus est, inférior est Ioánne. Dicit fortásse áliquis: "Si inter natos mulíerum Ioánnes maior est, maior est Salvatóre." Absit. Ioánnes enim natus mulíeris, Christus autem vírginis natus est; ille corruptíbilis úteri sínibus effúsus est, iste impollútæ vulvæ flore progénitus. Ideo autem cum Ioánnis nativitáte Dómini generátio deputátur, ne Dóminus extra veritátem videátur conditiónis humánæ.</la><fr> Que veut donc signifier le personnage de Jean? Pourquoi son intervention? Pourquoi sa mission de précurseur? Il est grand, donc, ce Jean, puisque, de sa grandeur, même le Sauveur témoigne lorsqu'il dit: Nul ne s'est levé de plus grand, parmi les enfants nés de la femme, que Jean le Baptiste. Plus excellent que l'ensemble des hommes, plus éminent que tout le monde; il dépasse les autres prophètes, l'emporte sur les patriarches; et quiconque est né de la femme, est inférieur à Jean. Peut-être va-t-on dire: " Si parmi les enfants nés de la femme, Jean est le plus grand, il est plus grand que le Sauveur? " Sûrement pas! Car si Jean est né de la femme, le Christ est né d'une vierge; celui-là vient au monde, enfanté par un sein corruptible; celui-ci est engendré, fruit d'une naissance virginale. Mais en réalité, si l'engendrement du Seigneur est associé à la nativité de Jean, c'est afin que le Seigneur ne paraisse pas être en dehors de la véritable condition humaine.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inter natos mulíerum non surréxit maior Ioánne Baptísta, * Qui viam Dómino præparávit in erémo. V/. Fuit homo missus a Deo, cui nomen Ioánnes erat. * Qui.</la><fr> R/. Entre tous les enfants nés de la femme, il n'en est paru aucun qui atteigne la stature de Jean le Baptiste. * Celui qui, dans les solitudes, a frayé le chemin du Seigneur. V/. Il y eut un homme envoyé par Dieu. Son nom était Jean. * Celui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Si comparétur homínibus Ioánnes, omnes súperat ille homo, non eum vincit nisi Deus homo. Ioánnes præmíssus est ante Deum. Tanta in illo excelléntia erat, tanta grátia, ut ipse putátus sit Christus. Quid ergo dixit de Christo? Nos omnes de plenitúdine eius accépimus. Quid est nos omnes? Prophétæ, patriárchæ, apóstoli, quotquot sancti et ante incarnatiónem præmíssi vel ab incarnáto missi, omnes nos de plenitúdine eius accépimus: nos vasa sumus, ille fons est.</la><fr> Si l'on veut comparer Jean aux autres hommes, cet homme-là les surpasse tous; ne l'emporte sur lui que l'homme-Dieu. Jean a été envoyé en précurseur de Dieu. Si grande était en lui la perfection, si éminente la grâce, qu'il a lui-même été pris pour le Christ. Mais que dit-il du Christ? Nous tous, nous avons eu part à sa plénitude. Qu'entendre par: nous tous? Les prophètes, les patriarches, les apôtres, chaque saint, soit envoyé comme précurseur avant l'incarnation, soit envoyé depuis par le Verbe incarné, nous tous, nous avons eu part à sa plénitude: nous sommes les vases, il est la source.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Ipse præíbit ante illum in spíritu et virtúte Elíæ, * Ut convértat corda patrum in fílios, et incrédulos ad prudéntiam iustórum, paráre Dómino plebem perféctam. V/. Erit enim magnus coram Dómino, et Spíritu Sancto replébitur, * Ut convértat.</la><fr> R/. Celui-ci marchera devant le Seigneur avec l'esprit et la puissance du prophète Élie, * Pour faire revenir le cœur des pères vers leurs enfants, inviter les incrédules à faire confiance au discernement des justes, et préparer au Seigneur un peuple bien disposé. V/. En effet, il sera grand au regard du Seigneur, il sera rempli de l'Esprit Saint, * Pour.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Si ergo intelléximus mystérium, fratres mei, Ioánnes homo est, Christus Deus est. Humiliétur homo et exaltétur Deus, secúndum illud quod de Dómino ipse Ioánnes dixit: Illum opórtet créscere, me autem mínui. Ut humiliarétur homo, eo die natus est Ioánnes, quo incípiunt decréscere dies; ut exaltétur Deus, eo die natus est Christus, quo incípiunt créscere dies. Magnum sacraméntum, fratres dilectíssimi, ídeo celebrámus natálem Ioánnis sicut et Christi, quia ipsa natívitas plena est mystério. Quo mystério, nisi humilitátis nostræ, sicut natívitas Christi plena est mystério altitúdinis nostræ? Ergo in hómine minuámur, ut in Deo crescámus; in nobis humiliémur, ut in illo exaltémur.</la><fr> Si donc, mes frères, nous avons l'intelligence du mystère, Jean est un homme, le Christ est Dieu. Il faut que l'homme s'humilie, et que Dieu soit exalté, selon ce que Jean lui-même a dit à propos du Seigneur: Lui, il faut qu'il grandisse; et moi, que je diminue. Il faut que l'homme s'humilie: Jean est né à la date même où les jours commencent à diminuer; il faut que Dieu soit exalté: le Christ est né à la date même où les jours commencent à croître. C'est là un grand symbole, frères bien-aimés: si nous célébrons, au même titre que celle du Christ, la nativité de Jean, c'est que cette nativité elle-même renferme un mystère. Quel mystère, sinon celui de notre humiliation, de même que la nativité du Christ renferme le mystère de notre élévation? Ainsi, en l'homme, diminuons; afin qu'en Dieu, nous grandissions; en nous-mêmes, humilions-nous; afin qu'en Dieu, nous soyons exaltés.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Iste est de sublímibus cælórum præpoténtibus unus, quem manus Dómini consecrávit matris in viscéribus, * Cuius nos méritis adiuvári súpplices depóscimus. V/. Iste est enim Ioánnes, cuius tanta est meritórum prærogatíva, ut eius simul per ángelum Gabriélem prænuntiarétur natívitas, nomen, victus, offícium et méritum. * Cuius. V/. Glória Patri. * Cuius.</la><fr> R/. Celui-ci, l'un des plus élevés parmi les grands du royaume des cieux, a été consacré par la main du Seigneur dès le sein de sa mère: * Nous le supplions de nous secourir par la puissance de son intercession. V/. Oui, celui-ci est Jean: la prééminence de sa sainteté est telle que c'est par l'ange Gabriel que devait être annoncés à la fois sa naissance, son nom, sa vie d'ascète, sa mission et sa gloire. * Nous le supplions. V/. Gloire au Père. * Nous le supplions.</fr></ligne></liturgia>
