<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venérunt pastóres festinántes usque Béthlehem et invenérunt Maríam et Ioseph et infántem pósitum in præsépio. Et réliqua.</la><fr> Quand ils arrivèrent à Bethléem, les bergers découvrirent Marie et Joseph, avec le nouveau-né couché dans une mangeoire. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Ireni epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 3,18-19: SC 211, 366-370.378-380)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Veniens lex quæ data est per Móysen et testíficans de peccáto quóniam peccátor est, regnum quidem eius abstulit, latrónem et non regem eum détegens et homicídam eum osténdens, onerávit autem hóminem qui habébat peccátum in se, reum mortis osténdens eum. Spiritális enim cum esset lex, manifestávit tantúmmodo peccátum, non autem interémit: non enim Spirítui dominabátur peccátum, sed hómini.</la><fr> Lorsque la Loi donnée par Moïse est venue et qu'elle a rendu sur le péché ce témoignage qu'il est pécheur, elle lui a retiré son empire: elle a fait voir en lui un brigand, non un roi; elle l'a montré homicide; elle a accablé l'homme qui avait le péché en lui, en démontrant qu'il était digne de mort. Car la Loi, toute spirituelle qu'elle était, a seulement manifesté le péché, elle ne l'a pas supprimé: car ce n'est pas sur l'Esprit que dominait le péché, mais sur l'homme.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In própria venit et sui eum non recepérunt ; quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri. * Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt. V/. Si autem fílii, et herédes, herédes quidem Dei, coherédes autem Christi. * Qui.</la><fr>R/. Il est venu chez les siens, et les siens ne l'ont pas reçu; mais tous ceux qui l'ont reçu, il leur a donné de pouvoir devenir enfants de Dieu. * Ils ne sont pas nés de la chair et du sang, ni d'une volonté d'homme: ils sont nés de Dieu! V/. Enfants, et donc héritiers; mais héritiers de Dieu, cohéritiers du Christ! * Ils.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Oportébat enim eum qui incíperet occídere peccátum et mortis reum redímere hóminem id ipsum fíeri quod erat ille, id est hóminem qui a peccáto quidem in servítium tractus fúerat, a morte vero tenebátur, ut peccátum ab hómine interficerétur et homo exíret a morte. Quemádmodum enim per inobœdiéntiam uníus hóminis qui primus de terra rudis plasmátus est peccatóres facti sunt multi et amisérunt vitam, ita opórtuit et per obœdiéntiam uníus hóminis qui primus ex Vírgine natus est iustificári multos et percípere salútem.</la><fr> Il fallait donc que celui qui devait tuer le péché et racheter l'homme digne de mort se fît cela même que celui-ci était, c'est-à-dire un homme réduit en esclavage par le péché et soumis au pouvoir de la mort, afin que le péché fût tué par un homme et que l'homme échappât à la mort. Car, de même que par la désobéissance d'un seul homme, qui fut le premier, modelé à partir d'une terre vierge, beaucoup sont devenus pécheurs et ont perdu la vie, ainsi fallait-il que par l'obéissance d'un seul homme qui est, le premier, né de la Vierge, beaucoup soient justifiés et reçoivent le salut.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Párvulus natus est nobis, et Fílius datus est nobis, et factus est principátus super húmerum eius ; * Et vocábitur Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Multiplicábitur eius impérium, et pacis non erit finis. * Et.</la><fr>R/. Un petit enfant nous est né, un fils nous a été donné: l'insigne du pouvoir est sur son épaule; * On proclame son nom: Merveilleux, Dieu, Fort. V/. Étendu sera son empire, dans une paix sans fin. * On.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sic ígitur Verbum Dei homo factus est, quemádmodum et Móyses ait: Deus, vera ópera eius. Si autem non factus caro parébat quasi caro, non erat verum opus eius. Quod autem parébat, hoc et erat, Deus hóminis antíquam plasmatiónem in se recapítulans, ut occíderet quidem peccátum, evacuáret autem mortem et vivificáret hóminem: et propter hoc vera ópera eius.</la><fr>'est donc de cette manière que le Verbe de Dieu s'est fait homme, selon ce que dit aussi Moïse: Dieu, ses œuvres sont vraies. Si, sans s'être fait chair, il n'avait pris que l'appa-rence de la chair, son œuvre n'aurait pas été vraie. Mais ce qu'il paraissait être, il l'était réellement, à savoir Dieu récapi-tulant en lui-même cette chair de l'homme jadis modelée par lui, afin de tuer le péché, de détruire la mort et de rendre l'homme à la vie: c'est pourquoi ses œuvres sont vraies.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Beáta es, Virgo María, quæ ómnium portásti Creatórem saeculórum. * Genuísti qui te fecit, et in ætérnum pérmanes virgo. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Genuísti.</la><fr>R/. Bienheureuse es-tu, Vierge Marie, tu as porté le créateur de l'univers, * Tu as enfanté celui qui t'a créée, et tu demeures vierge à jamais. V/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * Tu.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hic ígitur Fílius Dei Dóminus noster, Verbum exsístens Patris, et Fílius hóminis, quóniam ex María, quæ ex homínibus habébat genus, quæ et ipsa erat homo, hábuit secúndum hóminem generatiónem, factus est Fílius hóminis. Propter hoc et ipse Dóminus dedit nobis signum in profúndum, in altitúdinem sursum, quod non postulávit homo, quia nec sperávit vírginem prægnántem fíeri posse quæ erat virgo et párere fílium, et hunc partum Deum esse nobíscum, et descéndere in ea quæ sunt deórsum terræ, quæréntem ovem quæ períerat, quod quidem erat próprium ipsíus plasma, et ascéndere in altitúdinem, offeréntem et commendántem Patri eum hóminem qui fúerat invéntus.</la><fr> C'est donc bien ce Fils de Dieu, notre Seigneur, qui, tout en étant le Verbe du Père, est aussi le Fils de l'homme, car de Marie, issue de créatures humaines et créature humaine elle-même, il avait reçu une naissance humaine et était ainsi devenu Fils de l'homme. C'est pourquoi aussi le Seigneur lui-même nous a donné un signe dans la profondeur et dans la hauteur, sans que l'homme l'eût demandé: car jamais celui-ci ne se fût attendu à ce qu'une vierge pût, tout en étant vierge, concevoir et enfanter un fils, à ce que le fruit de cet enfante-ment fût Dieu avec nous, à ce qu'il descendît dans les profon-deurs de la terre pour y chercher la brebis perdue, c'est-à-dire son propre ouvrage et à ce qu'il remontât ensuite dans les hauteurs pour offrir et remettre à son Père l'homme ainsi retrouvé.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum: * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, Gentes, et adoráte Dóminum. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
