<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venérunt pastóres festinántes usque Béthlehem et invenérunt Maríam et Ioseph et infántem pósitum in præsépio. Et réliqua.</la><fr> Quand ils arrivèrent à Bethléem, les bergers découvrirent Marie et Joseph, avec le nouveau-né couché dans une mangeoire. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 7, 1-2: SC 22, 136-138)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Festivitátis hodiérnæ, dilectíssimi, verus venerátor est et pius cultor qui nec de Incarnatióne Dómini áliquid falsum, nec de Deitáte áliquid sentit indígnum: paris enim perículi malum est, si illi aut natúræ nostræ véritas, aut patérnæ glóriæ negátur æquálitas. Cum ergo ad intellegéndum sacraméntum Nativitátis Christi, qua de Matre Vírgine est ortus, accédimus, abigátur procul terrenárum calígo ratiónum et ab illuminátæ fídei óculis mundánæ sapiéntiæ fumus abscédat; divína est enim auctóritas cui crédimus, divína est doctrína quam séquimur.</la><fr> Pour vénérer selon la vérité, pour honorer selon la piété le mystère de la fête d'aujourd'hui, il faut, mes bien-aimés, ne commettre aucune erreur au sujet de l'Incarnation du Seigneur, et n'admettre aucune opinion indigne de sa divinité: il y a un égal danger à ne pas reconnaître en lui la vérité de notre nature comme à nier son égalité de gloire avec son Père. Lors donc que nous cherchons à pénétrer le mystère de la naissance du Christ, par laquelle il est né de la Vierge Mère, écartons loin de nous l'obscurité des raisonnements humains; que la fumée de la sagesse du monde cesse d'obscurcir les yeux que notre foi éclaire: divine est l'autorité à laquelle nous croyons, divine la doctrine que nous suivons.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In própria venit et sui eum non recepérunt ; quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri. * Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt. V/. Si autem fílii, et herédes, herédes quidem Dei, coherédes autem Christi. * Qui.</la><fr>R/. Il est venu chez les siens, et les siens ne l'ont pas reçu; mais tous ceux qui l'ont reçu, il leur a donné de pouvoir devenir enfants de Dieu. * Ils ne sont pas nés de la chair et du sang, ni d'une volonté d'homme: ils sont nés de Dieu! V/. Enfants, et donc héritiers; mais héritiers de Dieu, cohéritiers du Christ! * Ils.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quóniam sive legis testificatióni, sive oráculis prophetárum, sive evangélicæ tubæ interiórem admoveámus audítum, verum est quod beátus Ioánnes plenus Spíritu Sancto intónuit: In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum et Deus erat Verbum. Et simíliter verum est quod idem prædicátor adiécit: Verbum caro factum est et habitávit in nobis; et vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre. In utráque ergo natúra idem est Dei Fílius nostra suscípiens, et própria non amíttens; in hómine hóminem rénovans, in se incommutábilis persevérans.</la><fr> Que nous prêtions l'oreille de notre âme au témoignage de la Loi, aux oracles des prophètes ou à la proclamation de l'Évangile, elle est vraie la parole que fit retentir le bienheureux Jean dans le transport du Saint-Esprit: Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. Également vrai ce qu'ajoute le même évangéliste: Le Verbe s'est fait chair et il a habité parmi nous; et nous avons vu sa gloire, une gloire telle qu'un Fils unique la tient de son Père. Dans l'une et l'autre nature, le Fils de Dieu reste le même, lui qui prend notre état sans perdre le sien propre; devenu homme, il renouvelle l'homme, tout en restant immuable en lui-même.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Párvulus natus est nobis, et Fílius datus est nobis, et factus est principátus super húmerum eius ; * Et vocábitur Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Multiplicábitur eius impérium, et pacis non erit finis. * Et.</la><fr>R/. Un petit enfant nous est né, un fils nous a été donné: l'insigne du pouvoir est sur son épaule; * On proclame son nom: Merveilleux, Dieu, Fort. V/. Étendu sera son empire, dans une paix sans fin. * On.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Deitas enim quæ illi cum Patre commúnis est, nullum detriméntum omnipoténtiæ súbiit, nec Dei formam servi forma violávit, quia summa et sempitérna esséntia, quæ se ad humáni géneris inclinávit salútem, nos quidem in suam glóriam tránstulit, sed quod erat esse non déstitit. Unde cum Unigénitus Dei minórem se Patre confitétur, cui se dicit æquálem, veritátem in se formæ utriúsque demónstrat: ut et humánam probet imparílitas, et divínam decláret æquálitas.</la><fr> La divinité, qui lui est commune avec le Père, n'a rien perdu de sa toute-puissance, la forme de l'esclave en lui n'a pas altéré la forme de Dieu, car cette essence souveraine et éternelle, qui s'est penchée vers le genre humain pour le sauver, nous a transportés jusqu'à sa gloire sans cesser d'être ce qu'elle était. Aussi, lorsque le Fils de Dieu se reconnaît inférieur au Père, dont ailleurs il se dit l'égal, il montre qu'en vérité il réunit les deux natures: l'infériorité prouve la nature humaine, l'égalité proclame la divine.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Beáta es, Virgo María, quæ ómnium portásti Creatórem sæculórum. * Genuísti qui te fecit, et in ætérnum pérmanes virgo. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Genuísti.</la><fr>R/. Bienheureuse es-tu, Vierge Marie, tu as porté le créateur de l'univers, * Tu as enfanté celui qui t'a créée, et tu demeures vierge à jamais. V/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * Tu.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Maiestáti ígitur Fílii Dei corpórea natívitas nihil ábstulit, nihil cóntulit, quia substántia incommutábilis nec mínui pótuit, nec augéri. Quod enim Verbum caro factum est, non hoc signíficat, quod in carnem sit Dei natúra mutáta, sed quod a Verbo in unitátem persónæ sit caro suscépta; in cuius útique nómine homo totus accípitur, cum quo intra Vírginis víscera Sancto Spíritu fecundáta, et numquam virginitáte caritúra, tam inseparabíliter Dei Fílius est unítus, ut qui erat intemporáliter de esséntia Patris génitus, ipse sit temporáliter de útero Vírginis natus. Aliter enim ab ætérnæ mortis vínculis non possémus absólvi, nisi in nostris fíeret húmilis, qui omnípotens permanébat in suis.</la><fr> Le Fils de Dieu n'a donc rien perdu de sa majesté du fait de sa naissance dans la chair; il n'y a rien gagné, car l'immuable essence ne peut ni diminuer ni s'accroître. Le Verbe s'est fait chair ne signifie pas que la nature divine ait été changée en chair, mais que le Verbe a pris une chair dans l'unité d'une seule personne; et, sous le nom de chair, il faut comprendre l'homme tout entier, auquel le Fils de Dieu s'est uni dans les entrailles d'une vierge fécondée par l'Esprit Saint et restée toujours vierge; union si intime que celui que le Père engendre de son essence en dehors du temps est, dans le temps, né du sein virginal. Nous n'aurions pu être délivrés des liens de la mort éternelle s'il ne s'était fait humble dans notre condition, celui qui demeurait tout-puissant dans la sienne.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum: * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, Gentes, et adoráte Dóminum. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
