<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 307, 1: PL 38, 1406)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum sanctum evangélium legéretur, crudéle spectáculum ante óculos nostros constitútum est, caput sancti Ioánnis in disco, ferális missus crudelitátis, propter ódium veritátis. Puélla saltat, et sævit mater; et inter delícias et lascívias convivántium témere iurátur, et ímpie quod iurátur, implétur. Factum est Ioánni quod ipse prædíxerat. De Dómino enim Iesu Christo díxerat: Illum opórtet créscere, me autem mínui. Iste minútus est in cápite, ille crevit in cruce.</la><fr> Pendant la lecture du saint évangile, un tableau impitoyable se constituait devant nos yeux: la tête de saint Jean Baptiste sur un plat; une mission fatale de cruauté, en haine de la vérité. Une jeune fille danse, et une mère exerce sa fureur; au milieu des plaisirs dissolus d'un banquet, un serment est prononcé à la légère, et ce serment immoral est exécuté. Il est arrivé à Jean ce qu'il avait lui-même prophétisé: Lui, le Christ, il faut qu'il grandisse; et moi, que je diminue. Jean a diminué quand on lui a tranché la tête, le Christ a grandi quand il a été élevé en croix.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Odium péperit véritas. Non pótuit æquo ánimo tolerári quod homo Dei sanctus monébat; qui útique salútem eórum quærébat, quos sic monébat. Respondérunt illi mala pro bonis. Quid enim ille díceret, nisi quo plenus erat? Et quid illi respondérent, nisi quo pleni erant? Ille tríticum seminávit, sed spinas invénit. Dicébat regi: Non licet tibi habére uxórem fratris tui. Vincébat enim regem libído: tenébat apud se prohíbitam uxórem fratris sui. Sed eum tamen sic libébat, ut non sævíret.</la><fr> C'est la vérité qui a engendré la haine. On ne put tolérer paisiblement les avertissements de ce juste, de cet homme de Dieu; lui, pourtant, cherchait de toute manière le salut de ceux qu'il avertissait ainsi. Ils lui ont rendu le mal pour le bien. Que pouvait dire, en effet, Jean, sinon ce dont il était rempli? Et eux, que pouvaient-ils répondre, sinon ce dont ils étaient remplis? Celui-ci a semé du bon froment, mais il a récolté des épines. Il disait au roi: Tu n'as pas le droit de prendre la femme de ton frère. Car la passion dominait le roi: il retenait auprès de lui, de manière illégitime, la femme de son frère. Mais cependant il lui paraissait bon de ne pas sévir contre Jean.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Honorábat eum a quo verum audiébat. Sed múlier detestábilis ódium concipiébat, quod aliquándo dato témpore páreret. Quando parturiébat, péperit fíliam, fíliam saltántem. Et rex ille qui sanctum virum habébat Ioánnem, qui eum propter Dóminum timébat, etsi ei non obœdiébat, posteáquam ab illo petítum est caput Ioánnis in disco, contristátus est. Sed propter iuratiónem et propter conrecumbéntes, misit spiculatórem et implévit quod iurávit. Admonet nos locus iste, caríssimi, ut propter vitam et mores vestros áliquid vobis de iuraménto tractémus. Falsa iurátio non est leve peccátum; immo tam magnum peccátum est, falsum iuráre, ut propter reátum falsæ iuratiónis Dóminus prohibúerit omnem iuratiónem.</la><fr> Le roi honorait celui dont le langage lui faisait entendre la vérité. Mais cette femme détestable concevait une haine qui allait bientôt venir au jour, dès que l'occasion s'en présenterait: quand elle fut prête à enfanter, elle produisit une fille, une fille qui dansait. Et le roi, qui tenait Jean pour un homme juste et saint, qui le révérait, qui le craignait à cause du Seigneur - même s'il ne lui obéissait pas -, après qu'on lui eût demandé la tête de Jean sur un plat, le roi fut contristé. Mais à cause du serment, et à cause de la présence des convives, il dépêcha un garde, et il exécuta son serment. Ce passage, frères bien-aimés, nous incite, dans l'intérêt de votre vie et de votre conduite morale, à vous livrer quelques réflexions au sujet du serment. Le faux serment n'est pas un péché véniel; au contraire, prêter un faux serment est un péché si grave, que c'est pour nous éviter l'inculpation de faux serment que le Seigneur a interdit tout serment.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Misit Heródes rex manus ac ténuit Ioánnem, et vinxit eum in cárcerem, quia metuébat eum propter Herodiádem, * Quam túlerat fratri suo Philíppo uxórem. V/. Arguébat Heródem Ioánnes, propter Herodiádem, * Quam. V/. Glória Patri. * Quam.</la><fr> R/. Le roi Hérode avait mis la main sur Jean pour le faire arrêter, ligoter, conduire en prison; il en avait peur, en effet, à cause d'Hérodiade, * L'épouse qu'il avait prise à son frère Philippe. V/. Jean réfutait Hérode, à cause d'Hérodiade, * L'épouse. V/. Gloire au Père. * L'épouse.</fr></ligne></liturgia>
