<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="1"><la> Postquam impléti sunt dies purgatiónis eórum secúndum legem Móysis, tulérunt Iesum paréntes eius in Hierosólymam, ut sísterent Dómino, sicut scriptum est in lege Dómini: Omne masculínum adapériens vulvam sanctum Dómino vocábitur. Et réliqua.</la><fr> Quand arriva le jour fixé par la loi de Moïse pour la purification, les parents de Jésus le portèrent à Jérusalem pour le présenter au Seigneur, selon ce qui est écrit dans la Loi: Tout premier-né de sexe masculin sera consacré au Seigneur. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 1 in Purificatione sanctæ Mariæ, 1-2: EC 4, 334-335)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hodie templi Dóminum in templum Dómini Virgo mater indúcit, Ioseph quoque sistit Dómino, non suum, sed eius Fílium diléctum, in quo ei bene complácuit. Agnóscit iustus quem exspectábat, Anna quoque vídua confitétur. Ab his quáttuor primo hodiérna procéssio celebráta est, quæ póstmodum exsultatióne univérsæ terræ in omni loco et ab omni gente celebrarétur.</la><fr> En ce jour, la Vierge mère introduit le Seigneur du temple dans le temple du Seigneur, et Joseph aussi présente non pas son propre fils au Seigneur, mais ce fils en qui Dieu a mis toute sa faveur. Un juste reconnaît celui qu'il attendait, et une veuve, Anne, à son tour le confesse. À eux quatre, ils ont inauguré la procession d'aujourd'hui, laquelle, par la suite, serait célébrée en tout lieu et par toutes les nations, dans l'exultation de la terre entière.</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Nunc dimíttis, Dómine, servum tuum in pace, * Quia vidérunt óculi mei salutáre tuum. V/. Lumen ad revelatiónem géntium et glóriam plebis tuæ Israel. * Quia.</la><fr> R/. Maintenant, ô Maître, tu peux laisser ton serviteur s'en aller dans la paix, * Car mes yeux ont vu ton salut. V/. Lumière pour éclairer les nations païennes, et gloire d'Israël ton peuple. * Car.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="7"><la> Nec sane mirum, si tunc parva fuit procéssio, quandóquidem parvus erat qui suscipiebátur. Nullum ibi locum peccátor hábuit: omnes iusti, omnes sancti, omnes fuére perfécti. Sed numquid hos tantum salvábis, Dómine? Crescat corpus, crescat et miserátio. Hómines et iuménta salvábis, Dómine, cum multiplicáveris misericórdiam tuam, Deus.</la><fr> Il n'y a pas à s'étonner si, alors, la procession fut petite, puisque c'était un petit enfant qu'on accueillait. En elle, point de place pour le pécheur: tous les quatre étaient justes, tous ils étaient saints, tous parfaits. Ton salut, Seigneur, se limitera-t-il à ces quatre? Grandisse le corps, et grandisse aussi la compassion! Tu sauveras, Seigneur, les hommes et les bêtes, lorsque tu auras déployé ta miséricorde, ô Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Hódie María Virgo púerum offert in templum, quem Símeon senex accépit in bráchiis; * Et Anna vídua Christum agnóvit advenísse in terris. V/. Magnum hereditátis mystérium: Christus homo factus pro nobis ingréditur in templum. * Et Anna.</la><fr> R/. Aujourd'hui la Vierge Marie présente l'enfant au temple pour l'offrir à Dieu, et le vieillard Syméon le prend dans ses bras; * Aujourd'hui Anne, la veuve, reconnaît que le Messie est venu sur la terre. V/. Ô mystère grandiose de notre filiation: le Messie fait homme pour nous entre dans le temple! * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> In secúnda iam processióne preunt turbæ, turbæ sequúntur; nec Virgo portat, sed aséllus. Néminem ítaque dedignátur, nec ipsos qui computruérunt tamquam iuménta in stércore suo: non dedignátur, inquam, sed si apostólica vestiménta non desint, si doctrína eórum, si morum iustítia, si obœdiéntia, si cáritas coopériat multitúdinem peccatórum, ex hoc iam processiónis suæ glória non censébit indígnos. Magis vero et ipsam, quæ tam paucis colláta vidétur, nobis quoque ab ipso inveníre est reservátam. Quidni reserváret pósteris, quam et prærogávit antíquis?</la><fr> Dans la seconde procession, ce sont déjà les foules qui le précèdent et les foules qui le suivent. Et ce n'est plus la Vierge qui le porte, mais un âne. Il ne dédaigne personne, pas même ceux qui croupissent dans le péché, comme les animaux dans leur fange; non, il ne les dédaigne pas, et si les apôtres étendent là leurs habits, si leur doctrine, leur justice, leur obéissance, leur charité couvrent la multitude des péchés, il ne les réputera pas indignes de l'honneur de marcher avec lui. Plus encore: la gloire même qui fut donnée au si petit nombre de la première procession nous est réservée, à nous aussi, près de lui. Pourquoi, s'il en a fait don aux ancêtres, ne se réserverait-il pas de l'offrir aussi à leurs descendants?</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Vidéte miráculum Matrem Dómini: concépit virgo, viríle ignórans consórtium; stans oneráta nóbili ónere María, * Et matrem se lætam cognóscit, quæ se nescit uxórem. V/. Virgo concépit et virgo péperit, et post partum virgo permánsit. * Et.</la><fr> R/. Voyez le prodige qu'est la Mère du Seigneur: vierge, elle conçoit, ne connaissant point d'homme; Marie soutient le poids d'un noble fardeau, * Elle éprouve la joie d'être mère, alors qu'elle se sait inépousée. V/. Vierge, elle conçoit, et vierge, elle enfante; et, après la naissance, elle reste vierge. * Elle éprouve.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="13"><la> David, rex et prophéta, exsultávit ut vidéret diem istum; vidit et gavísus est. Alióquin si non víderat, unde psallébat: Suscépimus, inquit, Deus, misericórdiam tuam in médio templi tui? Suscépit hanc misericórdiam Dómini David, suscépit Símeon, suscépimus et nos, et quicúmque sunt præordináti ad vitam; síquidem Christus heri, et hódie, et in ætérnum. In médio enim templi misericórdia est, non in ángulo aut diversório, quia non est personárum accéptio apud Deum.</la><fr> David, roi et prophète, exulta à la perspective de voir ce jour; il l'a vu et s'est réjoui. S'il ne l'avait pas vu, comment aurait-il pu chanter dans un psaume: Dieu, nous avons reçu ta miséricorde au milieu de ton temple? Cette miséricorde du Seigneur, David l'a reçue; Syméon aussi, et nous à notre tour, avec tous ceux qui sont destinés à la vie. Car le Christ est le même hier, aujourd'hui et pour l'éternité. De fait, c'est au milieu du temple que se trouve la miséricorde, et non dans un angle ou une annexe: Dieu ne fait pas de favoritisme.</fr></ligne><ligne id="14"><la> R/. Gaude, María Virgo: cunctas hæreses sola interemísti, quæ Gabriélis archángeli dictis credidísti, * Dum virgo Deum et hóminem genuísti, et post partum virgo invioláta permansísti. V/. Gabriélem archángelum crédimus divínitus te esse affátum; úterum tuum de Spíritu Sancto crédimus imprægnátum, * Dum. V/. Glória Patri. * Dum.</la><fr> R/. Réjouis-toi, Vierge Marie: toi seule as triomphé de toute hérésie, car tu as cru aux paroles dites par l'archange Gabriel, * Toi qui, vierge, es devenue mère du Dieu-homme, et, après l'enfantement, es demeurée vierge. V/. Nous croyons que l'archange Gabriel t'a parlé de la part de Dieu; nous croyons que ton sein fut imprégné par l'Esprit de Dieu, * Toi qui. V/. Gloire au Père. * Toi qui.</fr></ligne></liturgia>
