<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancto Cyríllo Hierosolymitáno epíscopo attribútis (Hom. in occursum Dómini, 1.3.5.15: PG 33, 1187-1194.1202)</la><fr>Homélie attribuée à saint Cyrille de Jérusalem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Gaude ádmodum, fília Sion, prdica gáudium, fília Ierúsalem. Chóreas age, pópule civitátis Dei. Saltáte, portæ et muri Sion, ac terra univérsa; ac turbæ, circumplectímini Siónem, Dei in ea advéntum vidéntes.</la><fr> Réjouis-toi, fille de Sion, pousse des cris de joie, fille de Jérusalem. Forme des chœurs et danse, peuple de la cité de Dieu. Bondissez, portes et murailles de Sion, et toi aussi, terre entière. Foules qui voyez Dieu faire son entrée à Sion, faites le tour de ses remparts.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Suscípiens Iesum in ulnas suas Símeon, exclamávit et dixit: Tu es vere lumen ad illuminatiónem géntium * Et glóriam plebis tuæ Israel. V/. Respónsum accépit Símeon a Spíritu Sancto, non visúrum se mortem nisi prius vidéret Christum Dómini; * Et glóriam.</la><fr> R/. Ayant pris Jésus dans ses bras, Syméon s'écria: Tu es vraiment la lumière qui va illuminer les nations païennes, et * Donner gloire à ton peuple Israël! V/. Syméon avait eu révélation par l'Esprit Saint qu'il ne verrait pas la mort avant d'avoir vu le Messie du Seigneur; * Donner gloire.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Una cum Sióne, pópuli géntium lúmina præferéntes occurrámus. In templo, cum templo quod et Deus et Christus est, simul ingrediámur. Cum ángelis, angelórum cánticum alte personémus: Sanctus, sanctus, sanctus Dóminus Sábaoth. Plenum est cælum et terra glória eius. Plena sunt mundi extréma bonitáte eius; plena eius laudis univérsa creatúra; plenum omne humánum genus misericordíssimæ eius ad nos demissiónis.</la><fr> Et nous, peuples des nations, unissons-nous à Sion, allons à la rencontre du Christ en portant nos lumières. Entrons dans le temple avec celui qui est à la fois temple, Dieu et Messie. Avec les anges, chantons à pleine voix: Saint, saint, saint, le Seigneur de l'univers; le ciel et la terre sont remplis de sa gloire. Oui, les extrémités du monde sont remplies de sa bonté, toute la création est remplie de sa louange, toute l'humanité est remplie de sa condescendance.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Postquam impléti sunt dies purgatiónis eius secúndum legem Móysi, tulérunt illum in Ierúsalem ut sísterent eum Dómino, * Sicut scriptum est in lege Dómini: Quia omne masculínum adapériens vulvam, sanctum Dómino vocábitur. V/. Obtulérunt pro eo Dómino par túrturum aut duos pullos columbárum, * Sicut.</la><fr> R/. Quand arriva le jour fixé par Moïse pour la purification, les parents de Jésus le portèrent à Jérusalem pour le présenter au Seigneur, * Selon ce qui est écrit dans la Loi du Seigneur: Tout premier-né de sexe masculin sera consacré au Seigneur. V/. Ils offrirent pour lui au Seigneur un couple de tourterelles ou deux petites colombes, * Selon.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Infántem vídeo ex Béthlehem Hierosólymam ingrediéntem, nec a supérna Ierúsalem quidquam recedéntem. Infántem vídeo secúndum legis præscríptum in templo super terram hóstiam offeréntem; eúmdem vero in cælis pias universórum hóstias suscipiéntem; eúmdem inter senis bráchia secúndum assúmptæ carnis dispensatiónem; atque in cherúbicis sédibus pro divína maiestáte residéntem; eúmdem qui offerátur et sanctificétur, quique ómnia sanctíficet et puríficet. Ipse donum est, et templum ipse; ipse póntifex, et idem ara. Ipse agnus et idem ignis exsístens. Ipse holocáustum, et gládius Spíritus. Ipse pastor, et agnus ipse; idem sacríficus et sacrificátus ipse.</la><fr> Je vois l'enfant s'avancer de Bethléem vers Jérusalem, sans quitter la Jérusalem d'en-haut. Je vois l'enfant sur la terre présenter une offrande au temple selon la prescription de la loi; mais il reçoit au ciel l'adoration de toutes les créatures; je le vois porté par les bras du vieillard selon le dessein rédempteur, et dans sa majesté reposer sur le trône des chérubins. Il est offert et consacré, mais c'est lui qui consacre et purifie toutes choses; il est l'offrande et il est aussi le temple; il est le prêtre et il est aussi l'autel. Il est l'agneau et il est le feu subsistant. Il est l'holocauste et il est le glaive de l'Esprit. Il est le pasteur et il est l'agneau; il est le sacrificateur et aussi la victime.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Obtulérunt pro eo Dómino par túrturum aut duos pullos columbárum, * Sicut scriptum est in lege Dómini. V/. Postquam impléti sunt dies purgatiónis Maríæ, tulérunt illum in Ierúsalem ut sísterent eum Dómino, * Sicut.</la><fr> R/. Ils offrirent pour lui au Seigneur un couple de tourterelles ou deux petites colombes, * Selon ce qui est écrit dans la Loi du Seigneur. V/. Quand arriva le jour fixé pour la purification de Marie, les parents de Jésus le portèrent à Jérusalem pour le présenter au Seigneur, * Selon.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Idcírco veníte et vos, Christi et Dei amatóres. In Dómini ac heri nostri occúrsum spléndidi omnes ac puri occurrámus, non legáli ritu, sed spiritáli parátu. Sic hódie nítidi nítide lámpades perornémus: sic tamquam lucis fílii, céreos Christo vero lúmini afferámus; síquidem ille lumen ad revelatiónem géntium mundo appáruit.</la><fr> Venez tous, vous qui aimez le Christ, vous qui aimez Dieu. Accourons à la rencontre de notre Seigneur et de notre roi, purifiés et éclatants de lumière, non pour obéir à la Loi, mais poussés par l'Esprit. Oui, aujourd'hui, préparons des lampes brillantes et, comme des fils de lumière, offrons des cierges au Christ, lumière véritable, car il s'est manifesté au monde, lui, la lumière qui doit éclairer les nations païennes.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cum indúcerent púerum Iesum paréntes eius, accépit eum Símeon in ulnas suas, et benedíxit Deum et dixit: * Nunc dimíttis, Dómine, servum tuum in pace. V/. Quia vidérunt óculi mei salutáre tuum quod parásti ante fáciem ómnium populórum. * Nunc. V/. Glória Patri. * Nunc.</la><fr> R/. Comme ses parents apportaient Jésus dans le temple, Syméon le prit dans ses bras, et il bénit Dieu en disant: * Maintenant, ô Maître, tu peux laisser ton serviteur s'en aller dans la paix. V/. Car mes yeux ont vu ton salut que tu as préparé à la face de tous les peuples. * Maintenant. V/. Gloire au Père. * Maintenant.</fr></ligne></liturgia>
