<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Exodi</la><fr>Du livre de l'Exode</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Locútus est Dóminus ad Móysen dicens: " Sanctífica mihi omne primogénitum quod áperit vulvam in fíliis Israel, tam de homínibus quam de iuméntis: mea sunt enim ómnia. " Et ait Móyses ad pópulum: " Cum introdúxerit te Dóminus in terram Chananæi sicut iurávit tibi et pátribus tuis, et déderit tibi eam, separábis omne, quod áperit vulvam, Dómino et quod primitívum est in pecóribus tuis; quidquid habúeris masculíni sexus, consecrábis Dómino ".</la><fr> Le Seigneur parla à Moïse et lui dit: " Consacre-moi tout premier-né, prémices du sein maternel, parmi les Israélites. Homme ou animal, il est à moi. " Moïse dit au peuple: " Quand le Seigneur t'aura fait entrer dans le pays des Cananéens, comme il te l'a juré ainsi qu'à tes pères, et qu'il te l'aura donné, tu céderas au Seigneur tout être sorti le premier du sein maternel et toute la première portée des bêtes qui t'appartiennent: les mâles sont au Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adórna thálamum tuum, Sion, et súscipe Regem Christum! * Quem virgo concépit, virgo péperit; virgo post partum, quem génuit, adorávit. V/. Accípiens Símeon púerum in mánibus, grátias agens benedíxit Dóminum; * Quem virgo.</la><fr> R/. Ô Sion, orne la chambre de tes noces pour y recevoir ton Roi, le Christ! * Lui qu'une vierge conçut, qu'une vierge enfanta; qu'une vierge, après l'enfantement, adora. V/. Syméon ayant reçu l'enfant dans ses mains, rendit grâce en bénissant le Seigneur; * Lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Primogénitum ásini mutábis ove; quod, si non redémeris, interfícies. Omne autem primogénitum hóminis de fíliis tuis prétio rédimes. "</la><fr> "Les premiers ânons mis bas, tu les rachèteras par une tête de petit bétail. Si tu ne les rachètes pas, tu leur briseras la nuque, mais tous les premiers-nés de l'homme, parmi tes fils, tu les rachèteras. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Senex púerum portábat, puer autem senem regébat. * Quem virgo concépit, virgo péperit; virgo post partum, quem génuit, adorávit. V/. Accípiens Símeon púerum in mánibus, grátias agens benedíxit Dóminum; * Quem virgo.</la><fr> R/. Le vieillard portait l'enfant, mais c'est l'enfant qui menait le vieillard. * Lui, le Christ, qu'une vierge conçut, qu'une vierge enfanta; qu'une vierge, après l'enfantement, adora. V/. Syméon ayant reçu l'enfant dans ses mains, rendit grâce en bénissant le Seigneur; * Lui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> "Cumque interrogáverit te fílius tuus cras dicens: " Quid est hoc? ", respondébis ei: " In manu forti edúxit nos Dóminus de Ægýpto, de domo servitútis. Nam, cum indurátus esset phárao et nollet nos dimíttere, occídit Dóminus omne primogénitum in terra Ægýpti, a primogénito hóminis usque ad primogénitum iumentórum; idcírco ímmolo Dómino omne quod áperit vulvam masculíni sexus, et ómnia primogénita filiórum meórum rédimo." "</la><fr> "Lorsque ton fils te demandera demain: "Que signifie ceci?" Tu lui diras: "C'est par la force de sa main que le Seigneur nous a fait sortir d'Égypte, de la maison de servitude. Comme Pharaon s'entêtait à ne pas nous laisser partir, le Seigneur fit périr tous les premiers-nés au pays d'Égypte, aussi bien les premiers-nés des hommes que les premiers-nés du bétail. C'est pourquoi je sacrifie au Seigneur tout mâle sorti le premier du sein maternel et je rachète tout premier-né de mes fils." "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Símeon, iustus et timorátus, exspéctans redemptiónem Israel, * Et Spíritus Sanctus erat in eo. V/. Respónsum accéperat Símeon a Spíritu Sancto, non visúrum se mortem nisi prius vidéret Christum Dómini. * Et Spíritus.</la><fr> R/. Syméon, homme juste et religieux, attendait la Rédemption d'Israël, * Et l'Esprit Saint était sur lui. V/. L'Esprit Saint lui avait révélé qu'il ne verrait pas la mort avant d'avoir vu le Messie du Seigneur. * Et l'Esprit.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> "Erit ígitur quasi signum in manu tua et quasi appénsum quid ob recordatiónem inter óculos tuos, eo quod in manu forti edúxit nos Dóminus de Ægýpto. "</la><fr> "Ce sera pour toi un signe sur ta main, un bandeau sur ton front, car c'est par la force de sa main que le Seigneur nous a fait sortir d'Égypte. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Respónsum accéperat Símeon a Spíritu Sancto, non visúrum se mortem nisi vidéret Christum Dómini. Et benedíxit Deum et dixit: Nunc dimíttis servum tuum in pace, * Quia vidérunt óculi mei salutáre tuum, Dómine. V/. Lumen ad revelatiónem géntium et glóriam plebis tuæ Israel. *  Quia. V/. Glória Patri. *  Quia.</la><fr> R/. Syméon avait eu révélation par l'Esprit Saint qu'il ne verrait pas la mort avant d'avoir vu le Messie du Seigneur. Et il bénit Dieu en disant: Maintenant, tu peux laisser ton serviteur s'en aller dans la paix, * car mes yeux ont vu ton salut, Seigneur. V/. Lumière pour éclairer les nations païennes, et gloire d'Israël ton peuple. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
