<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo Caillau-Saint-Yves 2, 6,1-2: PLS 2, 424-425)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Certe Ecclésia Christi non ámbigit quod martyr sit Ioánnes. Et ante passiónem Dómini martýrium méruit: ante natus, ante passus; non tamen salútis auctor, sed iúdicis præcúrsor. Præíbat enim ante Dóminum, sumens ipse obséquium húmile, dans altitúdinem cælésti magístro.</la><fr> Pour l'Église du Christ, il ne fait aucun doute que Jean Baptiste soit un martyr. C'est avant la passion du Christ qu'il a mérité la grâce du martyre: il était né avant le Christ, il a souffert avant lui. Non pas qu'il soit l'auteur du salut, mais il est le précurseur du juge. Il lui revenait de précéder le Seigneur: il s'est acquitté humblement de son service, il a rendu toute la gloire au maître venu d'en haut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Unde dícimus mártyrem esse Ioánnem? Numquid a persecutóribus christianórum comprehénsus, addúctus, interrogátus, Christum conféssus, et passus est? Hoc enim céteri mártyres post Christi passiónem possunt dici. Iste ergo unde martyr? Quia decollátus est? Non enim facit mártyrem pœna, sed causa. Quia offéndit poténtem mulíerem? Unde offéndit? Qua de re offéndit? Dicéndo verum regi, márito eius facto, quia non licéret ei habére uxórem fratris sui. Véritas ódium méruit, et ódium meréndo ad passiónem coronámque pervénit. Hi sunt fructus futúri sæculi. Saltat dénique luxúria, et damnátur innocéntia; sed ab homínibus damnátur, a Deo omnipoténte coronátur.</la><fr> Mais pourquoi donnons-nous à Jean le titre de martyr? Est-ce par les persécuteurs des chrétiens qu'il a été arrêté, cité en jugement, interrogé? A-t-il confessé le Christ? Est-il mort pour lui? Voilà ce qu'ont fait, après la passion du Christ, les autres martyrs. Mais lui? Pourquoi est-il martyr? Parce qu'il a été décapité? Non, ce n'est pas le supplice qui fait le martyr, mais la cause qu'il soutient. Est-ce pour s'être attiré la haine d'une femme toute-puissante? Mais pourquoi cette haine? Parce qu'il disait la vérité au roi, devenu son mari: Il ne t'est pas permis de prendre la femme de ton frère. La vérité a suscité la haine, et en suscitant la haine, elle en est arrivée à la passion et à la couronne.  Telle est la loi des récoltes pour le royaume à venir. En résumé, la luxure danse, l'innocence est condamnée; mais elle est condamnée par les hommes, et couronnée par le Dieu tout-puissant.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nemo ergo dicat: "Non possum esse martyr, quia persecútio non est christiánis." Audis quia Ioánnes martýrium tulit; et, si verum consíderes, pro Christo mórtuus est. "Quómodo, inquis, pro Christo, qui non est interrogátus de Christo, nec coáctus negáre Christum?" Audi ipsum Christum dicéntem: Ego sum via, véritas et vita. Si Christus est véritas, pro Christo pátitur quisquis pro veritáte damnátur, et legítime coronátur. Nemo ergo se excúset: ómnia témpora patent martýribus.</la><fr> Que personne ne dise: " Je ne puis être martyr, car il n'y a pas de persécutions contre les chrétiens. "  Tu as entendu que Jean a remporté la couronne du martyre; et si tu fais bien attention, tu verras qu'il est mort pour le Christ. " Comment, répliques-tu, il est mort pour le Christ? Mais on ne l'a pas interrogé sur le Christ, on ne l'a pas forcé à nier le Christ! " Écoute le Christ déclarer lui-même: Je suis le chemin, la vérité et la vie. Si le Christ est la vérité, c'est pour le Christ que souffre tout homme condamné pour la vérité, et c'est en toute justice qu'il reçoit la couronne. Que personne donc ne s'excuse: toutes les époques sont ouvertes aux martyrs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Puéllæ saltánti imperávit mater: Nihil áliud petas, nisi caput Ioánnis Baptístæ. * Et contristátus est rex propter iusiurándum, et propter simul discumbéntes. V/. Quæ, cum exísset, dixit matri suæ: Quid petam? At illa dixit: Caput Ioánnis Baptístæ. * Et contristátus est. V/. Glória Patri. * Et contristátus est.</la><fr> R/. À la jeune danseuse, la mère donna cette consigne: Tu n'as qu'une chose à demander, la tête de Jean le Baptiste. * Et le roi en fut contristé, à cause du serment, et à cause de la présence de tous les convives. V/. Comme elle était sortie pour dire à sa mère: Que vais-je demander? Hérodiade répondit: La tête de Jean le Baptiste. * Et le roi. V/. Gloire au Père. * Et le roi.</fr></ligne></liturgia>
