<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Postquam impléti sunt dies purgatiónis eórum secúndum legem Móysis, tulérunt Iesum paréntes eius in Hierosólymam, ut sísterent Dómino, sicut scriptum est in lege Dómini: Omne masculínum adapériens vulvam sanctum Dómino vocábitur. Et réliqua.</la><fr> Quand arriva le jour fixé par la loi de Moïse pour la purification, les parents de Jésus le portèrent à Jérusalem pour le présenter au Seigneur, selon ce qui est écrit dans la Loi: Tout premier-né de sexe masculin sera consacré au Seigneur. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 128, 2-4: PL 39, 1998)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sic olim prædíctum est: " Mater " Sion dicet: Homo et homo factus est in ea, et ipse fundávit eam Altíssimus. O omnipoténtia nascéntis! O magnificéntia de cælo ad terram descendéntis! Adhuc in útero portabátur; et ex útero matris a Ioánne Baptísta salutabátur. In templo præsentabátur; et a Simeóne sene famóso, annóso, probáto, coronáto agnoscebátur.</la><fr> Autrefois, il y eut cette prédiction: À Sion, l'on dit: " Mère! ", car un homme y est né. Et lui, le Très-Haut, il l'a fondée. Ô toute-puissance du nouveau-né! Ô magnificence de celui qui descend du ciel sur terre! Encore porté dans le sein maternel, il est salué par Jean-Baptiste du sein de sa mère. On le présente au temple, et Siméon, ce vieillard chargé de renom, d'années, de mérite et d'honneurs, le reconnaît.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Nunc dimíttis, Dómine, servum tuum in pace, * Quia vidérunt óculi mei salutáre tuum. V/. Lumen ad revelatiónem géntium et glóriam plebis tuæ Israel. * Quia.</la><fr> R/. Maintenant, ô Maître, tu peux laisser ton serviteur s'en aller dans la paix, * Car mes yeux ont vu ton salut. V/. Lumière pour éclairer les nations païennes, et gloire d'Israël ton peuple. * Car.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tunc cognóvit, tunc adorávit, tunc dixit: Nunc, Dómine, dimíttis servum tuum in pace; quóniam vidérunt óculi mei salutáre tuum. Differebátur exíre de sæculo, ut vidéret natum per quem cónditum est sæculum. Agnóvit infántem senex, factus est in púero puer. Innovátus est in ætáte, qui plenus erat pietáte. Símeon senex ferébat Christum infántem; Christus regébat Simeónis senectútem.</la><fr> Alors il le connut, alors il l'adora, alors il s'écria: Maintenant, ô Maître, tu laisses ton serviteur s'en aller dans la paix, car mes yeux ont vu ton salut. Son départ de ce monde était différé pour qu'il puisse voir parmi nous celui qui a créé le monde. Le vieillard reconnut le petit enfant et en lui il devint enfant. Il est renouvelé dans son âge, celui qui débordait de piété. Le vieillard Siméon portait le Christ enfant; le Christ guidait la vieillesse de Siméon.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Hódie María Virgo púerum offert in templum, quem Símeon senex accépit in bráchiis; * Et Anna vídua Christum agnóvit advenísse in terris. V/. Magnum hereditátis mystérium: Christus homo factus pro nobis ingréditur in templum. * Et Anna.</la><fr> R/. Aujourd'hui la Vierge Marie présente l'enfant au temple pour l'offrir à Dieu, et le vieillard Syméon le prend dans ses bras; * Aujourd'hui Anne, la veuve, reconnaît que le Messie est venu sur la terre. V/. Ô mystère grandiose de notre filiation: le Messie fait homme pour nous entre dans le temple! * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Dictum ei fúerat a Dómino quod non gustáret mortem, nisi vidéret Christum Dómini natum. Natus est Christus; et implétum est desidérium senis in mundi ipsíus senectúte. Ipse ad senem hóminem venit, qui mundum inveterátum invénit. In isto quidem sæculo diu esse nolébat; et Christum in hoc sæculo vidére cupiébat, cantans cum Prophéta et dicens: Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam, et salutáre tuum da nobis.</la><fr> Il lui avait été révélé par le Seigneur qu'il ne verrait pas la mort avant d'avoir vu le Messie du Seigneur. Le Christ naît; et à l'heure de la vieillesse du monde le désir du vieillard s'accomplit. Il vient à la rencontre de l'homme dans sa vieillesse, celui qui a trouvé le monde vieilli. Il ne voulait pas, cet homme, demeurer longtemps dans ce siècle, mais il désirait en ce siècle voir le Christ, il chantait avec le Prophète: Fais-nous voir, Seigneur, ton amour, que nous soit donné ton salut!</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Vidéte miráculum Matrem Dómini: concépit virgo, viríle ignórans consórtium; stans oneráta nóbili ónere María, * Et matrem se lætam cognóscit, quæ se nescit uxórem. V/. Virgo concépit et virgo péperit, et post partum virgo permánsit. * Et.</la><fr> R/. Voyez le prodige qu'est la Mère du Seigneur: vierge, elle conçoit, ne connaissant point d'homme; Marie soutient le poids d'un noble fardeau, * Elle éprouve la joie d'être mère, alors qu'elle se sait inépousée. V/. Vierge, elle conçoit, et vierge, elle enfante; et, après la naissance, elle reste vierge. * Elle éprouve.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Denique, ut novéritis ita esse istíus lætítiam, conclúsit dicens: Nunc dimíttis servum tuum in pace; quia vidérunt óculi mei salutáre tuum. Prophétæ cecinérunt Conditórem cæli et terræ in terra cum homínibus futúrum: ángelus nuntiávit Creatórem carnis et spíritus in carne ventúrum; salutávit Ioánnes ex útero in útero Salvatórem; Símeon senex Deum agnóvit infántem.</la><fr> Enfin, pour que vous puissiez savoir quelle fut sa joie, il conclut en disant: Maintenant, tu laisses ton serviteur s'en aller dans la paix, car mes yeux ont vu ton salut. D'avance les prophètes ont chanté la présence parmi les hommes, sur la terre, de celui qui a fait le ciel et la terre. D'avance, l'ange annonça l'avènement, dans la chair, du Créateur de la chair et de l'esprit. Jean, de sein maternel à sein maternel, salua le Sauveur. Le vieillard Siméon reconnut un Dieu enfant.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gaude, María Virgo: cunctas hæreses sola interemísti, quæ Gabriélis archángeli dictis credidísti, * Dum virgo Deum et hóminem genuísti, et post partum virgo invioláta permansísti. V/. Gabriélem archángelum crédimus divínitus te esse affátum; úterum tuum de Spíritu Sancto crédimus imprægnátum, * Dum. V/. Glória Patri. * Dum.</la><fr> R/. Réjouis-toi, Vierge Marie: toi seule as triomphé de toute hérésie, car tu as cru aux paroles dites par l'archange Gabriel, * Toi qui, vierge, es devenue mère du Dieu-homme, et, après l'enfantement, es demeurée vierge. V/. Nous croyons que l'archange Gabriel t'a parlé de la part de Dieu; nous croyons que ton sein fut imprégné par l'Esprit de Dieu, * Toi qui.   V/. Gloire au Père. * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="16"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne></liturgia>
