<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Postquam impléti sunt dies purgatiónis eórum secúndum legem Móysis, tulérunt Iesum paréntes eius in Hierosólymam, ut sísterent Dómino, sicut scriptum est in lege Dómini: Omne masculínum adapériens vulvam sanctum Dómino vocábitur. Et réliqua.</la><fr> Quand arriva le jour fixé par la loi de Moïse pour la purification, les parents de Jésus le portèrent à Jérusalem pour le présenter au Seigneur, selon ce qui est écrit dans la Loi: Tout premier-né de sexe masculin sera consacré au Seigneur. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam (Hom. 15, 2-5: SC 87, 234-236)</la><fr>Homélie d'Origène sur saint Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Consideráte, quanta dispensátio præcésserit, ut Fílium Dei Símeon mererétur tenére. Primum respónsum a Sancto Spíritu accéperat non eum vidére mortem nisi prius vidísset Christum Dómini. Deínde non fortúitu ac simplíciter ingréssus est templum, sed venit ad templum in Spíritu Dei. Quotquot enim Spíritu Dei ducúntur, hi fílii Dei sunt. Spíritus ígitur Sanctus eum duxit in templum.</la><fr> Considérez combien tout a été préparé à l'avance pour que Siméon ait mérité de tenir le Fils de Dieu. Il avait reçu d'abord l'assurance de l'Esprit Saint qu'il ne verrait pas la mort avant d'avoir vu le Christ du Seigneur. Puis ce n'est pas par hasard et tout bonnement qu'il est entré dans le temple, mais il vint au temple sous la conduite de l'Esprit de Dieu, car tous ceux qui sont conduits par l'Esprit de Dieu sont fils de Dieu. L'Esprit Saint le conduisit donc au temple.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Nunc dimíttis, Dómine, servum tuum in pace, * Quia vidérunt óculi mei salutáre tuum. V/. Lumen ad revelatiónem géntium et glóriam plebis tuæ Israel. * Quia.</la><fr> R/. Maintenant, ô Maître, tu peux laisser ton serviteur s'en aller dans la paix, * Car mes yeux ont vu ton salut. V/. Lumière pour éclairer les nations païennes, et gloire d'Israël ton peuple. * Car.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tu quoque si vis tenére Iesum et amplexári mánibus et dignus fíeri exíre de cárcere, omni labóre nítere ut ducem hábeas Spíritum, veniásque ad templum Dei. Ecce nunc stas in templo Dómini Iesu, hoc est in Ecclésia eius; hoc est templum e vivis lapídibus exstrúctum. Stas autem in templo Dómini quando vita tua et conversátio Ecclésiæ fúerit appellatióne digníssima.</la><fr> Toi aussi, si tu veux tenir Jésus, le serrer dans tes mains et mériter de sortir de prison, fais tous tes efforts pour te laisser guider par l'Esprit et venir au temple de Dieu. Et voici que maintenant tu te tiens dans le temple du Seigneur Jésus, c'est-à-dire dans son Église, le temple construit de pierres vives. Tu es dans le temple du Seigneur quand ta vie et ta conduite sont vraiment dignes du nom qui désigne l'Église.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Hódie María Virgo púerum offert in templum, quem Símeon senex accépit in bráchiis; * Et Anna vídua Christum agnóvit advenísse in terris. V/. Magnum hereditátis mystérium: Christus homo factus pro nobis ingréditur in templum. * Et Anna.</la><fr> R/. Aujourd'hui la Vierge Marie présente l'enfant au temple pour l'offrir à Dieu, et le vieillard Syméon le prend dans ses bras; * Aujourd'hui Anne, la veuve, reconnaît que le Messie est venu sur la terre. V/. Ô mystère grandiose de notre filiation: le Messie fait homme pour nous entre dans le temple! * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Si véneris in spíritu ad templum, invénies párvulum Iesum, levábis illum bráchiis tuis et dices: Nunc dimíttis servum tuum, Dómine, in pace secúndum verbum tuum. Simúlque atténde quod solutióni et dimissióni pax áddita sit. Quis est qui moriátur in pace, nisi ille qui habet pacem Dei, quæ omnem sensum súperat custodítque cor possessóris sui?</la><fr> Si c'est en esprit que tu es venu au temple, tu trouveras l'enfant Jésus, tu l'élèveras dans tes bras et tu diras: C'est maintenant, Seigneur, que tu laisses ton serviteur s'en aller en paix selon ta parole. Et remarque en même temps que la paix s'ajoute à l'affranchissement et à la délivrance. Qui peut mourir dans la paix, sinon celui qui possède la paix de Dieu, paix qui surpasse toute intelligence et qui garde le cœur de qui la possède?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Vidéte miráculum Matrem Dómini: concépit virgo, viríle ignórans consórtium; stans oneráta nóbili ónere María, * Et matrem se lætam cognóscit, quæ se nescit uxórem. V/. Virgo concépit et virgo péperit, et post partum virgo permánsit. * Et.</la><fr> R/. Voyez le prodige qu'est la Mère du Seigneur: vierge, elle conçoit, ne connaissant point d'homme; Marie soutient le poids d'un noble fardeau, * Elle éprouve la joie d'être mère, alors qu'elle se sait inépousée. V/. Vierge, elle conçoit, et vierge, elle enfante; et, après la naissance, elle reste vierge. * Elle éprouve.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quis est qui de sæculo isto recédit in pace, nisi is qui intéllegit quod Deus erat in Christo mundum reconcílians sibi, nihílque inimícum habet et adversárium Dei, sed omnem pacem atque concórdiam bonis in se opéribus assúmpsit? Ut ígitur et nos stantes in templo et tenéntes Dei Fílium amplexantésque eum, digni remissióne et profectióne ad melióra simus, orémus omnipoténtem Deum, orémus et ipsum párvulum Iesum, quem álloqui et tenére desiderámus in bráchiis.</la><fr> Qui peut quitter ce monde dans la paix, sinon celui qui comprend que Dieu était dans le Christ et s'y réconciliait le monde, celui qui n'entretient ni inimitié ni opposition à l'égard de Dieu, mais qui est parvenu par ses bonnes œuvres à la plénitude de la paix et de la concorde? Afin que nous aussi, debout dans le temple, tenant le Fils de Dieu et le serrant dans nos bras, nous soyons dignes d'être libérés et de partir vers des réalités meilleures, prions le Dieu tout-puissant, prions aussi l'enfant Jésus lui-même, avec qui nous désirons converser, en le tenant dans nos bras.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gaude, María Virgo: cunctas hreses sola interemísti, quæ Gabriélis archángeli dictis credidísti, * Dum virgo Deum et hóminem genuísti, et post partum virgo invioláta permansísti. V/. Gabriélem archángelum crédimus divínitus te esse affátum; úterum tuum de Spíritu Sancto crédimus imprægnátum, * Dum. V/. Glória Patri. * Dum.</la><fr> R/. Réjouis-toi, Vierge Marie: toi seule as triomphé de toute hérésie, car tu as cru aux paroles dites par l'archange Gabriel, * Toi qui, vierge, es devenue mère du Dieu-homme, et, après l'enfantement, es demeurée vierge. V/. Nous croyons que l'archange Gabriel t'a parlé de la part de Dieu; nous croyons que ton sein fut imprégné par l'Esprit de Dieu, * Toi qui. V/. Gloire au Père. * Toi qui.</fr></ligne></liturgia>
