<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo  nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula secúnda beáti Pauli apóstoli ad Corínthios   3, 7 - 4, 6</la><fr>De la seconde lettre de saint Paul aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres: Si ministrátio mortis lítteris deformáta in lapídibus fuit in glória, ita ut non possent inténdere fílii Israel in fáciem Móysis propter glóriam vultus eius, quæ evacuátur, quómodo non magis ministrátio Spíritus erit in glória? Nam si ministérium damnatiónis glória est, multo magis abúndat ministérium iustítiæ in glória. Nam nec glorificátum est, quod cláruit in hac parte, propter excelléntem glóriam; si enim quod evacuátur per glóriam est, multo magis quod manet in glória est.</la><fr> Si le ministère de la mort, gravé en lettres sur des pierres, a été entouré d'une telle gloire que les fils d'Israël ne pouvaient fixer les yeux sur le visage de Moïse à cause de la gloire de son visage, pourtant passagère, comment le ministère de l'Esprit n'en aurait-il pas davantage? Si en effet le ministère de la condamnation fut glorieux, combien plus le ministère de la justice l'emporte-t-il en gloire! Non, si de ce point de vue, on la compare à cette gloire suréminente, la gloire de ce premier ministère n'en fut pas une. Car, si ce qui était passager s'est manifesté dans la gloire, combien plus ce qui demeure sera-t-il glorieux!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Assúmptis hódie Dóminus Iesus tribus discípulis, montem ut oráret súbiit excélsum; solúsque orans, coram eis transfigurátus est; * Faciésque eius ut sol resplénduit, ac vestiménta eius ut nix facta sunt cándida. V/. Ut autem testimónium habéret a Lege et Prophétis, hinc inde cum eo Móyses et Elías visi sunt in maiestáte. * Faciésque.</la><fr> R/. Le Seigneur Jésus, aujourd'hui, prend avec lui trois disciples et gravit une montagne élevée, pour y prier; pendant qu'il priait seul, devant eux il fut transfiguré; * Sa face devint resplendissante comme le soleil, et ses vêtements, éblouissants de blancheur comme la neige. V/. Et pour qu'il ait le témoignage de la Loi et des Prophètes, près de lui, de part et d'autre, Moïse et Élie apparurent en majesté. * Sa face.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Habéntes ígitur talem spem multa fidúcia útimur, et non sicut Móyses: ponébat velámen super fáciem suam, ut non inténderent fílii Israel in finem illíus, quod evacuátur. Sed obtúsi sunt sensus eórum. Usque in hodiérnum enim diem idípsum velámen in lectióne Véteris Testaménti manet non revelátum, quóniam in Christo evacuátur; sed usque in hodiérnum diem, cum légitur Móyses, velámen est pósitum super cor eórum. Quando autem convérsus fúerit ad Dóminum, aufértur velámen. Dóminus autem Spíritus est; ubi autem Spíritus Dómini, ibi libértas. Nos vero omnes reveláta fácie glóriam Dómini speculántes, in eándem imáginem transformámur a claritáte in claritátem tamquam a Dómini Spíritu.</la><fr> En possession d'une telle espérance, nous nous comportons avec beaucoup d'assurance, et non comme Moïse, qui mettait un voile sur son visage pour empêcher les fils d'Israël de voir la fin de ce qui était passager... Mais leur entendement s'est obscurci. Jusqu'à ce jour en effet, lorsqu'on lit l'Ancien Testament, ce même voile demeure. Il n'est point retiré; car c'est le Christ qui le fait disparaître. Oui, jusqu'à ce jour, toutes les fois qu'on lit Moïse, un voile est posé sur leur cœur. C'est quand on se convertit au Seigneur que le voile est enlevé. Car le Seigneur, c'est l'Esprit, et où est l'Esprit du Seigneur, là est la liberté. Et nous tous qui, le visage découvert, réfléchissons comme en un miroir la gloire du Seigneur, nous sommes transformés en cette même image, allant de gloire en gloire, comme de par le Seigneur, qui est Esprit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sicut uníus Dei Trínitas per Patris vocem, per colúmbæ descénsum, per baptizátum in Iordáne Fílium, declarátum est, * Sic eódem, hódie, transfiguráto Fílio, veráciter a Patre in monte clamátum est: Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui. V/. Legem signans Móyses, et Elías prophétias, glorificáti affuérunt glorióso Dómino, dicéntes excéssum eius quem completúrus erat in Ierúsalem. * Sic.</la><fr> R/. Comme la Trinité du Dieu Un fut manifestée par la voix du Père, par la descente de la colombe, par le baptême du Fils dans le Jourdain, * En ce jour aussi, au sujet du même Fils transfiguré, le Père, avec véracité, clamait sur la montagne: Celui-ci est mon Fils bien-aimé en qui j'ai mis tout mon amour. V/. Moïse, figurant la Loi, Élie représentant les Prophéties, étaient là, glorifiés, auprès du Seigneur en gloire. Ils parlaient de son exode qui allait se réaliser à Jérusalem. * En ce jour.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ideo habéntes hanc ministratiónem, iuxta quod misericórdiam consecúti sumus, non defícimus, sed abdicávimus occúlta dedécoris non ambulántes in astútia neque adulterántes verbum Dei, sed in manifestátione veritátis commendántes nosmetípsos ad omnem consciéntiam hóminum coram Deo.</la><fr> Voilà pourquoi, miséricordieusement investis de ce ministère, nous ne faiblissons pas, mais nous avons répudié les dissimulations de la honte, ne nous conduisant pas avec astuce et ne falsifiant pas la parole de Dieu. Au contraire, par la manifestation de la vérité, nous nous recommandons à toute conscience humaine devant Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Primogénitus pródii ex ore Patris, ego feci ut orirétur lumen in cælis, ego in altíssimis inhabitávi * Et thronus meus in colúmna nubis. V/. Priúsquam fíeret montes aut formarétur orbis terræ, a sæculo et usque in sæculum, * Et thronus.</la><fr> R/. Je suis sorti de la bouche du Père, moi, le Premier-Né de toute créature, c'est moi qui ai fait se lever la lumière dans le ciel; dans les hauteurs, j'ai dressé ma tente, * Mon trône est dans la colonne de nuée. V/. Avant que naissent les montagnes et que soient enfantés la terre et le monde, de toujours à toujours, * Mon trône.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quod si étiam velátum est evangélium nostrum, in his qui péreunt est velátum, in quibus deus huius sæculi excæcávit mentes infidélium, ut non fúlgeat illuminátio Evangélii glóriæ Christi, qui est imágo Dei. Non enim nosmetípsos prædicámus, sed Iesum Christum Dóminum; nos autem servos vestros per Iesum. Quóniam Deus qui dixit: De ténebris lux splendéscat, ipse illúxit in córdibus nostris ad illuminatiónem sciéntiæ claritátis Dei in fácie Iesu Christi.</la><fr> Que si notre Évangile demeure voilé, c'est pour ceux qui se perdent qu'il est voilé, pour les incrédules, dont le dieu de ce monde a aveuglé l'entendement afin qu'ils ne voient pas briller l'Évangile de la gloire du Christ, qui est l'image de Dieu. Ce n'est pas nous que nous prêchons, mais le Christ Jésus, Seigneur; nous ne sommes, nous, que vos serviteurs, à cause de Jésus. En effet le Dieu qui a dit: Que des ténèbres resplendisse la lumière, est Celui qui a resplendi dans nos cœurs, pour faire briller la connaissance de la gloire de Dieu, qui est sur la face du Christ.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Coram tribus discípulis transfigurátus Dóminus, * Móysen et Elíam hinc inde secum loquéntes osténdit in maiestáte. V/. Ut in ore duórum vel trium téstium, sicut scriptum est, staret omne verbum, et ut ipse testimónium habéret a Lege et Prophétis. * Móysen. V/. Glória Patri. * Móysen.</la><fr> R/. Le Seigneur est transfiguré en présence de trois disciples et * Il fait voir dans leur majesté Moïse et Élie, qui l'entouraient de part et d'autre, s'entretenant avec lui. V/. Pour que, sur la déclaration de deux ou trois témoins, comme il est écrit, soit réglée toute affaire, et pour qu'il ait lui-même le témoignage de la Loi et des Prophètes, * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
