<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 4 in Ascensione, 7-10: EC 5, 143-146)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I </fr></ligne><ligne id="3"><la> Primum constítue montem illum, in quem ascéndit Christus cum Petro et Iacóbo et Ioánne, ubi et transfigurátus est ante eos. Refúlsit fácies eius ut sol, et vestiménta eius facta sunt alba sicut nix. Resurrectiónis glória ista est, quam in monte spei contemplámur. Ut quid enim ascéndit ut transfigurarétur, nisi ut docéret nos cogitatióne ascéndere ad futúram illam glóriam, quæ revelábitur in nobis? Felix, cuius meditátio in conspéctu Dómini semper est, qui in corde suo delectatiónes déxteræ Dómini usque in finem sédula cogitatióne revólvit!</la><fr> Pose, comme première montagne, celle que gravit le Christ, accompagné de Pierre, de Jacques et de Jean, et où il fut transfiguré devant eux. Son visage resplendit comme le soleil, et ses vêtements devinrent blancs comme la neige. Cette gloire que nous contemplons sur la montagne de l'espérance est bien celle de la résurrection. Pourquoi, en effet, est-il monté en vue d'être transfiguré, sinon pour nous enseigner à monter en pensée vers cette gloire à venir qui doit se révéler en nous? Heureux l'homme dont la méditation reste toujours en présence du Seigneur, et qui repasse dans son cœur, avec attention, la pensée des délices qui se trouvent pour l'éternité à la droite du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie, in monte transfiguráto Dómino, apérti sunt cæli, et vox Patris intónuit: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui. V/. Intónuit de cælo Dóminus, et Altíssimus dedit vocem suam, dicens: * Hic est.</la><fr> R/. Aujourd'hui, sur la montagne où le Seigneur est transfiguré, les cieux s'entrouvrent, la voix du Père éclate et retentit: * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis tout mon amour. V/. Tonnerre du Seigneur dans le ciel, le Très-Haut fait entendre sa voix: * Celui-ci.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid enim illi grave póterit vidéri, qui semper mente tractat, quod non sint condígnæ passiónes huius témporis ad futúram glóriam? Tibi dixit cor meum - prophéta lóquitur Dómino - tibi dixit cor meum: "Exquisívit te fácies mea; fáciem tuam, Dómine, requíram." Quis mihi tríbuat, ut omnes surgéntes stetis in excélso, et videátis exsultatiónem, quæ ventúra est vobis a Dómino?</la><fr> De fait, que peut-on encore considérer comme pénible, si on garde toujours à l'esprit qu'il n'y a pas de commune mesure entre les souffrances du temps présent et la gloire à venir? À toi mon cœur a dit  - le prophète ici s'adresse au Seigneur - à toi mon cœur a dit: " Ma face t'a recherché; c'est ta face, Seigneur, que je cherche. " Qui pourrait m'accorder cette grâce de vous voir tous vous lever, vous tenir sur la hauteur, pour contempler l'exultation qui va venir à vous de la part du Seigneur?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Spléndida facta est ut sol fácies Iesu, dum respíceret in eum Pater; * Et vidéntes discípuli claritátem vultus eius, admirántes timuérunt valde. V/. Et apparuérunt illis Móyses et Elías cum eo loquéntes. * Et vidéntes.</la><fr> R/. La face de Jésus devint resplendissante comme le soleil, lorsque le Père eut posé sur lui son regard; * Et ses disciples, voyant la gloire de son visage, furent tout saisis de crainte et d'admiration. V/. Voici que leur apparurent Moïse et Élie qui s'entretenaient avec lui. * Et ses disciples.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis enim ex vobis secum cógitans futúram illam vitam, sed lætítiam, sed iucunditátem, sed beatitúdinem, sed glóriam filiórum Dei, quis, inquam, tália tranquílla secum consciéntia volvens, non contínuo de plenitúdine íntimæ suavitátis erúctuet: Dómine, bonum est nos hic esse? Hæc recordátus sum - prophéta lóquitur - et effúdi in me ánimam meam. Quæ? Quóniam transíbo in locum tabernáculi admirábilis usque ad domum Dei. Et item: Memor fui, inquit, Dei, et delectátus sum. (Et déficit spíritus meus.)</la><fr> Lequel d'entre vous, en effet, s'il réfléchit en lui-même à cette vie à venir, je veux dire à la joie, à la félicité, au bonheur, à la gloire des enfants de Dieu, oui, dis-je, lequel d'entre vous, s'il repasse tout cela en lui-même dans le silence et la paix de sa conscience, ne sentira immédiatement, de la surabondance d'une suavité tout intérieure, émaner cette exclamation: Seigneur, il est heureux pour nous d'être ici? Je me suis souvenu - c'est le prophète qui parle - je me suis souvenu et mon âme en moi s'épanche. De quoi s'est-il souvenu? Oui, j'irai vers la tente admirable, jusqu'à la maison de Dieu. Il dit aussi: Je me souviens de Dieu et cette pensée fait mes délices (: mon esprit défaille.)</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hódie Pater de cælis testificávit Fílium; quo audíto, discípuli timuérunt valde, prostratíque sunt ad vocem dicéntem: * Hic est Fílius meus, in quo complácui. V/. Cæli apérti sunt super eum, et vox Patris intónuit: * Hic est.</la><fr> R/. Aujourd'hui, du haut du ciel, le Père a fait connaître le Fils; à l'audition de ce témoignage, les disciples, saisis d'une grande crainte, sont tombés en prostration au moment où cette parole était proférée: * Celui-ci est mon Fils, qui a tout mon amour. V/. Les cieux ouverts au-dessus de Jésus laissaient retentir la voix du Père: * Celui-ci.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quem vidérunt apóstoli, vidit et iste, nec dissímili, ut árbitror, visióne, nisi quod spiritále totum hábuit huius vísio, corpóreum nihil. Tranfigurátum procul dúbio vidit et speciósum forma præ fíliis hóminum, qui delectátum se pérhibet, sicut et apóstoli: Bonum est, ínquiunt, nos hic esse! Et ut nihil desit propósitæ similitúdini, illi quidem proni cecidísse legúntur, hic vero suum fatétur spíritum defecísse: Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, quam abscondísti timéntibus te!</la><fr> Celui qu'ont vu les apôtres, le prophète l'a vu, lui aussi, et sa vision, à mon avis, n'est pas différente de la leur, sinon qu'elle était entièrement spirituelle, et ne comportait rien de corporel. C'est sûrement transfiguré qu'il l'a vu, et plus beau que tous les enfants des hommes, puisqu'il montre autant de joie de cette vision que les apôtres quand ils disaient: Seigneur, il est heureux pour nous d'être ici! Et pour que rien ne manque à cette comparaison que je propose, on lit au sujet des apôtres qu'ils sont tombés face contre terre, tandis que le prophète avoue que son esprit est tombé en défaillance. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de ta douceur: tu la réserves à ceux qui te craignent!</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Ecce nubes lúcida obumbrávit eos, et vox de nube dicens: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui; ipsum audíte. V/. Et audiéntes discípuli cecidérunt in fácies suas, exterríti ad vocem cælitus dicéntem: * Hic est. V/. Glória Patri. * Hic est.</la><fr> R/. Il survint une nuée lumineuse qui les couvrit de son ombre; et, de la nuée, une voix disait: * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis tout mon amour; écoutez-le! V/. Entendant cela, les disciples tombèrent la face contre terre, saisis d'une grande frayeur à cette parole venue du ciel: * Celui-ci. V/. Gloire au Père. * Celui-ci.</fr></ligne></liturgia>
