<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Assúmit Iesus Petrum et Iacóbum et Ioánnem fratrem eius et ducit illos in montem excélsum seórsum. Et transfigurátus est ante eos; et resplénduit fácies eius sicut sol, vestiménta autem eius facta sunt alba sicut nix. Et réliqua.</la><fr> Jésus prend avec lui Pierre, Jacques et Jean son frère, et il les emmène à l'écart, sur une haute montagne. Il fut transfiguré devant eux; son visage devint brillant comme le soleil, et ses vêtements, blancs comme la neige. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu Petri Blesénsis presbýteri De Transfiguratióne Dómini (PL 207, 778-779)</la><fr>Traité de Pierre de Blois sur la Transfiguration du Seigneur</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Numquid Deus Verbum natúræ humánæ misériam omníno depósuit in transfiguratióne Christi: et, ut stolam glóriæ ad tempus indúeret, saccum nostræ captivitátis abiécit? Absit ut homo, propter assumptiónem alicúius honóris et glóriæ, aliquándo sit abiéctus, qui semel per grátiam est assúmptus, semel assúmpta a divinitáte humánitas, nec divórtium passa est, nec accépit libéllum repúdii, manet sacraméntum illíus benedícti connúbii! Et quos Deus coniúnxit, nulla póstmodum honóris aut necessitátis occásio separávit.</la><fr> Dieu le Verbe aurait-il renoncé tout-à-fait à l'humble condition de la nature humaine, au moment de la transfiguration du Christ? Aurait-il, pour revêtir temporairement la robe de gloire, rejeté l'habit grossier des captifs que nous sommes? À Dieu ne plaise que l'homme assumé par grâce ait été rejeté en vue de quelque honneur ou gloire que ce soit! Une fois assumée par la divinité, la nature humaine n'a pas connu le divorce, elle n'a pas reçu un acte de répudiation; le sacrement de cette union bénie est resté intact. Ces réalités que Dieu a unies, il n'est pas d'honneur ni de nécessité qui soient survenus pour les séparer.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hódie Petrus, Iacóbus et Ioánnes, patérnam de cælis vocem intonántem audiérunt: Hic est Fílius meus; ipsum audíte. * Hódie ab eis Móyses et Elías in maiestáte visi sunt cum Dómino, ut sol fulgénte, loquéntes. V/. Hódie novi Testaménti discípuli antíquæ Legis in glória próceres vidérunt. * Hódie ab eis.</la><fr> R/. Aujourd'hui Pierre, Jacques et Jean, entendent la voix paternelle tonner du haut des cieux: Celui-ci est mon Fils, écoutez-le! * Aujourd'hui Moïse et Élie sont vus en majesté, ils s'entretiennent avec le Seigneur aussi resplendissant que le soleil. V/. Aujourd'hui les disciples de la nouvelle Alliance contemplent dans leur gloire les grandes figures de l'antique Loi. * Aujourd'hui Moïse.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Qui glória suæ divinitátis íntegra permanénte nostræ mortalitátis misériam in veritáte gestábat, ipse in sua carne mortáli veræ immortalitátis glóriam pótuit exhibére. Et qui post resurrectiónem in córpore glorificáto vúlnerum cicatríces osténdit, ipse eádem potestáte resurrectiónis glóriam in carne passíbili demonstrávit.</la><fr> Le Seigneur Jésus a vécu en toute vérité la misère de notre condition mortelle, tout en gardant intacte la gloire de la divinité. Ainsi a-t-il bien pu, à l'inverse, faire paraître la gloire de l'immortalité dans une chair encore mortelle. Après la résurrection, il exhibera dans son corps glorifié les cicatrices de ses blessures; en vertu du même pouvoir, il montre aujourd'hui dans une chair passible la gloire de la résurrection.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Videns Petrus Móysen et Elíam in glória, et Iesum in médio eórum, ut solem in virtúte fulgéntem, ait: * Dómine, bonum est nos hic esse; si vis, faciámus hic tria tabernácula, tibi unum, Móysi unum et Elíæ unum. V/. Petrus vero, et qui cum illo graváti erant somno, et evigilántes vidérunt maiestátem Dómini, et duos gloriósos hinc inde cum illo; et ait ad Iesum Petrus: * Dómine.</la><fr> R/. Lorsque Pierre vit dans la gloire Moïse et Élie avec, entre eux, Jésus resplendissant comme le soleil au plus fort de son éclat, il déclara: * Maître, il est heureux que nous soyons en ce lieu; édifions trois tentes, si tu veux, une pour toi, une pour Moïse et une pour Élie. V/. Pierre, en fait, et ses compagnons, étaient accablés de sommeil; mais, se réveillant, ils virent la majesté du Seigneur, et deux hommes nimbés de gloire qui étaient là, de part et d'autre, avec lui; et Pierre dit à Jésus: * Maître.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> In ipsa ergo glorificatióne remanébat passíbilis, qui inter nostræ mortalitátis deféctus erat veríssime immortális. Cum terríbilem divínæ sapiéntiæ glória discípuli expavíssent, divína quodámmodo spécies revértitur in humánam. Hac síquidem visióne Christus mirabíliter in his tribus discípulis novéllæ fídei rudiménta firmávit; qui enim adhuc dubitánter credébant Christum verum esse hóminem et verum Deum, nunc id ipsum visíbili spécie et fide oculáta cognóscunt.</la><fr> Ainsi donc, au moment même où il était glorifié, il restait sujet à la souffrance, lui qui, parmi les infirmités de notre condition mortelle, demeurait vraiment immortel. Les disciples sont effrayés quand ils voient la gloire de la divine Sagesse; mais ensuite, celui qui avait pris une apparence quasi divine redevient un homme comme eux. Par cette vision, en effet, le Christ a fortifié, chez les trois disciples qui étaient là, une foi encore imparfaite. Ils avaient pu jusqu'à ce moment hésiter à croire que le Christ était en même temps vrai homme et vrai Dieu. Maintenant ils le savent, pour en avoir eu un spectacle visible, et y avoir acquis pour leur foi un regard pénétrant.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Cláruit magnitúdo Dei, et virtus appáruit discípulis; quóniam sic vóluit transfigurári et excéssum Dóminus, * Ut in ipsa claritáte descénderet maiestáte. V/. Assúmpsit Iesus tres discípulos suos in monte, et facta est coram eis fácies eius sicut sol, vestiménta eius sicut nix, * Ut.</la><fr> R/. La grandeur de Dieu a resplendi, et sa puissance est apparue aux disciples; ainsi le Seigneur voulait-il que son exode lui-même soit transfiguré, * En sorte que, nimbé de la splendeur de cette lumière, il puisse descendre, s'abaisser en majesté. V/. Jésus prit avec lui ses trois disciples sur la montagne, et, devant eux, sa face devint comme le soleil, ses vêtements, comme la neige; * En sorte que.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Illud autem non est sub siléntio transiliéndum, quod futúra córporis glorificátio in hac transfiguratióne non totáliter, sed ex parte innótuit. Cum enim glorificátio córporis consístat in quáttuor: in claritáte, in agilitáte, in subtilitáte et in immortalitáte, hic in sola claritáte glorificátus appáruit; futúram vero córporum subtilitátem demonstrávit, quando ad discípulos clausis iánuis intrávit. Agilitátem vero, ubi super aquas siccis pédibus ambulávit.</la><fr> Il ne faudrait pourtant pas taire le fait que, dans cette transfiguration, la glorification future du corps n'a été démontrée qu'en partie. Car cette glorification consiste en quatre choses: la clarté, l'agilité, la subtilité et l'immortalité. Or, sur la montagne, c'est dans la clarté seule que s'est manifesté le Christ en gloire. La subtilité, Jésus l'a montrée quand il est entré, toutes portes closes, là où se trouvaient ses disciples; l'agilité, quand il a marché sur les eaux.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Descendéntibus illis de monte, præcépit Iesus dicens: * Némini dixéritis visiónem, donec Fílius hóminis a mórtuis resúrgat. V/. Postquam accéssit Iesus, et divínæ vocis pavóre prostrátos tétigit, dicens: Súrgite, nolíte timére. Et ait eis: * Némini. V/. Glória Patri. * Némini.</la><fr> R/. Comme ils redescendaient de la montagne, Jésus leur donna cet ordre: * Ne parlez de cette vision à personne, avant que le Fils de l'homme soit ressuscité d'entre les morts. V/. S'étant approché, Jésus toucha ceux que la terreur provoquée par la voix divine avait jetés à terre, il leur dit: Relevez-vous, n'ayez pas peur! Et il ajouta: * Ne parlez. V/. Gloire au Père. * Ne parlez.</fr></ligne></liturgia>
