<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Assúmit Iesus Petrum et Iacóbum et Ioánnem, et ducit illos in montem excélsum seórsum solos. Et transfigurátus est coram ipsis. Et réliqua.</la><fr> Jésus prend avec lui Pierre, Jacques et Jean, et les emmène, eux seuls, à l'écart sur une haute montagne. Et il fut transfiguré devant eux. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus beáti Petri Venerábilis Cluniacénsis abbátis (Sermo 1: PL 189, 953-954)</la><fr>Sermon du bienheureux Pierre le Vénérable</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I </fr></ligne><ligne id="5"><la> Hodie, dilectíssimi, sólito serénior nobis dies illúxit, quando cæléste lumen in terris emícuit, quando vera lux mortálium ténebras illustrávit, quando divínus fulgor humánis sæculis se visíbilem étiam corporáliter demonstrávit. Hódie ætérnus Sol, cárneæ infirmitátis páululum remóta calígine, per mortále adhuc corpus novo et stupéndo miráculo mirabíliter radiándo effúlsit. Hódie Verbum caro factum, carnis eiúsdem sibi unítæ deificatiónem, vultus et véstium clarificatióne osténdit.</la><fr> Aujourd'hui, mes bien-aimés, pour nous ce jour a resplendi avec plus de sérénité que de coutume; ce jour où la clarté céleste a jailli sur la terre, où la lumière véritable a illuminé les ténèbres des mortels, où l'éclat fulgurant de la divinité s'est rendu visible, même corporellement, aux regards temporels des humains. Aujourd'hui, le Soleil éternel, ayant écarté quelque peu l'obscurité de la faiblesse humaine, a répandu son éclat lumineux qui s'est irradié d'une manière admirable  - miracle nouveau et stupéfiant - à travers un corps humain demeuré mortel. Aujourd'hui le Verbe fait chair a laissé voir, par le resplendissement de sa face et de ses vêtements, la déification de cette chair même qu'il s'est unie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hódie Petrus, Iacóbus et Ioánnes, patérnam de cælis vocem intonántem audiérunt: Hic est Fílius meus; ipsum audíte. * Hódie ab eis Móyses et Elías in maiestáte visi sunt cum Dómino, ut sol fulgénte, loquéntes. V/. Hódie novi Testaménti discípuli antíquæ Legis in glória próceres vidérunt. * Hódie ab eis.</la><fr> R/. Aujourd'hui Pierre, Jacques et Jean, entendent la voix paternelle tonner du haut des cieux: Celui-ci est mon Fils, écoutez-le! * Aujourd'hui Moïse et Élie sont vus en majesté, ils s'entretiennent avec le Seigneur aussi resplendissant que le soleil. V/. Aujourd'hui les disciples de la nouvelle Alliance contemplent dans leur gloire les grandes figures de l'antique Loi. * Aujourd'hui Moïse.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hodie vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre; voce delápsa ad eum huiuscémodi a magnífica glória. Hæc est glória Unigéniti a Patre, cum Pater Unigénitum recognóvit, cum eum ignorántibus revelávit, cum eum divínis opéribus suum esse Fílium demonstrávit, cum singuláriter hódie clarificávit, cum ab adoptívis eum discérnens suum próprie esse Fílium, de cælis clamávit dicens: Hic est Fílius meus diléctus.</la><fr> Aujourd'hui nous avons vu sa gloire, la gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique; lorsque la voix venant du ciel est descendue vers lui depuis la gloire magnifique. C'est bien là cette gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique, lorsque le Père a rendu témoignage à son Fils unique, lorsqu'il l'a révélé à ceux qui l'ignoraient, lorsqu'il a manifesté par des opérations divines qu'il est son Fils, lorsque, aujourd'hui, d'une manière exceptionnelle, il l'a glorifié; lorsque, le distinguant de ses fils adoptifs, il a déclaré du haut du ciel que celui-ci est, d'une manière propre et particulière, son Fils, en disant: Celui-ci est mon Fils bien-aimé.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Videns Petrus Móysen et Elíam in glória, et Iesum in médio eórum, ut solem in virtúte fulgéntem, ait: * Dómine, bonum est nos hic esse; si vis, faciámus hic tria tabernácula, tibi unum, Móysi unum et Elíæ unum. V/. Petrus vero, et qui cum illo graváti erant somno, et evigilántes vidérunt maiestátem Dómini, et duos gloriósos hinc inde cum illo; et ait ad Iesum Petrus: * Dómine.</la><fr> R/. Lorsque Pierre vit dans la gloire Moïse et Élie avec, entre eux, Jésus resplendissant comme le soleil au plus fort de son éclat, il déclara: * Maître, il est heureux que nous soyons en ce lieu; édifions trois tentes, si tu veux, une pour toi, une pour Moïse et une pour Élie. V/. Pierre, en fait, et ses compagnons, étaient accablés de sommeil; mais, se réveillant, ils virent la majesté du Seigneur, et deux hommes nimbés de gloire qui étaient là, de part et d'autre, avec lui; et Pierre dit à Jésus: * Maître.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Hic est, inquit, Fílius meus. "Sunt quidem mihi et álii multi fílii per grátiam, sed meus iste Fílius est per natúram. Sunt ex témpore, est iste ante témpora. Sunt álii facti, est iste génitus. Qui sic est génitus, ut sit et Unigénitus. Et idcírco Unigénitus, quia de mea substántia, et non plures; sed ipse unus est génitus." Hanc glóriam quasi Unigéniti a Patre Ioánnes vidit, cum ex Deo Deum cognóvit, cum et ipsum in glória transformátum conspéxit, et Patrem de Fílio hómines instruéntem audívit. Ideo ait: Vídimus glóriam eius, glóriam quasi Unigéniti a Patre.</la><fr> Celui-ci est mon Fils, dit le Père. " Certes, j'ai encore beaucoup d'autres fils, nés selon la grâce; mais mon Fils que voilà, est engendré selon la nature. Ceux-là sont mes fils dans le temps, celui-ci est mon Fils avant tous les temps. Les autres fils ont été créés, mais celui-ci est engendré. Et il est engendré de telle manière qu'il est l'Unique engendré. Et s'il est l'Unique engendré, c'est qu'il est de ma substance, et qu'il n'y en a pas plusieurs; mais que lui, est le seul et unique engendré. " La gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique, c'est cette gloire que Jean a contemplée lorsqu'il a reconnu qu'il était Dieu, né de Dieu, quand il l'a vu, transfiguré lui aussi dans la gloire, et qu'il a entendu le Père instruire les hommes au sujet du Fils. C'est pour cela qu'il a dit: Nous avons vu sa gloire, la gloire qu'il tient de son Père comme Fils unique.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Cláruit magnitúdo Dei, et virtus appáruit discípulis; quóniam sic vóluit transfigurári et excéssum Dóminus, * Ut in ipsa claritáte descénderet maiestáte. V/. Assúmpsit Iesus tres discípulos suos in monte, et facta est coram eis fácies eius sicut sol, vestiménta eius sicut nix, * Ut.</la><fr> R/. La grandeur de Dieu a resplendi, et sa puissance est apparue aux disciples; ainsi le Seigneur voulait-il que son exode lui-même soit transfiguré, * En sorte que, nimbé de la splendeur de cette lumière, il puisse descendre, s'abaisser en majesté. V/. Jésus prit avec lui ses trois disciples sur la montagne, et, devant eux, sa face devint comme le soleil, ses vêtements, comme la neige; * En sorte que.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Vidit ipse, vidérunt et álii. Audívit ipse, audiérunt et álii. Nam et Petrus dixit: Hanc vocem nos audívimus, cum essémus cum illo in monte sancto. Bene Salvátor tres assúmit discípulos, ut deitátis Trínitas quæ apparébat, ternário discipulórum número signarétur. Appáruit quippe ibi Pater in voce, Fílius in glorificáta carne; Spíritus Sanctus in lúcida nube: Ecce, ait, nubes lúcida obumbrávit eos.</la><fr> Jean lui-même a vu, les autres aussi ont vu. Lui-même a entendu, les autres aussi ont entendu. Car Pierre, lui aussi, a dit: Cette voix, nous l'avons entendue nous-mêmes quand nous étions avec lui sur la montagne sainte. Il convient que le Sauveur prenne avec lui trois disciples, quand la Trinité de la Divinité devait se manifester. De la sorte, la Trinité serait symbolisée par le groupe de trois formé par les disciples. Car assurément, sur la montagne s'est manifesté le Père, dans la voix; le Fils, dans la chair glorifiée; l'Esprit Saint, dans la nuée lumineuse: Voici qu'une nuée lumineuse, dit l'évangéliste, les couvrit de son ombre.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Descendéntibus illis de monte, præcépit Iesus dicens: * Némini dixéritis visiónem, donec Fílius hóminis a mórtuis resúrgat. V/. Postquam accéssit Iesus, et divínæ vocis pavóre prostrátos tétigit, dicens: Súrgite, nolíte timére. Et ait eis: * Némini. V/. Glória Patri. * Némini.</la><fr> R/. Comme ils redescendaient de la montagne, Jésus leur donna cet ordre: * Ne parlez de cette vision à personne, avant que le Fils de l'homme soit ressuscité d'entre les morts. V/. S'étant approché, Jésus toucha ceux que la terreur provoquée par la voix divine avait jetés à terre, il leur dit: Relevez-vous, n'ayez pas peur! Et il ajouta: * Ne parlez. V/. Gloire au Père. * Ne parlez.</fr></ligne></liturgia>
