<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Assúmpsit Iesus Petrum et Ioánnem et Iacóbum et ascéndit in montem ut oráret. Et réliqua.</la><fr> Jésus prit avec lui Pierre, Jean et Jacques, et il alla sur la montagne pour prier. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Damascéni presbýteri (Hom. 1 in Transfiguratione, 16: PG 96, 570)</la><fr>Homélie de saint Jean Damascène</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I </fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid Petrus divínæ huius manifestatiónis in transfiguratióne Christi spectátor factus? Tamquam Spíritu afflátus, et extra se raptus: Bonum est, inquit, Dómine, nos hic esse. Ecquis enim calíginem cum luce commútet? Cérnitis quam noster hic sol pulcher sit, quam decórus, quam iucúndus, quam expeténdus, quam fúlgidus et præclárus: quam vita étiam hæc suávis sit et amábilis, quam omnes véluti mórdicus retinére stúdeant, nihil non agéntes ne ea privéntur? Quanto illam quæ per se lux est, ex qua lux omnis illuminátur, suaviórem putátis et desiderábilem? Ipsámmet vitam ex qua vita omnis vivificátur et impertítur; in qua omnes vívimus et movémur et sumus, quanto amabiliórem et iucundiórem censétis?</la><fr> Qu'en était-il de Pierre, devenu spectateur, lors de la transfiguration du Christ, de cette révélation divine? Comme transporté par l'Esprit, il s'écria: Il est bon, Seigneur, que nous soyons ici! Qui en effet accepterait l'obscurité en échange de la lumière? Voyez l'astre du soleil, comme il est beau, comme il est rayonnant, comme il est brillant et désirable, comme il est fulgurant et resplendissant. Voyez la vie, comme elle est douce et digne d'être aimée; comme chacun s'efforce de l'entretenir, et fait tout pour ne pas la perdre. Combien davantage ne faut-il pas estimer la Lumière même, de qui toute lumière est illuminée; combien n'est-elle pas plus désirable et plus douce? Et la Vie même, de qui toute vie est vivifiée, dont toute vie participe, elle en qui tous ont la vie, le mouvement et l'être, combien n'est-elle pas plus aimable et plus agréable? </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hódie Petrus, Iacóbus et Ioánnes, patérnam de cælis vocem intonántem audiérunt: Hic est Fílius meus; ipsum audíte. * Hódie ab eis Móyses et Elías in maiestáte visi sunt cum Dómino, ut sol fulgénte, loquéntes. V/. Hódie novi Testaménti discípuli antíquæ Legis in glória próceres vidérunt. * Hódie ab eis.</la><fr> R/. Aujourd'hui Pierre, Jacques et Jean, entendent la voix paternelle tonner du haut des cieux: Celui-ci est mon Fils, écoutez-le! * Aujourd'hui Moïse et Élie sont vus en majesté, ils s'entretiennent avec le Seigneur aussi resplendissant que le soleil. V/. Aujourd'hui les disciples de la nouvelle Alliance contemplent dans leur gloire les grandes figures de l'antique Loi. * Aujourd'hui Moïse.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Nulla est orátio, nulla cogitátio, quæ præcelléntiæ eius modum imaginétur. Comparatiónem omnem vincit, nec sub mensúram cadit; (quo enim modo mensurétur illud quod incircumscríptum est?) nec cogitatióne comprehéndi potest. Hoc lumen advérsus omnem natúram palmam refert. Hæc est vita, quæ vincit mundum. Annon ígitur bonum a bono non separári? Non ergo absúrde Petrus hæc prolocútus est.</la><fr> Nul désir, nulle pensée qui soit totalement capable d'imaginer la mesure d'une telle surabondance de lumière et de vie! Elle surpasse toute comparaison, elle dépasse toute mensuration. Comment pourrait-on en effet mesurer l'incirconscrit, et ce qui est incompréhensible à la pensée elle-même? Une telle Lumière remporte la palme sur toute la nature créée. Elle est la Vie qui a vaincu le monde. Et comment ne serait-il pas bon de n'être pas séparé de ce bien suprême? Elle n'était donc pas hors de propos, l'exclamation de Pierre.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Videns Petrus Móysen et Elíam in glória, et Iesum in médio eórum, ut solem in virtúte fulgéntem, ait: * Dómine, bonum est nos hic esse; si vis, faciámus hic tria tabernácula, tibi unum, Móysi unum et Elíæ unum. V/. Petrus vero, et qui cum illo graváti erant somno, et evigilántes vidérunt maiestátem Dómini, et duos gloriósos hinc inde cum illo; et ait ad Iesum Petrus: * Dómine.</la><fr> R/. Lorsque Pierre vit dans la gloire Moïse et Élie avec, entre eux, Jésus resplendissant comme le soleil au plus fort de son éclat, il déclara: * Maître, il est heureux que nous soyons en ce lieu; édifions trois tentes, si tu veux, une pour toi, une pour Moïse et une pour Élie. V/. Pierre, en fait, et ses compagnons, étaient accablés de sommeil; mais, se réveillant, ils virent la majesté du Seigneur, et deux hommes nimbés de gloire qui étaient là, de part et d'autre, avec lui; et Pierre dit à Jésus: * Maître.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Verum quóniam ómnia témpore suo bona sunt: ac tempus suum cuíque rei esse Sálomon pronuntiávit, oportébat autem, non iis solum qui illic erant, bonum circumscríbi, sed ad omnes qui nimírum essent creditúri, diffúndi ac propagári, ut plures essent qui benefícium percíperent, id quod cruce, passióne et morte patrándum erat.</la><fr> Mais puisque toue chose est bonne en son temps, et qu'il est un temps pour toute chose, comme l'a déclaré Salomon, il fallait que ce bien, ce bonheur, ne soit pas restreint seulement à ceux qui se trouvaient là, mais qu'il puisse être diffusé, propagé vers tous, je veux dire vers tous les croyants, afin qu'ils soient plus nombreux à partager ce bienfait; c'est cela qui devait s'accomplir par la croix, la passion et la mort.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Cláruit magnitúdo Dei, et virtus appáruit discípulis; quóniam sic vóluit transfigurári et excéssum Dóminus, * Ut in ipsa claritáte descénderet maiestáte. V/. Assúmpsit Iesus tres discípulos suos in monte, et facta est coram eis fácies eius sicut sol, vestiménta eius sicut nix, * Ut.</la><fr> R/. La grandeur de Dieu a resplendi, et sa puissance est apparue aux disciples; ainsi le Seigneur voulait-il que son exode lui-même soit transfiguré, * En sorte que, nimbé de la splendeur de cette lumière, il puisse descendre, s'abaisser en majesté. V/. Jésus prit avec lui ses trois disciples sur la montagne, et, devant eux, sa face devint comme le soleil, ses vêtements, comme la neige; * En sorte que.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Idcírco mínime ei bonum erat illic manére, qui figméntum suum cuius causa carnem indúerat, sánguine suo redemptúrus esset. Si in monte Thabor mansissétis, o Petre, pollicitátio tibi facta éxitum non habuísset. Non enim regni cláviger exstitísses; non latróni paradísus patuísset; non ínsolens mortis tyránnis deléta esset; non orci régia in prædam data; non Adam salúti restitútus, non Eva redémpta; non patriárchæ et prophétæ et iusti ex imis inférni recéssibus erépti; non dénique humána natúra incorruptiónem induísset.</la><fr> Voilà pourquoi il n'était pas bon du tout que demeure sur la montagne celui qui s'apprêtait à racheter au prix de son propre sang l'homme qu'il avait modelé, celui-là même pour lequel il s'était fait chair. Si vous étiez restés sur le mont Thabor, apôtre Pierre, la promesse qui t'a été faite n'aurait pas eu d'accomplissement. Tu ne serais pas devenu celui qui détient les clefs du royaume. Le paradis n'aurait pas été ouvert au larron. L'arrogante tyrannie de la mort n'aurait pas été détruite. Le royaume de l'Hadès n'aurait pas été livré au pillage. Adam n'aurait pas recouvré le salut, Ève n'aurait pas été rachetée. Les patriarches, les prophètes et les justes n'auraient pas été délivrés du plus profond des enfers. La nature humaine, enfin, n'aurait pas revêtu l'incorruptibilité.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Descendéntibus illis de monte, præcépit Iesus dicens: * Némini dixéritis visiónem, donec Fílius hóminis a mórtuis resúrgat. V/. Postquam accéssit Iesus, et divínæ vocis pavóre prostrátos tétigit, dicens: Súrgite, nolíte timére. Et ait eis: * Némini. V/. Glória Patri. * Némini.</la><fr> R/. Comme ils redescendaient de la montagne, Jésus leur donna cet ordre: * Ne parlez de cette vision à personne, avant que le Fils de l'homme soit ressuscité d'entre les morts. V/. S'étant approché, Jésus toucha ceux que la terreur provoquée par la voix divine avait jetés à terre, il leur dit: Relevez-vous, n'ayez pas peur! Et il ajouta: * Ne parlez. V/. Gloire au Père. * Ne parlez.</fr></ligne></liturgia>
