<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 51, 6: SC 74, 19-20)</la><fr>Sermon de saint Léon</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I </la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce vox de nube dicens: "Hic est Fílius meus diléctus in quo mihi bene complácui, ipsum audíte." Præsens quidem erat in Fílio Pater, et in illa Dómini claritáte quam ad discipulórum temperárat aspéctum, non separabátur ab Unigénito Genitóris esséntia; sed ad commendándam proprietátem utriúsque persónæ, sicut vísui significávit Fílium splendor ex córpore, sic audítui Patrem vox nuntiávit ex nube. Qua voce accépta, discípuli quod in fáciem cecidérunt et timuérunt valde, non de Patris tantum, sed et de Fílii maiestáte tremuérunt: altióri enim sensu unam utriúsque intellexérunt Deitátem, et quia in fide non erat hæsitátio, non fuit in timóre discrétio.</la><fr> Voici qu'une voix disait de la nuée: " Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui je me suis complu; écoutez-le. " Le Père, sans aucun doute, était présent dans le Fils et, dans cette clarté que le Seigneur avait ménagée aux regards des disciples, l'essence de Celui qui engendre n'était pas séparée de l'Unique engendré; mais, pour mettre en évidence la propriété de chaque personne, la voix sortie de la nuée annonça le Père aux oreilles comme la splendeur émanée du corps révéla le Fils aux yeux. À l'accent de cette voix, les disciples, tombant sur leur face, furent très effrayés, tremblant non seulement devant la majesté du Père, mais aussi devant celle du Fils: par une intelligence plus profonde, en effet, ils comprirent l'unité de la Divinité dans l'un et l'autre: n'hésitant pas dans leur foi, ils ne distinguèrent pas dans leur crainte.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie, in monte transfiguráto Dómino, apérti sunt cæli, et vox Patris intónuit: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui. V/. Intónuit de cælo Dóminus, et Altíssimus dedit vocem suam, dicens: * Hic est.</la><fr> R/. Aujourd'hui, sur la montagne où le Seigneur est transfiguré, les cieux s'entrouvrent, la voix du Père éclate et retentit: * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis tout mon amour. V/. Tonnerre du Seigneur dans le ciel, le Très-Haut fait entendre sa voix: * Celui-ci.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Latum ergo illud et múltiplex testimónium fuit, et plus in verbórum virtúte quam in sono vocis audítum est. Dicénte enim Patre: Hic est Fílius meus diléctus in quo mihi bene complácui, ipsum audíte; nonne evidénter audítum est: Hic est Fílius meus, cui ex me et mecum esse sine témpore est? Quia nec Génitor Génito prior, nec Génitus est Genitóre postérior. Hic est Fílius meus, quem a me non séparat déitas, non dívidit potéstas, non discérnit ætérnitas.</la><fr> Ce témoignage divin fut donc ample et multiple et la valeur des paroles donna plus à entendre que le son de la voix. Car lorsque le Père dit: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui je me suis complu; écoutez-le, est-ce qu'on n'entendit pas clairement: Celui-ci est mon Fils, pour qui être de moi et être avec moi est une réalité qui échappe au temps? Car ni Celui qui engendre n'est antérieur à l'Engendré, ni l'Engendré postérieur à Celui qui l'engendre. Celui-ci est mon Fils, que de moi ne sépare pas la divinité, ne divise pas la puissance, ne distingue pas l'éternité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Spléndida facta est ut sol fácies Iesu, dum respíceret in eum Pater; * Et vidéntes discípuli claritátem vultus eius, admirántes timuérunt valde. V/. Et apparuérunt illis Móyses et Elías cum eo loquéntes. * Et vidéntes.</la><fr> R/. La face de Jésus devint resplendissante comme le soleil, lorsque le Père eut posé sur lui son regard; * Et ses disciples, voyant la gloire de son visage, furent tout saisis de crainte et d'admiration. V/. Voici que leur apparurent Moïse et Élie qui s'entretenaient avec lui. * Et ses disciples.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hic est Fílius meus, non adoptívus, sed próprius; non aliúnde creátus, sed ex me génitus; nec de ália natúra mihi factus comparábilis, sed de mea esséntia mihi natus æquális. Hic est Fílius meus, per quem ómnia facta sunt, et sine quo factum est nihil: quia ómnia quæ fácio simíliter facit, et quidquid óperor, inseparabíliter mecum atque indifferénter operátur.</la><fr> Celui-ci est mon Fils, non adoptif, mais mon propre Fils; non créé d'une autre origine, mais engendré de moi; non d'une autre nature, et devenu comparable à moi; mais de ma propre essence, né en tant que mon égal. Celui-ci est mon Fils, par qui tout a été fait, et sans qui rien n'a été fait, car tout ce que je fais, il le fait pareillement, et tout ce que j'opère, il l'opère avec moi inséparablement et sans différence.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hódie Pater de cælis testificávit Fílium; quo audíto, discípuli timuérunt valde, prostratíque sunt ad vocem dicéntem: * Hic est Fílius meus, in quo complácui. V/. Cæli apérti sunt super eum, et vox Patris intónuit: * Hic est.</la><fr> R/. Aujourd'hui, du haut du ciel, le Père a fait connaître le Fils; à l'audition de ce témoignage, les disciples, saisis d'une grande crainte, sont tombés en prostration au moment où cette parole était proférée: * Celui-ci est mon Fils, qui a tout mon amour. V/. Les cieux ouverts au-dessus de Jésus laissaient retentir la voix du Père: * Celui-ci.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> In Patre enim est Fílius, et in Fílio Pater, nec umquam únitas nostra divíditur. Et cum álius ego sim qui génui, álius ille quem génui, non áliud tamen de illo vobis cogitáre fas est, quam de me sentíre possíbile est. Hic est Fílius meus, qui eam quam mecum habet æqualitátem non rapína appétiit, nec usurpatióne præsúmpsit; sed manens in forma glóriæ meæ, ut ad reparándum genus humánum exsequerétur commúne consílium, usque ad formam servílem inclinávit incommutábilem Deitátem.</la><fr> Le Fils, en effet, est dans le Père, et le Père dans le Fils, et notre unité jamais ne se divise. Et bien que je sois, moi qui ai engendré, autre que celui que j'ai engendré, il ne vous est cependant pas permis d'avoir à son sujet une opinion différente de ce qu'il vous est possible de penser de moi. Celui-ci est mon Fils, qui n'a pas convoité de prendre par rapine cette égalité qu'il a avec moi, ni ne s'en est emparé par usurpation; mais, demeurant dans la condition de ma gloire, et pour exécuter notre commun dessein de restauration du genre humain, il a abaissé jusqu'à la condition d'esclave l'immuable Divinité.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Ecce nubes lúcida obumbrávit eos, et vox de nube dicens: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui; ipsum audíte. V/. Et audiéntes discípuli cecidérunt in fácies suas, exterríti ad vocem cælitus dicéntem: * Hic est. V/. Glória Patri. * Hic est.</la><fr> R/. Il survint une nuée lumineuse qui les couvrit de son ombre; et, de la nuée, une voix disait: * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis tout mon amour; écoutez-le! V/. Entendant cela, les disciples tombèrent la face contre terre, saisis d'une grande frayeur à cette parole venue du ciel: * Celui-ci. V/. Gloire au Père. * Celui-ci.</fr></ligne></liturgia>
