<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B </fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc 1, 39-45</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam (Hom. 7, 1.4.6 : SC 87, 154.156-158.160)</la><fr>Homélie d'Origène sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Melióres ad deterióres véniunt, ut eis ex advéntu suo áliquid tríbuant emoluménti. Sic et Salvátor venit ad Ioánnem, ut sanctificáret baptísma illíus et María statim ut audívit ángelum nuntiántem quod concéperit Salvatórem et quod cognáta illíus Elísabeth habéret in útero, consúrgens cum festinatióne venit in montána, et ingréssa est domum Elísabeth. Iesus enim, qui in útero illíus erat, festinábat adhuc in ventre matris Ioánnem pósitum sanctificáre.</la><fr> Les meilleurs vont au-devant des moins bons pour leur procurer, par leur venue, quelque avantage. Ainsi le Sauveur vient à Jean pour sanctifier son baptême. Et dès que Marie eut entendu, selon le message de l'ange, qu'elle allait concevoir le Sauveur et que sa cousine Élisabeth était enceinte, elle partit, se rendit en hâte vers la montagne et entra dans la maison d'Élisabeth. Jésus, dans le sein de la Vierge, se hâtait de sanctifier Jean-Baptiste, encore dans le sein de sa mère. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce iste venit sáliens in móntibus, transíliens colles; * Símilis est diléctus meus cápreæ hinnulóque cervórum. V/. Exsultávit ut gigas ad curréndam viam, a summo cælo egréssio eius. * Símilis.</la><fr> R/. Le voici qui vient, il bondit sur les montagnes, il franchit les collines: * Il est semblable, mon bien-aimé, à une gazelle, à un faon de biche. V/. Enthousiaste, comme un champion qui va prendre sa course, il s'élance d'une extrémité du ciel; * Il est semblable.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="8"><la> Antequam veníret María et salutáret Elísabeth, non exsultávit infans in útero; sed statim ut María locúta est verbum quod Fílius Dei in ventre matris suggésserat, exsultávit infans in gáudio, et tunc primum præcursórem suum prophétam fecit Iesus. </la><fr> Avant l'arrivée de Marie et la salutation à Élisabeth, le petit enfant n'exulta pas dans le sein de sa mère; mais dès que Marie eut prononcé la parole que le Fils de Dieu, dans son sein, lui avait suggérée, l'enfant exulta de joie et dès lors Jésus fit de son précurseur un prophète.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beata quæ credidísti, quóniam perficiéntur in te, quæ dicta sunt tibi a Dómino. Et ait María : * Magníficat ánima mea Dóminum. V/. Veníte et audíte, et narrábo quanta fecit Deus ánimæ meæ. * Magníficat.</la><fr> R/. Heureuse, toi qui as cru! Tout ce qui t'a été dit de la part du Seigneur va s'accomplir en toi. Marie dit alors: * Mon âme exalte le Seigneur. V/. Venez, entendez: je vous dirai ce qu'il a fait pour moi. * Mon âme.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="11"><la> Oportébat Maríam Dei prole digníssimam post allóquium ángeli ad montána conscéndere et in sublimióribus commorári. Unde scriptum est: Consúrgens María in diébus illis, venit in montána. Debúerat étiam cum esset sollicitúdine non pigra, properáre sollícite et Spíritu Sancto plena ad sublimióra perdúci et virtúte Dei prótegi, a qua iam fúerat obumbráta. Venit ergo in civitátem Iuda et in domum Zacharíæ, et salutávit Elísabeth. Et factum est, cum audísset salutatiónem Mariæ Elísabeth, exsultávit infans in útero eius, et repléta est Spíritu sancto.S</la><fr> Marie, après son entretien avec l'ange, infiniment digne d'être mère du Fils de Dieu, devait aussi gravir la montagne et demeurer sur les hauteurs. C'est pourquoi il est écrit: En ces jours-là, Marie se leva et se rendit vers la montagne. Elle devait également, parcequ'elle était attentive et diligente, se hâter avec zèle et, remplie du Saint-Esprit, être conduite sur les hauteurs, protégée par la puissance de Dieu dont l'ombre déjà l'avait recouverte. Elle vint donc dans une cité de Juda, dans la maison de Zacharie, et salua Élisabeth. Lorsqu'Élisabeth entendit l Si parfois les hérétiques vous font une telle objection, répondez-leur par ces mots: «C'est remplie du Saint-Esprit.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Surge, própera, amíca mea, formósa mea, et veni. Iam enim hiems tránsiit, imber ábiit et recéssit; * Vox túrturis audíta est in terra nostra. V/. Intrávit María in domum Zacharíæ, et salutávit Elísabeth. * Vox túrturis.</la><fr> R/. Lève-toi, hâte-toi, mon amie, ma pleine de grâce, viens! Maintenant l'hiver est passé, la saison des pluies est terminée, elle s'en est allée; * On entend sur notre terre le chant de la tourterelle. V/. Marie entra dans la maison de Zacharie et salua Élisabeth. * On entend.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="14"><la> Non est dúbium, quin quæ tunc repléta est Spíritu Sancto, propter fílium sit repléta. Neque enim mater primum Spíritum Sanctum méruit, sed cum Ioánnes adhuc cláusus in útero Spíritum Sanctum recepísset, tunc et illa post sanctificatiónem fílii repléta est Spíritu Sancto. Spíritu ítaque Sancto tunc repléta est María, quando cœpit in útero habére Salvatórem. Statim enim ut Spíritum Sanctum accépit Domínici córporis conditórem, et Fílius Dei esse cœpit in útero, étiam ipsa compléta est Spíritu Sancto.</la><fr> Sans aucun doute, si Élisabeth fut alors remplie du Saint-Esprit, c'est à cause de son fils. Ce n'est pas la mère qui mérita la première le Saint-Esprit; mais lorsque Jean, encore enfermé dans le sein maternel, eut reçu le Saint-Esprit, Élisabeth, à son tour, après la sanctification de son fils, fut remplie de l'Esprit Saint. Marie fut remplie du Saint-Esprit dès l'instant où elle porta en elle le Sauveur. Dès qu'elle reçut le Saint-Esprit, créateur du corps du Seigneur, et que le Fils de Dieu eut commencé d'exister en elle, Marie aussi fut remplie de l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Repléta est Spíritu Sancto Elísabeth, et exclamávit: Benedícta tu inter mulíeres, et benedíctus fructus ventris tui. * Et unde hoc mihi, ut véniat mater Dómini mei ad me? Allelúia. V/. Ecce enim ut facta est vox salutatiónis tuæ in áuribus meis, exsultávit in gáudio infans in útero meo. * Et unde. V/. Glória Patri.* Et unde.</la><fr> R/. Élisabeth fut remplie de l'Esprit Saint, et s'écria d'une voix forte: Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni.* Et comment ai-je ce bonheur que la mère de mon Seigneur vienne jusqu'à moi? V/. Car, lorsque j'ai entendu tes paroles de salutation, l'enfant a tressailli d'allégresse au-dedans de moi. * Et comment. V/. Gloire au Père.* Et comment.</fr></ligne></liturgia>
