<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C </fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc 1, 39-45</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Meditatiónibus Guigónis secúndi Cartusiáni mónachi (Med. 8 : SC 163, 166-168)</la><fr>Méditation de Guigues II le Chartreux</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> O magnum, o admirábile, o incomparábile opus sapientíssimi regis! Parum est, Dómina, ut te admiréntur leónes et leúnculi qui sunt in terra : omnis te cúria cæléstis longe supra se stupent et admirántur in te ópera digitórum Dei. O grátia plena, quid est quod báiulas in sinu tuo? Dóminus est, ego áncilla Dómini. Fecit mihi magna qui potens est; mérito miránda, quia magna, sed potens est qui fecit mihi magna.</la><fr> Grand, admirable, incomparable ouvrage du roi très sage! Que les lions et les lionceaux qui sont sur la terre te révèrent, ma souveraine, voilà qui est peu: toute la cour céleste, ravie bien au-dessus d'elle-même et stupéfaite, admire en toi l'œuvre des doigts de Dieu. Ô pleine de grâce, qu'est-ce donc que tu portes dans ton sein? C'est le Seigneur, je suis sa servante. Le Tout-Puissant a fait pour moi de grandes choses, admirables à bon droit parce que grandes, mais il est puissant, celui qui a fait pour moi ces grandes choses.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce iste venit sáliens in móntibus, transíliens colles; * Símilis est diléctus meus cápreæ hinnulóque cervórum. V/. Exsultávit ut gigas ad curréndam viam, a summo cælo egréssio eius. * Símilis.</la><fr> R/. Le voici qui vient, il bondit sur les montagnes, il franchit les collines: * Il est semblable, mon bien-aimé, à une gazelle, à un faon de biche. V/. Enthousiaste, comme un champion qui va prendre sa course, il s'élance d'une extrémité du ciel; * Il est semblable.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="8"><la> Dominus est, ego áncilla : ille ros, ego terra, inde fruméntum; ille manna, ego vas, inde vermículus. Ego, inquit, sum vermis et non homo : homo enim sicut fenum, iste fruméntum. De rore cæli et de vírgine terra crevit fruméntum. Magna sunt, sed potens est qui fecit. Unum granum fruménti de me náscitur, et de abundántia fruménti dícitur : Si autem mórtuum fúerit, multum fructum affert. Móriens autem, abundántiam vini dedit; resúrgens et ascéndens, óleum effúdit, quam effúdit, inquit Apóstolus, in nos abúnde.</la><fr> Il est le Seigneur, je suis sa servante; il est la rosée, moi la terre, et de là le froment; il est la manne, moi le vase, et de là le vermisseau. Je suis un ver, a-t-il dit, et non pas un homme, car tout homme est comme de l'herbe, mais lui est comme le blé. De la rosée du ciel et de la terre, qui est la vierge, a poussé le froment. Ce sont de grandes choses, mais celui qui les a faites est tout-puissant. Un seul grain de blé est né de moi, mais de l'abondance de ce froment, il a été dit: Si le grain meurt, il porte beaucoup de fruit. Or, en mourant, il a répandu le vin en abondance; en ressuscitant et en montant au ciel, il a répandu l'huile, et il l'a répandue à profusion, comme dit l'Apôtre.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beata quæ credidísti, quóniam perficiéntur in te, quæ dicta sunt tibi a Dómino. Et ait María : * Magníficat ánima mea Dóminum. V/. Veníte et audíte, et narrábo quanta fecit Deus ánimæ meæ. * Magníficat.</la><fr> R/. Heureuse, toi qui as cru! Tout ce qui t'a été dit de la part du Seigneur va s'accomplir en toi. Marie dit alors: * Mon âme exalte le Seigneur. V/. Venez, entendez: je vous dirai ce qu'il a fait pour moi. * Mon âme.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="11"><la> Ecce abundántia fruménti, vini et ólei de rore cæli et de pinguédine terræ. O pinguédo terræ, grátia plena : sicut adeps a carne, sic separáta es a massa peccatríce, grátia plena, plena fruménti, plena vini, plena ólei, plena et superabúndans ómnibus donis Spíritus Sancti.</la><fr> Voici l'abondance du blé, du vin et de l'huile, à partir de la rosée du ciel et de la fécondité de la terre. Ô terre féconde, pleine de grâce, comme la graisse mise à part dans le sacrifice, ainsi tu es séparée de la masse des pécheurs, pleine de grâce, de froment, de vin et d'huile, remplie avec surabondance de tous les dons du Saint-Esprit.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Surge, própera, amíca mea, formósa mea, et veni. Iam enim hiems tránsiit, imber ábiit et recéssit; * Vox túrturis audíta est in terra nostra. V/. Intrávit María in domum Zacharíæ, et salutávit Elísabeth. * Vox túrturis.</la><fr> R/. Lève-toi, hâte-toi, mon amie, ma pleine de grâce, viens! Maintenant l'hiver est passé, la saison des pluies est terminée, elle s'en est allée; * On entend sur notre terre le chant de la tourterelle. V/. Marie entra dans la maison de Zacharie et salua Élisabeth. * On entend.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="14"><la> Dominus tecum : tecum in cubículo cordis, tecum in thálamo ventris; tecum manet, tecum persevérat, et numquam a te recédit. Dóminus tecum : quid est tecum? Dóminus una tecum natúra est, omníno super ángelos elevánda. Hábitat in ángelis Deus, non cum ángelis; hábitat Deus in te, hábitat tecum. Sedet super ángelos Deus, sedet super thronos, sedet super chérubim et séraphim, sedet et regnat in ómnibus his, sed in univérsis regnis non est opus símile sicut thronus iste de ébore grandis.</la><fr> Le Seigneur est avec toi: avec toi dans la chambre secrète de ton cœur, avec toi dans la retraite de ton sein; il demeure avec toi, il ne cesse pas d'être avec toi, et jamais il ne s'éloigne de toi. Le Seigneur est avec toi: qu'est-ce à dire, avec toi? Le Seigneur a une nature commune avec toi, une nature destinée à être élevée bien au-dessus des anges. Dieu habite dans les anges, mais non pas avec les anges; il habite en toi, et il habite avec toi. Dieu siège au-dessus des anges, au-dessus des trônes, des chérubins et des séraphins, il siège et il règne en eux tous, mais il n'y a dans aucun royaume une œuvre semblable à ce grand trône d'ivoire.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Repléta est Spíritu Sancto Elísabeth, et exclamávit : Benedícta tu inter mulíeres, et benedíctus fructus ventris tui. * Et unde hoc mihi, ut véniat mater Dómini mei ad me? Allelúia. V/. Ecce enim ut facta est vox salutatiónis tuæ in áuribus meis, exsultávit in gáudio infans in útero meo. * Et unde. V/. Glória Patri.* Et unde.</la><fr> R/. Élisabeth fut remplie de l'Esprit Saint, et s'écria d'une voix forte: Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni.* Et comment ai-je ce bonheur que la mère de mon Seigneur vienne jusqu'à moi? V/. Car, lorsque j'ai entendu tes paroles de salutation, l'enfant a tressailli d'allégresse au-dedans de moi. * Et comment. V/. Gloire au Père.* Et comment.</fr></ligne></liturgia>
