<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A </fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc 1, 39-45</fr></ligne><ligne id="2"><la> Exsúrgens María in diébus illis ábiit in montána cum festinatióne in civitátem Iudæ. Et réliqua.</la><fr> En ces jours-là, Marie se mit en route rapidement vers une ville de la montagne de Judée. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Lib. 1, 4 : CCL 122, 25-26.30)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Magníficat ánima mea Dóminum, et exsultávit spíritus meus in Deo salutári meo. Quibus profécto verbis primo dona sibi speciáliter concéssa confitétur, deínde generália Dei benefícia, quibus géneri humáno in ætérnum consúlere non desístit, enúmerat. Eius autem ánima Dóminum magníficat, qui omnes interióris hóminis sui afféctus divínis láudibus ac servítiis máncipat, qui observántia præceptórum Dei semper eius poténtiam maiestátis se cogitáre demónstrat.</la><fr> Mon âme exalte le Seigneur; exulte mon esprit en Dieu mon Sauveur. Le sens premier de ces mots est certainement de confesser les dons que Dieu lui a accordés à elle, Marie, spécialement; mais elle rappelle ensuite les bienfaits universels dont Dieu ne cesse jamais d'entourer la race humaine. L'âme glorifie le Seigneur quand elle consacre toutes ses puissances intérieures à louer et à servir Dieu; quand, par sa soumission aux préceptes divins, elle montre qu'elle ne perd jamais de vue sa puissance et sa majesté.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce iste venit sáliens in móntibus, transíliens colles; * Símilis est diléctus meus cápreæ hinnulóque cervórum. V/. Exsultávit ut gigas ad curréndam viam, a summo cælo egréssio eius. * Símilis.</la><fr> R/. Le voici qui vient, il bondit sur les montagnes, il franchit les collines: * Il est semblable, mon bien-aimé, à une gazelle, à un faon de biche. V/. Enthousiaste, comme un champion qui va prendre sa course, il s'élance d'une extrémité du ciel; * Il est semblable.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="8"><la> EiIus spíritus in Deo salutári suo exsúltat, quem sola ipsíus, a quo salus sperátur ætérna, sui Conditóris memória deléctat. Quæ cum ómnibus perféctis verba recte convéniant máxime tamen ea beátam Dei Genetrícem proférre decébat, quæ, mérito privilégii singuláris, spiritáli ipsíus dilectióne flagrábat, cuius corporáli conceptióne gaudébat.</la><fr> L'esprit exulte en Dieu son Sauveur, quand il met toute sa joie à se souvenir de son Créateur dont il espère le salut éternel. Ces mots, sans doute, expriment exactement ce que pensent tous les saints, mais il convenait tout spécialement qu'ils soient prononcés par la bienheureuse Mère de Dieu qui, comblée d'un privilège unique, brûlait d'un amour tout spirituel pour celui qu'elle avait eu la joie de concevoir dans sa chair.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beata quæ credidísti, quóniam perficiéntur in te, quæ dicta sunt tibi a Dómino. Et ait María : * Magníficat ánima mea Dóminum. V/. Veníte et audíte, et narrábo quanta fecit Deus ánimæ meæ. * Magníficat.</la><fr> R/. Heureuse, toi qui as cru! Tout ce qui t'a été dit de la part du Seigneur va s'accomplir en toi. Marie dit alors: * Mon âme exalte le Seigneur. V/. Venez, entendez: je vous dirai ce qu'il a fait pour moi. * Mon âme.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="11"><la> Quæ iure in Iesu, id est salutári suo, speciáli præ céteris sanctis gáudio pótuit exsultáre, quia, quem perpétuum salútis auctórem nóverat, hunc ipsum temporáli ortu de carne sua nascitúrum esse sciébat, quátenus, in una eadémque persóna, veráciter suus et fílius esset et Dóminus.</la><fr> Elle avait bien sujet, et plus que tous les saints, d'exulter de joie en Jésus, c'est-à-dire en son Sauveur, car celui qu'elle reconnaissait pour l'auteur éternel de notre salut, elle savait qu'il allait, dans le temps, prendre naissance de sa propre chair, et si véritablement qu'en une seule et même personne serait réellement présent son fils et son Dieu.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Surge, própera, amíca mea, formósa mea, et veni. Iam enim hiems tránsiit, imber ábiit et recéssit; * Vox túrturis audíta est in terra nostra. V/. Intrávit María in domum Zacharíæ, et salutávit Elísabeth. * Vox túrturis.</la><fr> R/. Lève-toi, hâte-toi, mon amie, ma pleine de grâce, viens! Maintenant l'hiver est passé, la saison des pluies est terminée, elle s'en est allée; * On entend sur notre terre le chant de la tourterelle. V/. Marie entra dans la maison de Zacharie et salua Élisabeth. * On entend.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="14"><la> Optimus ac salubérrimus in sancta Ecclésia mos inolévit, ut hymnus ipsíus cotídie cum psalmódia vespertínæ laudis ab ómnibus canátur, quátenus ex hoc ánimos fidélium et frequéntior domínicæ incarnatiónis memória ad afféctum devotiónis accéndat, et recogitáta s pius exémpla Genetrícis illíus in virtútum soliditáte confírment. Et hoc opportúne ad vésperas fíeri complácuit, ut vidélicet, fatigáta per diem ac disténta divérsis cogitatiónibus, mens nostra, incumbénte témpore quiétis, ad uniónem se suæ consideratiónis collígeret.</la><fr> C'est un usage excellent et salutaire, dont le parfum embaume la sainte Église, que celui de chanter tous les jours, à vêpres, le cantique de la Vierge. On peut en attendre que les âmes des fidèles, en faisant si souvent mémoire de l'incarnation du Seigneur, s'enflamment d'une plus vive ferveur, et que le rappel si fréquent des exemples de sa sainte Mère les affermisse dans la vertu. Et c'est bien le moment, à vêpres, de revenir à ce chant, car notre âme, fatiguée de la journée et sollicitée en sens divers par les pensées du jour, a besoin, quand approche l'heure du repos, de se rassembler pour retrouver l'unité de son attention.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Repléta est Spíritu Sancto Elísabeth, et exclamávit : Benedícta tu inter mulíeres, et benedíctus fructus ventris tui. * Et unde hoc mihi, ut véniat mater Dómini mei ad me? Allelúia. V/. Ecce enim ut facta est vox salutatiónis tuæ in áuribus meis, exsultávit in gáudio infans in útero meo. * Et unde. V/. Glória Patri.* Et unde.</la><fr> R/. Élisabeth fut remplie de l'Esprit Saint, et s'écria d'une voix forte: Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni.* Et comment ai-je ce bonheur que la mère de mon Seigneur vienne jusqu'à moi? V/. Car, lorsque j'ai entendu tes paroles de salutation, l'enfant a tressailli d'allégresse au-dedans de moi. * Et. V/. Gloire au Père.* Et.</fr></ligne></liturgia>
