<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi (Apud Simeonem Metaphrasten : cf. A. Lipomani, De Vitis sanctorum, 1, ed. Lovanii, 1565, 95.92)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum ad nos advenísset Redémptor nostri géneris, venit prótinus ad suum amícum Ioánnem, dum adhuc esset in ventre matris. Quem cum ex útero in útero aspexísset Ioánnes, términos natúræ concútiens, exclámat: " Vídeo Dóminum qui natúræ impósuit términos, et non exspécto tempus nascéndi. Novem ménsium tempus mihi non est hic necessárium, in me est enim, qui est ætérnus. Egrédiar ex hoc tenebróso tabernáculo, rerum admirabílium compendiósam prædicábo cognitiónem. Sum signum: significábo Christi advéntum. Sum tuba: próferam Fílii Dei in carne dispensatiónem. Tuba canam; eo ipso patérnæ linguæ benedícam et eam traham, ut loquátur. Tuba canam; et úterum matérnum vivificábo. "</la><fr> Dès son avènement, le Rédempteur de notre race vient aussitôt à son ami Jean qui n'est pas encore né. De sein maternel à sein maternel, Jean plonge le regard, il secoue les limites de la nature, il s'écrie: «Je vois le Seigneur qui a fixé à la nature ses limites et je n'attends pas le moment de naître. Le délai de neuf mois, ici, ne m'est pas nécessaire, car en moi est l'éternel. Je sortirai de cet habitacle ténébreux, je prêcherai la connaissance substantielle de réalités admirables. Je suis un signe: je signalerai l'avènement du Christ. Je suis une trompette: j'annoncerai l'économie du Fils de Dieu dans la chair. Trompette, je sonnerai et, par là-même, bénédiction pour la langue paternelle, je l'entraînerai à parler. Trompette, je sonnerai, et je vivifierai le sein maternel.»</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum iucunditáte Visitatiónem sanctæ Maríæ celebrémus, * Ut ipsa pro nobis intercédat ad Dóminum Iesum Christum. V/. Gloriósæ Vírginis Maríæ Visitatiónem digníssime recolámus. * Ut ipsa.</la><fr> R/. Livrons-nous à la joie de célébrer la Visitation de sainte Marie, * En sorte qu'elle-même intercède pour nous auprès du Seigneur Jésus-Christ. V/. Commémorons avec magnificence la Visitation de la glorieuse Vierge Marie, * En sorte qu'elle-même.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="6"><la> Vides, o dilécte, quam sit novum et admirábile mystérium. Nondum náscitur et sáltibus lóquitur; nondum appáret, et minas inténtat; nondum ei permíttitur clamáre, et per facta audítur; nondum ducit vitam et Deum prædicat; nondum áspicit lucem, et solem índicat; nondum páritur, et próperat præcúrrere. Non fert enim, præsénte Dómino, continéri; non sústinet natúræ exspectáre términos; sed conténdit rúmpere cárcerem ventris, et studet præsignificáre veniéntem Salvatórem. " Accéssit, inquit, qui solvit víncula; et quid ego sédeo vinctus, et retíneor ut máneam? Venit Verbum ut ómnia constítuat; et ego adhuc máneo deténtus? Exíbo, præcúrram, et prædicábo ómnibus : Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccátum mundi. "</la><fr> Tu vois, ami, quel mystère nouveau et admirable! Jean ne naît pas encore et déjà il parle par ses tressaillements; il ne paraît pas encore et déjà il profère des avertissements; il ne peut pas encore crier et déjà il se fait entendre par des actes; il n'a pas encore commencé sa vie et déjà il prêche Dieu; il ne voit pas encore la lumière et déjà il montre le soleil; il n'est pas encore mis au monde et déjà il se hâte d'agir en précurseur. Le Seigneur est là: il ne peut se retenir, il ne supporte pas d'attendre les limites fixées par la nature, mais il s'efforce de rompre la prison du sein maternel et il cherche à faire connaître d'avance la venue du Sauveur. «Il est arrivé, dit-il, celui qui brise les liens. Et quoi? Moi, je reste assis enchaîné, et je suis encore tenu à demeurer ici? Le Verbe vient pour tout rétablir et moi, je reste encore captif? Je sortirai, je courrai devant lui et je proclamerai à tous: Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde.»</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam néscio, * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr> R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed dic nobis, Ioánnes, cum adhuc in tenebróso matris útero contineáris, quómodo intuéris et audis? Quómodo res divínas contempláris? Quómodo éxsilis et exsúltas? " Magnum est, inquit, quod perágitur mystérium, et actus ab humána remótis comprehensióne. Mérito ínnovo natúram propter eum qui est innovatúrus ea quæ sunt supra natúram. "</la><fr> Mais, dis-nous, Jean, retenu encore dans l'obscurité du sein de ta mère, comment vois-tu et entends-tu? Com-ment contemples-tu les choses divines? Comment peux-tu tressaillir et exulter? «Grand, dit-il, est le mystère qui s'accomplit, c'est un acte qui échappe à la compréhension de l'homme. À bon droit j'innove dans l'ordre naturel à cause de celui qui doit innover dans l'ordre surnaturel.»</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salve, nóbilis virga Iesse; salve, flos campi, María; * Ex te ortum est lílium convállium. V/. Odor tuus super cuncta pretiósa unguénta, favus distíllans lábia tua, mel et lac sub lingua tua. * Ex te.</la><fr> R/. Salut, noble tige de Jessé; salut, Marie, fleur des champs; * De toi prit naissance le lis des vallées. V/. Ton parfum surpasse les plus précieux onguents; tes lèvres distillent le miel des rayons, sous ta langue: du miel et du lait. * De toi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="12"><la> « Video etsi adhuc in útero sim; quóniam in útero gestári vídeo solem iustítiæ. Auribus percípio, quóniam nascor vox magni Verbi. Exclámo quóniam Fílium Patris unigénitum consídero carne indútum. Exsúlto, quóniam univérsi effectórem vídeo formam hóminis suscípere. Exsílio, quóniam mundi Redemptórem cógito incorporátum. Præcúrro advéntum eius, et quodámmodo vobis præeo confessióne. "</la><fr> « Je vois, avant même de naître, car je vois en gestation le soleil de justice. À l'ouïe je perçois, car je viens au monde, voix du grand Verbe. Je crie, car je contemple, revêtu de sa chair, le Fils unique du Père. J'exulte, car je vois le Créateur de l'univers recevoir la forme humaine. Je bondis, car je pense que le Rédempteur du monde a pris corps. Je prélude à son avènement et, en quelque sorte, je vous devance par mon témoignage.»</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Hódie visitávit Elísabeth beáta Virgo María ex progénie David; per quam salus mundi credéntibus appáruit, * Cuius vita gloriósa lucem dedit sæculo. V/. Beatíssimæ Vírginis Maríæ Visitatiónem devotíssime celebrémus. * Cuius. V/. Glória Patri.* Cuius.</la><fr> R/. Aujourd'hui Élisabeth reçoit visitation de Marie, la bienheureuse Vierge, issue de la lignée de David, par qui le salut du monde s'est manifesté aux croyants; * Marie, dont l'existence glorieuse illumine la race humaine. V/. Célébrons du fond du cœur la Visitation de la toute bienheureuse Vierge, * Marie. V/. Gloire au Père.* Marie.</fr></ligne></liturgia>
