<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Máximi Taurinénsis epíscopi (Sermo. 10: PL 57, 241-243)</la><fr>Homélie de saint Maxime de Turin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hodie, fratres caríssimi, Christus natus est, nos renáti. Hódie Salvátor mundi per Matrem nascéndi tempus accépit, qui de Patre nativitátis non habet tempus. Hódie per hóminem Fílius Dei ingréssus est mundum, cuius manu ante hóminem factus est mundus. Hódie habitátor cæli venit ad terras, qui terrárum íncolas evocáret ad cælum. Ait sanctus Hábacuc prophéta: Dómine, audívi auditiónem tuam et tímui; considerávi ópera tua et expávi. Quis non expavéscat et métuat tanti profunditátem mystérii, quandóquidem unus idémque sine conceptióne natus est Deus et sine creánte factus est homo?</la><fr> Aujourd'hui, frères bien-aimés, le Christ est né et nous sommes renés. Aujourd'hui le Sauveur a reçu de sa mère le moment de sa venue sur terre, lui qui de son Père n'avait pas connu l'instant d'une naissance. Aujourd'hui, par le chemin des hommes, le Fils de Dieu est entré dans le monde, alors que sa main avait fait le monde avant l'apparition de l'homme. Aujourd'hui, celui qui réside aux cieux est venu sur la terre pour inviter au ciel les habitants de la terre. Le prophète Habaquq écrit: Seigneur, j'ai entendu ton enseigne-ment et j'ai eu peur. J'ai considéré tes œuvres et j'ai tremblé. Qui ne tremblerait et ne redouterait la profondeur d'un si grand mystère alors qu'un seul et même être naît comme Dieu sans conception humaine et devient homme sans créateur?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie nobis cælórum Rex de Vírgine nasci dignátus est, ut hóminem pérditum ad regna cæléstia revocáret: * Gaudet exércitus angelórum, quia salus ætérna humáno géneri appáruit. V/. Glória in excélsis Deo, et in terra pax homínibus bonæ voluntátis. * Gaudet.</la><fr>R/. Aujourd'hui le roi des cieux, pour nous a daigné naître d'une Vierge, afin de ramener au royaume céleste l'homme qui était perdu. * L'armée des anges est dans la joie, car le salut éternel s'est manifesté au genre humain. V/. Gloire à Dieu au plus haut des cieux, et paix sur la terre aux hommes qu'il aime. * L'armée.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Duas in Christo generatiónes légimus, fratres caríssimi, sed in utráque incomprehénsæ divinitátis est virtus. Ibi enim illum ex semetípso génuit Deus: hic eum virgo Deo operánte concépit. Ibi sine inítio, hic sine exémplo. Ibi natus est ut cónderet vitam, hic factus est ut tólleret mortem. Ibi Patri natus, hic homínibus procreátus. Illa nativitáte hóminem fecit, hac generatióne hóminem liberávit; utrámque, fratres, generatiónem eius non posse narrári senténtia hæc una compléctitur. Illa enim est ante hóminem, ista supra hóminem. Illa incogitábilis, ista mirábilis. Cum autem duas Christi docémur nativitátes, non bis asséritur Dei Fílius natus, sed gémina in uno Dei Fílio confirmátur esse substántia. Ibi quod erat natus est; hic quod non erat factus est. Ait de his beátus evangelísta Ioánnes: In princípio erat Verbum et Verbum erat apud Deum et Deus erat Verbum. Et íterum: Et Verbum caro factum est.</la><fr> Nous lisons, frères très chers, qu'il y a deux naissances dans le Christ, mais l'une comme l'autre sont expression d'une puissance divine qui nous dépasse absolument. Dans l'une d'elles, Dieu engendra son Fils à partir de lui-même; dans l'autre, une vierge le conçut par l'opération divine. D'une part, c'est un prodige sans commencement; de l'autre, sans exemple. Dans un cas, il naît pour créer la vie; dans l'autre, pour enlever la mort. Là il naît pour le Père, ici il est engendré pour les hommes. Par sa naissance du Père, il est à l'origine de l'homme; par sa génération humaine, il libère l'homme. L'une et l'autre formes de naissance sont proprement indicibles en même temps qu'inséparables. L'une est antérieure à l'homme, l'autre lui est supérieure. L'une dépasse la raison, l'autre est un prodige. Lorsque nous enseignons qu'il y a deux naissances dans le Christ, nous ne voulons pas dire que le Fils de Dieu naît deux fois, mais nous affirmons la dualité de nature en un seul et même Fils de Dieu. D'une part, est né ce qui existait déjà; d'autre part, a été produit ce qui n'existait pas encore. Saint Jean l'évangéliste l'affirme par ces paroles: Au commencement était le Verbe et le Verbe était auprès de Dieu et le Verbe était Dieu, et encore: Et le Verbe s'est fait chair.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi, ecce de quo dicébam vobis: * Qui post me venit, ante me factus est, cuius non sum dignus corrígiam calceaménti sólvere. V/. Hoc est testimónium quod perhíbuit Ioánnes. * Qui.</la><fr>R/. Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde; c'est de lui que j'ai dit: * Celui qui vient après moi, avant moi il était; et je ne suis pas digne de délier la courroie de sa sandale. V/. Tel fut le témoignage de Jean, le Baptiste. * Celui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Igitur Deus qui apud Deum erat, prodívit a Deo, et caro Dei quæ in Deo non erat, procéssit ex fémina. Ita Verbum caro factum est: non ut Deus vacuarétur in hóminem, sed ut homo glorificarétur in Deum. Itaque non bis natus est Deus, sed ex duábus nativitátibus, id est Dei et hóminis, seípsum Unigénitus Patris, atque sese hóminem unum esse vóluit Deum. Generatiónem ergo eius qui enarrábit? Fratres, generátio Christi si narrári non potest, credi potest. Si lingua déficit, fides próficit. Magnus enim proféctus est fídei, cum tantum de Deo suo cóncipit, quantum sermo non potest parturíre.</la><fr> Ainsi donc, Dieu qui était auprès de Dieu est sorti de lui et la chair de Dieu qui n'était pas en lui est issue d'une femme. Ainsi le Verbe est devenu chair, non de telle sorte que Dieu soit dilué dans l'homme, mais pour que l'homme soit glorieusement élevé en Dieu. C'est pourquoi Dieu n'est pas né deux fois, mais, par ces deux genres de naissances, à savoir celle de Dieu et celle de l'homme, le Fils unique du Père a voulu être lui-même à la fois Dieu et homme en une seule personne. Qui donc pourrait raconter sa naissance? Mes frères, si la naissance du Christ ne peut être racontée, elle peut être contemplée. Si la parole est impuissante, la foi y supplée. La foi s'est avancée bien loin, en effet, lorsqu'elle est allée dans sa conception de Dieu, jusqu'au point où le langage humain ne peut plus enfanter.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pastóres, præ claritáte lúminis, non intuebántur vidére ángelum: magis turbabántur; et facta est vox de cælo, dicens: Nolíte timére, pax vobíscum; * Ego sum Gábriel ángelus, ad Vírginem missus. V/. Annúntio vobis gáudium magnum, quod erit omni pópulo. * Ego. V/. Glória Patri. * Ego.</la><fr>R/. Les bergers, éblouis par l'éclat de la lumière, ne pouvaient supporter de regarder l'ange: ils étaient trop bouleversés. Mais une voix venant du ciel se fit entendre: Ne craignez pas, la paix soit avec vous! * Je suis l'ange Gabriel, envoyé à la Vierge. V/. Je vous annonce une grande joie, qui sera pour tout le peuple. * Je. V/. Gloire au Père. * Je.</fr></ligne></liturgia>
