<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Hippólyti presbýteri in Cántica canticórum (C. 2, 5-7. 9: CSCO 264, 26-28)</la><fr>Commentaire de saint Hippolyte sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Aróma unguénti diffúsum nomen tuum. Nonne satis erat dícere: Unguéntum arómatis nomen tuum, pótius quam: Unguéntum arómatis diffúsum nomen tuum? Quia sicut vas in quo unguéntum est munítum et sigillátum dum est, non emíttit aróma, sed quando illud resólvunt, emíttit aróma suum et implet propínqua sua et longínqua, ita étiam verbum in corde Patris erat, et dum nondum erat egréssum, néminem in ulla re lætificábat, quando autem emísit Pater spíritum arómatis, diffúdit verbum lætificatiónem ómnibus. O bónitas arómatis huius quod diffúdit ut mundum impléret! Propter hoc dicit quóniam: Unguéntum arómatis diffúsum nomen tuum; quia patefáctum est vásculum gáudii, quod est os patérnum.</la><fr> Ton nom est un parfum qui se répand. Ne suffisait-il pas de dire: Ton nom est un parfum, plutôt que: Ton nom est un parfum qui se répand ? Quand un flacon qui contient une huile parfumée est bouché et scellé, aucun parfum ne s'en dégage, mais quand on l'ouvre, son parfum se répand et pénètre tout, ce qui est proche et ce qui est loin. Ainsi le Verbe, qui est dans le sein du Père. Tant qu'il n'en était pas sorti, il ne donnait de joie à personne, mais quand le Père émit son souffle et son parfum, le Verbe répandit partout la joie. Qu'il est bon, ce parfum, répandu pour remplir le monde! C'est pourquoi il est dit: Ton nom est un parfum répandu. Le flacon de la joie s'est ouvert: c'est la bouche du Père.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Benedíctus qui venit in nómine Dómini, Deus Dóminus et illúxit nobis ! * Allelúia, allelúia. V/. Hæc dies quam fecit Dóminus, exsultémus et lætémur in ea. * Allelúia.</la><fr>R/. Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur, il est le Seigneur-Dieu, et il nous illumine! * Alléluia, alléluia! V/. Voici le jour que fit le Seigneur, jour d'allégresse et jour de joie. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ablátum venerábile verbum ex eo, hoc aróma de cælo deórsum emíttit; hoc descéndens implébat omnes; per hoc omnis laudátio prophetárum implebátur, et hoc omnes iusti ferébant, et rapiébant rapiéntes, bonum apud ánimas suas congregátum, ut impleréntur arómate simul omnes. Nunc disce, o homo, propósitum hoc et ordináta hæc, quia aróma unguénti a Patre emíssum Christus nobis est; quia quando in gentilitáte versabántur, nemo super te mittébat blasphémiam; nunc autem verbum sanctitátis coram te est delátum et per Christum doctum factum, ut fias discípulus conféstim et cito oblátum fiat unguéntum tuum diffúsum, in labóribus appárens.</la><fr> Il laisse aller du ciel son parfum qui descend et remplit l'univers. La louange des prophètes en était pleine, les justes en étaient imprégnés, ils s'en emparaient comme d'un trésor recueilli dans leur cœur pour que le monde entier soit pénétré par ce parfum. Maintenant, toi, prends connaissance de cette disposition divine: le parfum venant du Père pour nous, c'est le Christ. Au temps du paganisme, tu ne pouvais encourir de blâme: mais à présent, la parole sainte a été prononcée devant toi; tu as été instruit par le Christ, pour qu'aussitôt tu deviennes son disciple et que tu offres tout de suite à ton tour, à travers tes travaux et tes peines, le parfum répandu sur toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hódie natus est nobis Rex regum Dóminus Salvátor omnis pópuli, * Quem Ioánnes dígito demonstrávit, dicens: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. V/. Annúntio vobis gáudium magnum, quod erit omni pópulo. * Quem.</la><fr>R/. Aujourd'hui nous est né un Sauveur pour tout le peuple, le Roi des rois, le Seigneur, * Celui que Jean a désigné du doigt en disant: Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde. V/. Je vous annonce une grande joie pour tout le peuple: * Celui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> O dilécti, fons evangélii est, et semper éditur, et ipsum síbimet non déficit. Accipe vas, o homo, et veni et appropínqua, ut possis unguénto implére illud; áccipe unguéntum hoc pretiósum; non quidem trecéntis denáriis vendes illud, sed gratis úngere; ne fias secúndum Iudam, ut non attristéris, sed depóne super caput tuum per fidem Christum, ut cohéres fias.</la><fr> Bien-aimés, ce parfum est la source de l'Évangile, qui coule toujours, intarissable. Toi qui es un homme, prends un vase, viens, approche-toi pour le remplir; prends ce parfum de grand prix; ne le vends pas trois cents deniers, mais répands-le sur toi gratuitement. Ne t'attriste pas, comme le fit Judas, mais par la foi parfume ta tête de la bonne odeur du Christ pour devenir cohéritier avec lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hic qui ádvenit, nemo scit nomen eius, nisi ipse solus. Vocátur Verbum Dómini, habens vestem præcláram, * Et omnis chorus angelórum in albis sequúntur eum. V/. Ecce ádvenit Dominátor Dóminus, et regnum in manu eius et potéstas et impérium. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Celui qui vient porte un nom qu'il est seul à connaître. Il est appelé le Verbe de Dieu. Il est enveloppé d'un manteau éclatant de lumière, * Et tous les chœurs des anges le suivent, vêtus de blanc. V/. Voici venir le Seigneur des seigneurs: la royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
