<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 5 de Nativitate, 3-4: SC 166, 230-232)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Confíteor tibi, Pater, Dómine cæli et terræ, quia sapiéntiam tuam abscondísti a sapiéntibus et prudéntibus et revelásti eam párvulis. Ita, Pater, sic fuit plácitum ante te: ut párvulis darétur párvulus, qui natus est nobis; quandóquidem altitúdo superbórum nimis ab huius abhórret humilitáte párvuli, et quod altum est apud hómines abominábile est apud eum qui, cum veráciter altus sit, párvulus factus est pro nobis. Cum solis nimírum párvulis concórdat párvulus iste; in solis requiéscit humílibus et quiétis. Sicut ígitur párvuli gloriántes de eo cantant: Párvulus natus est nobis; sic et ipse gloriátur de eis: Ecce ego, ínquiens, et púeri mei quos mihi dedit Deus. Ut enim párvulo Fílio suo Pater sodáles daret de coætáneis suis, statim primo ómnium ab innocéntia parvulórum cœpit glória martýrii; hoc significánte Spíritu Sancto, quia nónnisi tálium esset regnum cælórum.</la><fr> Je te rends grâce, Père, Seigneur du ciel et de la terre, d'avoir caché ta sagesse aux sages et aux prudents, et de l'avoir révélée aux tout-petits. Oui, Père, c'est cela qui t'a plu: qu'aux tout-petits fût donné le tout-petit qui est né pour nous! De fait, la grandeur des superbes répugne extrêmement à la petitesse de ce tout-petit, et ce qui est grand aux yeux des hommes est en abomination devant lui, qui, étant véritablement grand, s'est fait tout-petit pour nous. Assurément, ce n'est qu'avec les tout-petits que s'entend ce tout-petit, et ce n'est qu'avec les humbles et les paisibles qu'il prend son repos. Et tout comme ce sont les petits qui chantent fièrement à son sujet: Un petit enfant est né pour nous, lui, à son tour, dit fièrement à leur sujet: Me voici, moi et mes enfants que Dieu m'a donnés! Pour donner, en effet, à son Fils, devenu petit enfant, des camarades de son âge, le Père a voulu que de tout-petits innocents préludent tout de suite à la gloire du martyre: l'Esprit Saint donnait ainsi à entendre que le royaume des cieux n'est que pour ceux qui leur ressemblent.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hódie natus est nobis Rex regum Dóminus Salvátor omnis pópuli, * Quem Ioánnes dígito demonstrávit, dicens: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccáta mundi. V/. Annúntio vobis gáudium magnum, quod erit omni pópulo. * Quem.</la><fr>R/. Aujourd'hui nous est né un Sauveur pour tout le peuple, le Roi des rois, le Seigneur, * Celui que Jean a désigné du doigt en disant: Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde. V/. Je vous annonce une grande joie pour tout le peuple. * Celui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si tales éffici vólumus, fratres, íterum atque íterum transeámus usque Béthlehem et diligéntius intueámur hoc Verbum quod factum est caro, Deum imménsum qui párvulus factus est; ut in hoc visíbili et breviáto Verbo discámus sapiéntiam Dei quæ tota humílitas facta est. In hanc quippe virtútem illa omnímoda virtus se ínterim totam cóntulit; nihil áliud illa summa ínterim sapiéntia scire vóluit nisi illam scílicet humilitátem, cuius se póstmodum magístrum vóluit profitéri. Et iste quidem quod nimírum in sugillatiónem mei ipsíus loquor, iste, inquam, digne et iuste magíster docéndæ humilitátis efféctus est; qui licet eam sibi non ignoráret, et originálem a Matre et naturálem a Patre, nihilóminus tamen ab ipso Matris útero dídicit eam ex his quæ passus est.</la><fr> Si nous voulons être de ceux-là, mes frères, retournons fréquemment à Bethléem, et contemplons de plus près ce Verbe qui s'est fait chair, le Dieu immense qui s'est fait tout petit enfant: en cette Parole visible et abrégée, nous apprendrons à connaître la sagesse de Dieu devenue tout entière humilité. C'est en cette puissance-là que la puissance par excellence a voulu pour un temps résider tout entière; pour un temps, cette sagesse souveraine n'a rien voulu savoir d'autre que cette humilité dont elle voulut plus tard être reconnue maîtresse. Lui —  je le dis, il est vrai, à ma propre confusion —  , lui s'est constitué, à vrai et juste titre, maître et docteur en humilité, puisque tout en ne l'ignorant pas personnellement —  par son origine, il la tenait de sa mère, et, par sa nature, de son Père, —  il ne l'en apprit pas moins, dès le sein de sa mère, par tout ce qu'il eut à souffrir.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hic qui ádvenit, nemo scit nomen eius, nisi ipse solus. Vocátur Verbum Dómini, habens vestem præcláram, * Et omnis chorus angelórum in albis sequúntur eum. V/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus, et regnum in manu eius et potéstas et impérium. * Et.</la><fr>R/. Celui qui vient porte un nom qu'il est seul à connaître. Il est appelé le Verbe de Dieu. Il est enveloppé d'un manteau éclatant de lumière, * Et tous les chœurs des anges le suivent, vêtus de blanc. V/. Voici venir le Seigneur des seigneurs: la royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. * Et.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> In diversório viatórum natus est; ut hóspites et peregrínos super terram ipsíus exémplo edócti nos esse confiterémur. Ibi quoque novíssimum éligens locum, in præsépio pósitus est; ut et nos illud davídicum: Elégi abiéctus esse in domo Dei mei, magis quam habitáre in tabernáculis peccatórum, ópere discerémus. Pannis involútus est; ut habéntes quibus tantum tegámur, his conténti simus. Per ómnia paupertáte matérna conténtus, matríque per ómnia súbditus; ut totíus religiónis forma iam in eius nativitáte nata viderétur.</la><fr> Il est né dans un abri pour voyageurs: c'était pour qu'instruits par son exemple, nous nous reconnaissions étrangers et pèlerins sur la terre. Il y a, de plus, choisi la toute dernière place, et il s'est fait déposer dans une crèche: c'était pour que nous soyons instruits en acte de ce qu'avait dit David: J'ai choisi d'être abject dans la maison de Dieu, plutôt que d'habiter les tentes des pécheurs. Il a été enveloppé de langes: c'était pour qu'ayant de quoi nous couvrir, nous nous estimions contents. En tout, il s'est contenté de la pauvreté de sa mère; en tout, il s'est soumis à sa mère: c'était pour que l'idéal de toute la vie religieuse parût naître déjà en sa naissance à lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Benedíctus qui venit in nómine Dómini, Deus Dóminus et illúxit nobis ! * Allelúia, allelúia. V/. Hæc dies quam fecit Dóminus, exsultémus et lætémur in ea. * Allelúia. V/. Glória Patri. * Allelúia.</la><fr>R/. Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur, il est le Seigneur-Dieu, et il nous illumine! * Alléluia, alléluia! V/. Voici le jour que fit le Seigneur, jour d'allégresse et jour de joie. * Alléluia. V/. Gloire au Père. * Alléluia.</fr></ligne></liturgia>
