<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Ad Corinthios I (15,35-37.42-49) 
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Fratres: Dicet áliquis: “Quómodo resúrgunt mórtui? Quali autem córpore véniunt?” Insípiens! Tu, quod séminas, non vivificátur, nisi prius moriátur; et, quod séminas, non corpus, quod futúrum est, séminas sed nudum granum, ut puta trítici aut alicuíus ceterórum. Sic et resurréctio mortuórum: seminátur in corruptióne, resúrgit in incorruptióne; seminátur in ignobilitáte, resúrgit in glória; seminátur in infirmitáte, resúrgit in virtúte; seminátur corpus animále, resúrgit corpus spiritále. Si est corpus animále, est et spiritále. Sic et scriptum est: “Fáctus est primus homo Adam in ánimam vivéntem”; novíssimus Adam in Spíritum vivificántem. Sed non prius, quod spiritále est, sed quod animále est; deínde quod spiritále. Primus homo de terra terrénus, secúndus homo de caelo. Qualis terrénus, tales et terréni, et qualis caeléstis, tales et caeléstes; et sicut portávimus imáginem terréni, portábimus et imáginem caeléstis.</la><fr>Frères : quelqu'un dira: Comment les morts ressuscitent-ils, et (ou) avec quel corps reviendront-ils ? Insensé, ce que tu sèmes ne reprend pas vie (n’est point vivifié), s'il ne meurt auparavant. Et quand tu sèmes, tu ne sèmes pas le corps qui doit naître, mais une simple graine, par exemple de froment (blé), ou de quelque autre chose. Ainsi en est-il de la résurrection des morts. Le corps est semé dans la corruption, il ressuscitera dans l'incorruptibilité ; il est semé dans l'ignominie, il ressuscitera dans la gloire ; il est semé dans la faiblesse, il ressuscitera dans la force ; il est semé corps animal, il ressuscitera corps spirituel. (S'il y a un corps animal, il y a aussi un corps spirituel,) selon qu'il est écrit : Le premier homme, Adam, a été fait âme vivante ; le dernier Adam, esprit vivifiant. Toutefois, ce qui est spirituel n'est pas le premier ; mais d'abord existe ce qui est animal, et ensuite ce qui est spirituel. Le premier homme, formé de la terre, est terrestre ; le second homme, venu du ciel, est céleste. Tel qu'est le terrestre, tels sont les terrestres ; et tel qu'est le céleste, tels sont les célestes. Comme donc nous avons porté l'image du terrestre, portons aussi l'image du céleste. </fr></ligne></liturgia>
