<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Genesis (2,18-24)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Dixit Dóminus Deus: “Non est bonum esse hóminem solum; fáciam ei adiutórium símile sui.” Formátis ígitur Dóminus Deus de humo cunctis animántibus agri et univérsis volatílibus caeli, addúxit ea ad Adam, ut vidéret quid vocáret ea; omne enim, quod vocávit Adam ánimae vivéntis, ipsum est nomen eíus. Appellavítque Adam nomínibus suis cuncta pécora et univérsa volatília caeli et omnes béstias agri; Adae vero non inveniebátur adiútor símilis eíus. Immísit ergo Dóminus Deus sopórem in Adam. Cumque obdormísset, tulit unam de costis eíus et replévit carnem pro ea; et aedificávit Dóminus Deus costam, quam túlerat de Adam, in mulíerem et addúxit eam ad Adam. Dixítque Adam: “Haec nunc os ex óssibus meis et caro de carne mea! Haec vocábitur Vírago, quóniam de viro sumpta est haec.” Quam ob rem relínquet vir patrem suum et matrem et adhaerébit uxóri suae; et erunt in carnem unam.</la><fr>Le Seigneur Dieu dit : Il n’est pas bon que l’homme soit seul ; faisons-lui une aide semblable à lui. Le Seigneur Dieu ayant donc formé de la terre tous les animaux terrestres et tous les oiseaux du ciel, il les amena devant Adam, afin qu’il vît comment il les appellerait. Et le nom qu’Adam donna à chacun des animaux est son nom véritable. Adam appela tous les animaux d’un nom qui leur était propre, tant les oiseaux du ciel que les bêtes de la terre. Mais il ne se trouvait point d’aide pour Adam qui lui fût semblable. Le Seigneur Dieu envoya donc à Adam un profond sommeil ; et lorsqu’il était endormi, Il tira une de ses côtes, et mit de la chair à la place. Et le Seigneur Dieu forma la (une) femme de la côte qu’Il avait tirée d’Adam, et il l’amena à Adam. Alors Adam dit : Voilà maintenant l’os de mes os, et la chair de ma chair. Celle-ci s’appellera d’un nom qui marque l’homme (femme), parce qu’elle a été prise de l’homme (d’un). C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère, et s’attachera à sa femme, et ils seront deux dans une seule chair. </fr></ligne></liturgia>
