<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Regum I (16,1-13) 
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In diébus illis: Dixít Dóminus ad Samúelem: “Usquéquo tu luges Saul, cum ego proiécerim eum, ne regnet super Israel? Imple cornu tuum óleo et veni, ut mittam te ad Ísai Bethlehémitem; próvidi enim in fíliis eíus mihi regem.” Et ait Sámuel: “Quómodo vadam? Áudiet enim Saul et interfíciet me.” Et ait Dóminus: “Vítulam de arménto tolles in manu tua et dices: “Ad immolándum Dómino veni.” Et vocábis Ísai ad víctimam; et ego osténdam tibi quid fácias, et unges quemcúmque monstrávero tibi.” Fecit ergo Sámuel, sicut locútus est ei Dóminus, venítque in Béthlehem. Et expavérunt senióres civitátis occurréntes ei dixerúntque: “Pacificúsne ingréssus tuus?” Et ait: “Pacíficus; ad immolándum Dómino veni. Sanctificámini et veníte mecum, ut ímmolem.” Sanctificávit ergo Ísai et fílios eíus et vocávit eos ad sacrifícium. Cumque ingréssi essent, vidit Elíab et ait: “Absque dúbio coram Dómino est christus eíus!” Et dixit Dóminus ad Samúelem: “Ne respícias vultum eíus neque altitúdinem statúrae eíus, quóniam abiéci eum; nec iúxta intúitum hóminis iúdico: homo enim videt ea, quae parent, Dóminus autem intuétur cor.” Et vocávit Ísai Abinádab et addúxit eum coram Samúele, qui dixit: “Nec hunc elégit Dóminus.” Addúxit autem Ísai Samma, de quo ait: “Étiam hunc non elégit Dóminus.” Addúxit ítaque Ísai septem fílios suos coram Samúele, et ait Sámuel ad Ísai: “Non elégit Dóminus ex istis.” Dixítque Sámuel ad Ísai: “Númquid iam compléti sunt fílii?” Qui respóndit: “Adhuc réliquus est mínimus et pascit oves.” Et ait Sámuel ad Ísai: “Mítte et adduc eum; nec enim discumbémus prius quam huc ille vénerit.” Misit ergo et addúxit eum; erat autem rufus et pulcher aspéctu decoráque fácie. Et ait Dóminus: “Súrge, unge eum; ipse est enim.” Tulit ígitur Sámuel cornu ólei et unxit eum in médio fratrum eíus; et diréctus est spíritus Dómini in David a die illa et in réliquum. Surgénsque Sámuel ábiit in Rama.</la><fr>En ces jours là : le Seigneur dit à Samuel : Jusqu’à quand pleureras-tu Saül, puisque Je l’ai rejeté, et que Je ne veux plus qu’il règne sur Israël ? Remplis d’huile ta corne, et viens, afin que je t’envoie chez Isaï le Bethléhémite, car je me suis choisi un roi parmi ses fils. Et Samuel Lui répondit : Comment irai-je ; car Saül l’apprendra et Il me fera mourir. Et le Seigneur lui dit : Prends avec toi un veau du troupeau, et tu diras : Je suis venu sacrifier au Seigneur. Tu appelleras Isaï au sacrifice, et Je t’indiquerai ce que tu auras à faire, et tu oindras celui que Je t’aurai montré. Samuel fit donc ce que le Seigneur lui avait dit. Il vint à Bethléhem, et les anciens de la ville en furent tout surpris ; ils allèrent au-devant de lui, et ils lui dirent : Nous apportez-vous la paix ? Il leur répondit : Je vous apporte la paix ; je suis venu pour sacrifier au Seigneur. Purifiez-vous, et venez avec moi, afin que j’offre la victime. Samuel purifia donc Isaï et ses fils, et les appela au sacrifice. Et lorsqu’ils furent entrés, Samuel dit en voyant Eliab : Est-ce là celui que le Seigneur a choisi pour être Son christ ? (Et) Le Seigneur dit à Samuel : N’aie égard ni à sa bonne mine ni à sa taille avantageuse, parce que Je l’ai rejeté, et que Je ne juge pas avec les yeux des hommes ; car l’homme ne voit que ce qui paraît au dehors, mais le Seigneur regarde le cœur. Isaï appela ensuite Abinadab, et le présenta à Samuel. Et Samuel lui dit : Ce n’est point lui non plus que le Seigneur a choisi. (Or) Il lui présenta Samma ; et Samuel lui dit : Le Seigneur n’a pas non plus choisi celui-là. Isaï fit donc venir ses sept fils devant Samuel ; et Samuel lui dit : Dieu n’a choisi aucun de ceux-ci. 11 Alors Samuel dit à Isaï : Sont-ce là tous tes fils ? Isaï lui répondit : Il reste encore le plus jeune, qui garde les brebis. Envoie-le chercher, dit Samuel ; car nous ne nous mettrons point à table qu’il ne soit venu. Isaï l’envoya donc chercher et le présenta à Samuel. Or il était blond (roux), beau à contempler, et d’une physionomie agréable. Le Seigneur lui dit : Lève-toi, oins-le, car c’est lui. Samuel prit donc la corne (pleine) d’huile, et il l’oignit au milieu de ses frères. Et dès lors l’Esprit du Seigneur fut toujours en David. Et se levant, Samuel retourna à Ramatha. </fr></ligne></liturgia>
