<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Iob (9,1-12.14-16)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Respóndens Iob ait: “Vere scio quod ita sit, et quómodo iustificábitur homo compósitus Deo? Si volúerit conténdere cum eo, non póterit ei respondére unum pro mille. Sápiens corde est et fortis róbore; quis réstitit ei, et pacem hábuit? Qui tránstulit montes, et nesciérunt hi, quos subvértit in furóre suo. Qui cómmovet terram de loco suo, et colúmnae eíus concutiúntur. Qui prǽcipit soli, et non óritur, et stellas claudit quasi sub signáculo. Qui exténdit caelos solus et gráditur super fluctus maris. Qui facit Arctúrum et Orióna et Hyádas et interióra austri. Qui facit magna et incomprehensibília et mirabília, quorum non est númerus. Si vénerit ad me, non vidébo eum; si abíerit, non intéllegam. Si repénte arrípiet, quis eum impédiet? Vel quis dícere potest: “Quid facis?” Quantus ergo sum ego, ut respóndeam ei et loquar deléctis verbis cum eo? Quia, etiámsi iústus essem, non respondérem, sed meum iúdicem deprecárer; et, cum invocántem exaudíerit me, non credam quod audíerit vocem meam.</la><fr>Job prit la parole et dit : Assurément je sais qu’il en est ainsi, et que l’homme, si on le compare à Dieu, ne sera pas trouvé juste. S’il veut disputer avec Lui, il ne pourra pas lui répondre sur une chose entre mille. Dieu est sage, Il est tout-puissant (puissant en force) : qui Lui a résisté, et est demeuré en paix ? Il transporte les (des) montagnes, et ceux qu’Il renverse dans sa fureur ne s’en aperçoivent pas (sont pas aperçus). Il remue la terre de sa place, et ses colonnes sont ébranlées. Il commande au soleil, et le soleil ne se lève pas, et il tient les étoiles enfermées comme sous le (un) sceau. Il étend seul les cieux, et il marche sur les flots de la mer. Il a créé la Grande-Ourse, Orion, les Hyades, et les constellations australes (les astres cachés du midi). Il fait des merveilles incompréhensibles, et des prodiges sans nombre. S’Il vient à moi, je ne Le verrai pas ; et s’Il s’en va, je ne m’en apercevrai pas. S’Il interroge tout à coup, qui Lui répondra ? ou qui pourra Lui dire : Pourquoi faites-vous ainsi ? Qui suis-je donc, moi, pour Lui répondre, et pour avoir un entretien avec Lui ? Quand même j’aurais quelque justice, je ne répondrais pas, mais j’implorerais mon juge. Et lors même qu’Il aurait exaucé ma prière (quand je L’invoquais), je ne croirais pas qu’Il eût daigné écouter ma voix. </fr></ligne></liturgia>
