<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Iob (38,1.12-21;40,3-5) 
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Respóndens autem Dóminus Iob de túrbine dixit: Numquid in diébus tuis praecepísti dilúculo et assignásti aurórae locum suum, et, cum extréma terrae tenéres, excússi sunt ímpii ex ea? Vertétur in lutum signátum et stabit sicut vestiméntum. Cohibétur ab ímpiis lux sua, et bráchium excélsum confringétur. Numquid ingréssus es scaturígines maris et in novíssimis abýssi deambulásti? Numquid apértae sunt tibi portae mortis, et óstia tenebrósa vidísti? Numquid considerásti latitúdinem terrae? Índica mihi, si nosti ómnia: In qua via lux hábitet, et tenebrárum quis locus sit; ut ducas unumquódque ad términos suos et intéllegas sémitas domus eíus? Novísti, nam tunc natus eras, et númerus diérum tuórum multus! Respóndens autem Iob Dómino dixit: “Ecce levíter locútus sum, quid respondébo tibi? Manum meam ponam super os meum. Unum locútus sum, quod non repétam, et álterum, quibus ultra non addam.”</la><fr>Le Seigneur parla à Job du milieu d’un tourbillon, et lui dit : Quel est celui qui obscurcit les pensées par des discours inconsidérés (mêle des sentences à des discours maladroits) ? Ceins tes reins comme un homme (de cœur) ; Je t’interrogerai, et tu Me répondras. Où étais-tu quand Je jetais les fondements de la terre ? Dis-le-Moi, si tu as de l’intelligence. Sais-tu qui en a réglé les mesures, ou qui a tendu sur elle le cordeau ? Sur quoi ses bases sont-elles affermies ? ou qui a posé sa pierre angulaire, tandis que les astres du matin Me louaient ensemble, et que les fils de Dieu poussaient des cris de joie ? Qui a (r)enfermé la mer avec des portes (digues), lorsqu’elle s’élançait comme (sortant) du (d’un) sein maternel, lorsque Je lui donnais les nuées pour vêtement, et que Je l’enveloppais d’obscurité comme de langes d’enfant ? Je l’ai resserrée dans mes limites ; je lui ai mis des barrières et des portes (un verrou et une porte à deux battants) ; et J’ai dit : Tu viendras jusqu'ici, et tu ne passeras pas plus loin, et tu briseras là l’orgueil de tes flots. Est-ce toi qui, depuis ta naissance, as donné des ordres à l’étoile du matin, et qui as montré sa place à l’aurore ? Job, répondant au Seigneur, lui dit : Moi qui ai parlé avec légèreté (légèrement), que puis-je répondre ? Je n’ai qu’à mettre (mettrai) ma main sur ma bouche. J’ai dit une chose, et puissé-je ne l’avoir pas dite, et une autre encore, et je n’ajouterai rien de plus.</fr></ligne></liturgia>
