<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia>
	<ligne id="0"><la>Sir 24,1-4.12-16</la><fr></fr></ligne>
	<ligne id="1"><la>Sapiéntia laudábit ánimam suam et in Deo honorábitur et in médio pópuli sui gloriábitur et in ecclésia Altíssimi apériet os suum et in conspéctu virtútis illíus gloriábitur et in médio pópuli sui exaltábitur et in plenitúdine sancta admirábitur et in multitúdine electórum habébit laudem et inter benedíctos benedicétur. Praecépit et dixit mihi Creátor ómnium, et, qui creávit me, quiétem dedit tabernáculo meo et dixit mihi: "In Iácob inhábita et in Israel hereditáre et in eléctis meis mitte radíces". Ab inítio ante sǽcula creáta sum et usque ad futúrum sǽculum non désinam. Et in tabernáculo sancto coram ipso ministrávi. Et sic in Sion firmáta sum et in civitáte simíliter dilécta requiévi, et in Ierusálem potéstas mea. Et radicávi in pópulo honorificáto et in parte Dómini, in hereditáte illíus, et in plenitúdine sanctórum deténtio mea. </la><fr>La sagesse se louera elle-même ; elle s’honorera en Dieu, et se glorifiera au milieu de son peuple. Elle ouvrira sa bouche dans les assemblées du Très-Haut, et elle se glorifiera devant ses armées (en présence de sa puissance). Elle sera exaltée au milieu de son peuple, et admirée dans l’assemblée (entière, note) sainte. Elle recevra des louanges parmi la multitude des élus, et sera bénie des bénis de Dieu. Alors le Créateur de l’univers m’a parlé et m’a donné ses ordres, et celui qui m’a créée a reposé dans ma tente (mon tabernacle). Et il m’a dit : Habite dans Jacob, qu’Israël soit ton héritage, et prends racine parmi les élus. J’ai été créée dès le commencement et avant les siècles, et je ne cesserai pas d’être dans la suite des âges ; et j’ai exercé devant lui mon ministère dans la maison sainte. J’ai été ainsi affermie dans Sion ; j’ai trouvé mon repos dans la cité sainte, et ma puissance est (établie) dans Jérusalem. J’ai pris racine au milieu du peuple glorifié (honoré), dont l’héritage est le partage de mon Dieu, et j’ai établi ma demeure dans l’assemblée (entière) des saints. </fr></ligne></liturgia>
