<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Ieremias (26,1-9) 
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In princípio regni Ioáchim fílii Iósiae regis Iúdae factum est verbum istud a Dómino dicens: “Haec dicit Dóminus: Sta in átrio domus Dómini et lóqueris ad omnes civitátes Iúdae, de quibus véniunt, ut adórent in domo Dómini, univérsos sermónes, quos ego mandávi tibi, ut loquáris ad eos: noli subtráhere verbum, si forte áudiant et convertántur unusquísque a via sua mala, et paeníteat me mali, quod cógito fácere eis propter malítiam óperum eórum. Et dices ad eos: Haec dicit Dóminus: Si non audiéritis me, ut ambulétis in lege mea, quam dedi vobis, ut audiátis sermónes servórum meórum prophetárum, quos ego misi ad vos de nocte consúrgens et dírigens, et non audístis, dabo domum istam sicut Silo et urbem hanc dabo in maledictiónem cunctis géntibus terrae.” Et audiérunt sacerdótes et prophétae et omnis pópulus Ierémiam loquéntem verba haec in domo Dómini. Cumque complésset Ierémias loquens ómnia, quae praecéperat ei Dóminus, ut loquerétur ad univérsum pópulum, apprehendérunt eum sacerdótes et prophétae et omnis pópulus dicens: “Mórte moriáris! Quare prophetásti in nómine Dómini dicens: “Sicut Silo erit domus haec, et urbs ista desolábitur, eo quod non sit habitátor”?” Et congregátus est omnis pópulus advérsus Ierémiam in domo Dómini.</la><fr>Au commencement du règne de Joakim, fils de Josias, roi de Juda, cette parole fut prononcée par le Seigneur en ces termes : Ainsi parle le Seigneur : Tiens-toi dans le parvis de la maison du Seigneur, et dis à toutes les villes de Juda d’où l’on vient pour adorer dans la maison du Seigneur, toutes les paroles que je t’ai ordonné de leur dire ; n’en retranche pas un mot ; peut-être écouteront-ils, et reviendront-ils chacun de sa mauvaise voie, et je me repentirai du mal que j’ai résolu de leur faire, à cause de la malice de leurs penchants (œuvres). Et tu leur diras : Ainsi parle le Seigneur : Si vous ne m’écoutez pas, et si vous ne marchez pas (quand j’ordonne que vous marchiez) dans la (ma) loi que je vous ai donnée, en écoutant les paroles de mes serviteurs les prophètes, que je vous ai envoyés, me levant dès le matin, et que vous n’avez pas écoutés, je traiterai cette maison comme Silo, et je rendrai (livrerai) cette ville l’exécration de (en malédiction à) tous les peuples de la terre. Les prêtres, les prophètes et tout le peuple entendirent Jérémie qui disait ces paroles dans la maison du Seigneur. Et lorsque Jérémie eut achevé de dire tout ce que le Seigneur lui avait ordonné de dire à tout le peuple, les prêtres, les prophètes et tout le peuple se saisirent de lui, en disant : Il faut qu’il meure (de mort, note). Pourquoi a-t-il prophétisé au nom du Seigneur, en disant : Cette maison sera comme Silo, et cette ville sera dévastée sans qu’il reste d’habitants ? Alors tout le peuple s’attroupa contre Jérémie dans la maison du Seigneur. </fr></ligne></liturgia>
