<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Sapentia (7,22-8,1)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Est in sapientia spíritus intéllegens, sanctus, únicus, múltiplex, súbtilis, móbilis, perspícuus, incoinquinátus, lúcidus, ínnocens, amans bonum, acútus quem nihil vetat, benefáciens, humánus, benígnus, stábilis, certus, secúrus, omnem habens virtútem, ómnia prospíciens, et qui cápiat omnes spíritus, intelligíbilis, mundus, súbtilis. Ómnibus enim mobílibus mobílior est sapiéntia : attíngit autem ubíque propter suam mundítiam.Vapor est enim virtútis Dei,
 et emanátio quædam est claritátis omnipoténtis Dei sincéra, et ídeo nihil inquinátum in eam incúrrit : candor est enim lucis ætérnæ, et spéculum sine mácula Dei majestátis, et imágo bonitátis illíus.  Et cum sit una, ómnia potest ; et in se pérmanens ómnia ínnovat : et per natiónes in ánimas sanctas se transfert ; amícos Dei et prophétas constítuit. Néminem enim díligit Deus, nisi eum qui cum sapiéntia inhábitat. Est enim hæc speciósior sole et super omnem dispositiónem stellárum :
 luci comparáta, invenítur prior.  Illi enim succédit nox ; sapiéntiam autem non vincit malítia.
Attíngit ergo a fine usque ad finem fórtiter et dispónit ómnia suáviter.</la><fr>Il y a dans la sagesse un esprit d’intelligence, qui est saint, unique, multiple, subtil, disert, agile (prompt), sans tache, clair (certain), suave (doux), ami du bien, pénétrant, que rien ne peut empêcher d’agir, bienfaisant, humain, plein de bonté (bienveillant), stable, infaillible, sûr, (calme,) qui peut tout, qui voit tout, qui renferme tous les esprits, intelligent, pur et subtil.  Car la sagesse est plus active (prompte) que tous les êtres agiles (il y a de plus prompt), et elle atteint partout à cause de sa pureté.  Elle est la vapeur de la puissance (vertu) de Dieu, et la pure (une certaine) émanation de la clarté (gloire) du (Dieu) Tout-Puissant : c’est pourquoi la moindre impureté ne peut se trouver en elle, car elle est la splendeur de la lumière éternelle, le miroir sans tache de la majesté de Dieu, et l’image de sa bonté. Elle est unique et (cependant) elle peut tout ; demeurant immuable, elle renouvelle toutes choses ; elle se répand à travers les générations (nations) dans les âmes saintes, et elle forme les amis de Dieu et les prophètes. Car Dieu n’aime que celui qui habite avec la sagesse. Elle est plus belle que le soleil et que (au-dessus de) toutes les constellations des étoiles ; si on la compare avec la lumière, elle l’emportera. Car à celle-ci succède la nuit ; mais la malignité (malice) ne peut prévaloir contre la sagesse. La sagesse atteint donc (au contraire) avec force depuis une extrémité jusqu’à l’autre, et elle dispose tout avec suavité (douceur). </fr></ligne></liturgia>
