<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Regum I (15,16-23) 
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In diébus illis: ait Sámuel ad Saul: “Sine me, et indicábo tibi, quae locútus sit Dóminus ad me nocte.” Dixítque ei: “Lóquere.” Et ait Sámuel: “Nónne, cum párvulus esses in óculis tuis, caput in tríbubus Israel factus es? Unxítque te Dóminus regem super Israel et misit te Dóminus in viam et ait: “Váde et intérfice peccatóres Ámalec et pugnábis contra eos usque ad interneciónem eórum.” Quare ergo non audísti vocem Dómini, sed versus ad praedam es et fecísti malum in óculis Dómini?” Et ait Saul ad Samúelem: “Immo audívi vocem Dómini et ambulávi in via, per quam misit me Dóminus; et addúxi Agag regem Ámalec et Ámalec interféci. Tulit autem pópulus de praeda oves et boves, primítias eórum, quae caesa sunt, ut ímmolet Dómino Deo tuo in Gálgalis.” Et ait Sámuel: “Númquid vult Dóminus holocáusta aut víctimas et non pótius ut oboediátur voci Dómini? Mélior est enim oboediéntia quam víctimae, et auscultáre magis quam offérre ádipem aríetum. Vere peccátum hariolándi est repugnáre, et scelus idololátriae nolle acquiéscere: pro eo ergo quod abiecísti sermónem Dómini, abiécit te, ne sis rex.”</la><fr>En ces jours là : Samuel dit à Saül : Laissez-moi, et je vous indiquerai ce que le Seigneur m’a dit cette nuit. Et Saül lui dit : Parlez. Samuel ajouta : Lorsque vous étiez petit à vos yeux, n’êtes-vous pas devenu le chef de toutes les tribus d’Israël ? Et le Seigneur vous a oint roi sur Israël ; et Il vous a envoyé à cette guerre, et Il vous a dit : Va, et massacre ces pécheurs d’Amalec ; combats contre eux jusqu’à ce que tu aies tout tué. Pourquoi donc n’avez-vous pas écouté la voix du Seigneur ? Pourquoi vous êtes-vous jeté sur le butin, et avez-vous fait ce qui est mal aux yeux du Seigneur ? Et Saül dit à Samuel : Au contraire, j’ai écouté la voix du Seigneur et j’ai suivi la voie par laquelle Il m’avait envoyé : j’ai amené Agag, roi d’Amalec, et j’ai tué les Amalécites. Mais le peuple a pris sur le butin des brebis et des bœufs, comme prémices de ce qui a été tué, pour les immoler au Seigneur son Dieu à Galgala. Samuel lui répondit : Le Seigneur demande-t-il des holocaustes et des victimes, et ne veut-il pas plutôt que l’on obéisse à Sa voix ? Car l’obéissance est meilleure que les victimes, et il vaut mieux écouter sa voix, que de Lui offrir la graisse de(s) béliers. Car la désobéissance est un péché aussi grave que la magie, et ne se rendre pas à Sa volonté, c’est comme le crime d’idolâtrie. Puis donc que vous avez rejeté la parole du Seigneur, le Seigneur vous a rejeté, afin que vous ne soyez plus roi. </fr></ligne></liturgia>
