<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Regum I (3,1-10,19-20) 
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In diébus illis: Puer Sámuel ministrábat Dómino coram Heli. Et sermo Dómini erat pretiósus in diébus illis: non erat vísio frequens.Factum est ergo in die quadam, Heli iacébat in loco suo, et óculi eíus caligáverant, nec póterat vidére. Lucérna Dei nondum exstíncta erat, et Sámuel dormiébat in templo Dómini, ubi erat arca Dei. Et vocávit Dóminus Sámuel, qui respóndens ait: “Ecce ego.” Et cucúrrit ad Heli et dixit: “Ecce ego; vocásti enim me.” Qui dixit: “Non vocávi. Revertére; dormi!” Et ábiit et dormívit. Et Dóminus rursum vocávit Sámuel. Consurgénsque Sámuel ábiit ad Heli et dixit: “Ecce ego, quia vocásti me.” Qui respóndit: “Non vocávi te, fili mi. Revertére et dormi!” Porro Sámuel necdum sciébat Dóminum, neque revelátus fúerat ei sermo Dómini. Et Dóminus rursum vocávit Sámuel tértio, qui consúrgens ábiit ad Heli et ait: “Ecce ego, quia vocásti me.” Intelléxit ígitur Heli quia Dóminus vocáret púerum, et ait ad Sámuel: “Váde et dormi; et, si deínceps vocáverit te, dices: ‘Lóquere, Dómine, quia audit servus tuus.’” Ábiit ergo Sámuel et dormívit in loco suo. Et venit Dóminus et stetit et vocávit, sicut vocáverat prius: “Sámuel, Sámuel.” Et ait Sámuel: “Lóquere, quia audit servus tuus.” Crevit autem Sámuel, et Dóminus erat cum eo, et non cécidit ex ómnibus verbis eíus in terram. Et cognóvit univérsus Israel a Dan usque Bersabée quod constitútus esset Sámuel prophéta Dómini. Et áddidit Dóminus ut appáreret in Silo, quóniam revelátus fúerat Dóminus Samúeli in Silo iúxta verbum Dómini. Et evénit sermo Samúelis univérso Isrǽli.</la><fr>En ces jours là : le jeune Samuel servait le Seigneur en présence d’Héli. La parole du Seigneur était alors rare et précieuse, et Dieu ne se découvrait point clairement (n’y avait pas de vision manifeste). Il arriva donc un (certain) jour qu’Héli était couché en son lieu ordinaire ; 
(or) ses yeux s’étaient obscurcis et il ne pouvait voir. La lampe de Dieu n’était pas encore éteinte, et Samuel dormait dans le temple du Seigneur, où était l’arche de Dieu. Et le Seigneur appela Samuel, qui répondit et dit : Me voici. Il courut aussitôt à Héli, et lui dit : Me voici, car vous m’avez appelé. Héli lui dit : Je ne t’ai point appelé ; retourne et dors. Et il s’en alla, et il dormit. Le Seigneur appela encore Samuel. Et Samuel, s’étant levé, alla auprès d’Héli, et lui dit : Me voici, car vous m’avez appelé. Héli lui répondit : Mon fils, je ne t’ai pas appelé ; retourne, et dors. Or Samuel ne connaissait pas encore le Seigneur, et la parole du Seigneur ne lui avait pas été révélée. Le Seigneur appela donc encore pour la troisième fois Samuel, lequel, se levant, alla auprès d’Héli, et lui dit : Me voici, car vous m’avez appelé. Héli reconnut alors que le Seigneur appelait l’enfant ; et il dit à Samuel : Va, et dors ; et si l’on t’appelle encore une fois, réponds : Parle, Seigneur, parce que Ton serviteur écoute. Samuel s’en retourna donc en son lieu et s’endormit. Le Seigneur vint encore, et se présenta, et il appela comme il avait fait, en le nommant par deux fois : Samuel, Samuel. Samuel lui répondit : Parle, Seigneur, parce que Ton serviteur T'écoute. Or Samuel croissait en âge ; le Seigneur était avec lui, et nulle de Ses paroles ne tomba par terre. Et tout Israël connut, depuis Dan jusqu’à Bersabée, que Samuel était le (un) fidèle prophète du Seigneur. </fr></ligne></liturgia>
