<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Sapentia (1,1-7)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Dilígite iustítiam, qui iudicátis terram, sentíte de Dómino in bonitáte et in simplicitáte cordis quǽrite illum, quóniam invenítur ab his, qui non tentant illum, se autem maniféstat eis, qui fidem habent in illum. Pervérsae enim cogitatiónes séparant a Deo, probáta autem virtus córripit insipiéntes. Quóniam in malévolam ánimam non introíbit sapiéntia nec habitábit in córpore súbdito peccátis. Spíritus enim sanctus disciplínae effúgiet fictum et áuferet se a cogitatiónibus insensátis et corripiétur a superveniénte iniquitáte. Spíritus enim díligens hóminem est sapiéntia et non absólvet malédicum a lábiis suis, quóniam renum illíus testis est Deus et cordis illíus scrutátor verus et linguae eíus audítor; quóniam spíritus Dómini replévit orbem terrárum, et ipse, qui cóntinet ómnia, sciéntiam habet vocis.</la><fr>Aimez la justice, vous qui jugez la terre. Ayez du Seigneur des (de bons) sentiments dignes de Lui, et cherchez-le dans la simplicité du cœur ; car ceux qui ne Le tentent pas Le trouvent, et Il se manifeste à ceux qui ont confiance (foi) en Lui. Car les pensées perverses séparent de Dieu, et Sa puissance (éprouvée) convainc de folie ceux qui la mettent à l’épreuve (corrige les insensés).  Aussi la sagesse n’entrera-t-elle pas dans une âme maligne (malveillante), et elle n’habitera pas dans un corps assujetti au(x) péché(s). Car le saint Esprit de sagesse (l’Esprit Saint qui inspire la science) fuit(ra) le déguisement, et S’éloigne(ra) des pensées qui sont sans intelligence, et l’iniquité survenant le bannit (emportera). Car l’esprit de sagesse est plein de bonté (bienfaisant) ; cependant Il ne laissera pas impunies (sauvera pas) les lèvres du médisant, car Dieu sonde ses (est témoin des) reins, pénètre jusqu’au fond de son cœur, et entend (les paroles de) sa langue. Car l’esprit du Seigneur (a) rempli(t) l’univers (le globe de la terre) ; et comme il contient tout, il connaît tout ce qui se dit. </fr></ligne></liturgia>
