<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Regum I (1,9-20)</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In diébus illis: Surréxit Anna, postquam coméderant et bíberant in Silo, et Heli sacerdóte sedénte super sellam ante postes templi Dómini. Cum esset Anna amáro ánimo, orávit Dóminum flens lárgiter et votum vovit dicens: “Dómine exercítuum, si respíciens víderis afflictiónem fámulae tuae et recordátus mei fúeris nec oblítus ancíllae tuae dederísque servae tuae sexum virílem, dabo eum Dómino omnes dies vitae eíus, et novácula non ascéndet super caput eíus.” Factum est ergo, cum illa multiplicáret preces coram Dómino, ut Heli observáret os eíus. Porro Anna loquebátur in corde suo; tantúmque lábia illíus movebántur, et vox pénitus non audiebátur. Aestimávit ígitur eam Heli temuléntam dixítque ei: “Usquéquo ébria eris? Dígere paulísper vinum, quo mades!” Respóndens Anna: “Nequáquam, inquit, dómine mi; nam múlier infélix nimis ego sum: vinúmque et omne, quod inebriáre potest, non bibi, sed effúdi ánimam meam in conspéctu Dómini. Ne réputes ancíllam tuam quasi unam de filiábus Bélial, quia ex multitúdine dolóris et maeróris mei locúta sum usque in praesens.” Tunc Heli ait ei: “Váde in pace, et Deus Israel det tibi petitiónem, quam rogásti eum.” Et illa dixit: “Útinam invéniat ancílla tua grátiam in óculis tuis.” Et ábiit múlier in viam suam et comédit; vultúsque illíus non fuérunt ámplius sicut prius. Et surrexérunt mane et adoravérunt coram Dómino. Reversíque sunt et venérunt in domum suam in Rama. Cognóvit autem Elcána Annam uxórem suam, et recordátus est eíus Dóminus. Et factum est post círculum diérum concépit Anna et péperit fílium vocavítque nomen eíus Sámuel, eo quod a Dómino postulásset eum.</la><fr>En ces jours là : Anne se leva, après avoir mangé et bu à Silo, elle se leva, et tandis que le grand prêtre Héli était assis sur son siège devant la porte du temple du Seigneur, Anne, qui avait le cœur plein d’amertume, pria le Seigneur en répandant beaucoup de larmes, et elle fit un vœu en ces termes : Seigneur des armées, si Tu daignes regarder l’affliction de Ta servante, si Tu Te souviens de moi, si Tu n’oublies point Ta servante, et, si tu  donnes à ton esclave un enfant mâle, je le donnerai à mon Seigneur pour tous les jours de sa vie, et le rasoir ne passera point sur sa tête. Comme Anne demeurait ainsi longtemps en prière devant le Seigneur, Héli jeta les yeux sur sa bouche. Or Anne parlait dans son cœur, et l’on voyait seulement remuer ses lèvres, sans qu’on entendît aucune parole. Héli crut qu’elle avait bu avec excès ; et il lui dit : Jusqu’à quand seras-tu ivre ? Laisse un peu reposer le vin qui te trouble. Anne lui répondit : Pardonnez-moi (Nullement), mon seigneur, je suis une femme comblée d’affliction ; je n’ai bu ni vin, ni rien qui puisse enivrer ; mais j’ai répandu mon âme en la présence du Seigneur. Ne croyez pas que votre servante soit comme l’une des filles de Bélial ; car il n’y a que l’excès de ma douleur et de mon affliction qui m’ait fait parler jusqu’à cet instant. Alors Héli lui dit : Va en paix ; et que le Dieu d’Israël t’accorde la demande que tu lui as faite. (Et) Anne lui répondit : Plaise à Dieu que votre servante trouve grâce devant vos yeux ! Elle s’en alla ensuite, elle mangea, et elle ne changea plus de visage comme auparavant. S’étant ensuite levés dès le matin, ils adorèrent le Seigneur, s’en retournèrent et arrivèrent à leur maison à Ramatha. Or Elcana fut avec sa femme, et le Seigneur se souvint d’elle. Quelque temps après (une révolution de jours) elle conçut, et enfanta un fils, qu’elle appela Samuel, parce qu’elle l’avait demandé au Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
