<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Sapentia (6,1-11)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Mélior est sapiéntia quam vires, et vir prudens quam fortis. Audíte ergo, reges, et intellégite; díscite, iúdices fínium terrae. Praebéte aures, vos, qui continétis multitúdines et placétis vobis in turbis natiónum. Quóniam data est a Dómino potéstas vobis et dominátio ab Altíssimo, qui interrogábit ópera vestra et cogitatiónes scrutábitur, quóniam, cum essétis minístri regni illíus, non recte iudicástis nec custodístis legem neque secúndum voluntátem Dei ambulástis. Horrénde et cito instábit vobis, quóniam iudícium duríssimum his, qui praesunt, fiet; exíguo enim concéditur misericórdia, poténtes autem poténter torménto interrogabúntur. Non enim súbtrahet persónam cuiúsquam Deus nec verébitur magnitúdinem cuiúsquam, quóniam pusíllum et magnum ipse fecit, et aequáliter cura est illi de ómnibus; poténtibus autem durum instat scrutínium. Ad vos ergo, reges, sunt hi sermónes mei, ut discátis sapiéntiam et non excidátis. Qui enim custodíerint iústa iúste, iustificabúntur; et, qui didícerint ista, invénient defensiónem. 11 Concupíscite ergo sermónes meos, dilígite illos et habébitis disciplínam.</la><fr>Mieux vaut la sagesse que la (les) force(s), et l’homme prudent que l’homme puissant (les courageux). Ecoutez donc, (ô) rois, et comprenez ; apprenez, juges des confins de la terre. Prêtez l’oreille, vous qui gouvernez les (des) multitudes, et vous qui vous complaisez dans les foules (des troupes) de(s) nations. Car la puissance vous a été donnée par le Seigneur, et la force par le Très-Haut, qui interrogera vos œuvres et qui sondera vos pensées ; parce qu’étant les ministres de son royaume, vous n’avez pas jugé équitablement, ni gardé la loi de la justice, ni marché selon la volonté de Dieu. Il vous apparaîtra d’une manière effroyable et soudaine, car (parce que) ceux qui commandent seront jugés avec une extrême rigueur. Car les petits sont traités avec miséricorde ; mais les puissants seront puissamment tourmentés. En effet, Dieu n’exceptera personne, et il ne respectera la grandeur de qui que ce soit ; car il a fait (lui-même) les grands comme les petits, et il a également soin de tous. Mais les (aux) plus grands (forts) sont menacés (est destiné) de plus grands (un plus fort) supplice(s). C’est donc à vous, ô rois, que s’adressent mes discours, afin que vous appreniez la sagesse, et que vous ne tombiez pas. Car ceux qui auront observé justement les choses justes seront justifiés, et ceux qui auront appris ce que j’enseigne (ceci) trouveront de quoi répondre. </fr></ligne></liturgia>
