<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Regum I (9,1-4,17-19;10,1a)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Erat vir de Beniámin nómine Cis fílius Abíel fílii Seror fílii Bechórath fílii Áphia, Beniamínita vir potens. Et erat ei fílius vocábulo Saul eléctus et bonus, et non erat vir de fíliis Israel mélior illo; ab úmero et sursum eminébat super omnem pópulum. Períerant autem ásinae Cis patris Saul, et dixit Cis ad Saul fílium suum: “Tólle tecum unum de púeris et consúrgens vade et quaere ásinas.” Qui cum transíssent per montem Éphraim et per terram Salísa et non inveníssent, transiérunt étiam per terram Salim, et non erant, sed et per terram Iémini et mínime repperérunt. Cumque aspexísset Sámuel Saulem, Dóminus ait ei: “Ecce vir, quem díxeram tibi; iste dominábitur pópulo meo.” Accéssit autem Saul ad Samúelem in médio portae et ait: “Índica, oro, mihi: Ubi est domus vidéntis?” Et respóndit Sámuel Sauli dicens: “Ego sum videns. Ascénde ante me in excélsum, ut comedátis mecum hódie. Et dimíttam te mane et ómnia, quae sunt in corde tuo, indicábo tibi. Tulit autem Sámuel lentículam ólei et effúdit super caput eíus et deosculátus eum ait: “Ecce unxit te Dóminus in príncipem super pópulum suum, super Israel.</la><fr> Il y avait un homme de la tribu de Benjamin qui s’appelait Cis. Il était fils d’Abiel, fils de Séror, fils de Béchorath, fils d’Aphia, fils d’un Benjaminite (d’un homme de Jémini, note). C’était un homme puissant et fort (courageux et robuste). Il avait un fils appelé Saül, qui était parfaitement bien fait ; et de tous les enfants d’Israël il n’y en avait pas de mieux fait que lui. Il était plus grand que tout le peuple de toute la tête. Cis, père de Saül, avait des ânesses qui s’étaient égarées ; et il dit à son fils Saül : Prends avec toi un des serviteurs, et va chercher ces ânesses. Ayant donc passé par (la montagne d’Ephraïm, et par) le pays de Salisa sans les avoir trouvées, ils parcoururent encore le pays de Salim sans les rencontrer, et le pays de Jémini sans en avoir de nouvelles. Et tandis que Samuel regardait Saül, le Seigneur lui dit : Voici l’homme dont je t’ai parlé ; c’est lui qui règnera sur mon peuple. Saül s’approcha de Samuel au milieu de la porte, et il lui dit : Je te prie de m’indiquer où est la maison du voyant. Samuel répondit à Saül : C’est moi qui suis le voyant. Monte avec moi au haut lieu, afin que vous mangiez aujourd’hui avec moi ; et demain matin je te renverrai. Je te dirai tout ce que tu as au (dans le) cœur. En même temps (Or), Samuel prit une petite fiole d’huile, qu’il répandit sur la tête de Saül, et il le baisa, et lui dit : C’est le Seigneur qui par cette onction te sacre pour prince sur Son héritage.</fr></ligne></liturgia>
