<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Léctio libri Apocalypsis beati loannis apostoli (11 , 19a; 1 ,1.3-6 a. 10 ab)</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Apértum est templum Dei in caelo, et visa est arca testaménti eíus in templo eíus; Et signum magnum appáruit in caelo: múlier amícta sole, et luna sub pédibus eíus, et super caput eíus coróna stellárum duódecim. Et visum est áliud signum in caelo: et ecce draco rufus magnus, habens cápita septem et córnua decem, et super cápita sua septem diadémata; et cauda eíus trahit tértiam partem stellárum caeli et misit eas in terram. Et draco stetit ante mulíerem, quae erat paritúra, ut, cum peperísset, fílium eíus devoráret. Et péperit fílium, másculum, qui rectúrus est omnes gentes in virga férrea; et raptus est fílius eíus ad Deum et ad thronum eíus. Et múlier fugit in desértum, ubi habet locum parátum a Deo. Et audívi vocem magnam in caelo dicéntem: " Nunc facta est salus et virtus et regnum Dei nostri et potéstas Christi eíus</la><fr>Le temple de Dieu s’ouvrit dans le ciel, et l’arche de son alliance fut vue dans son temple ; Et un grand signe (prodige) parut dans le ciel : une femme revêtue du soleil, et qui avait la lune sous ses pieds, et sur la tête une couronne de douze étoiles. Et il parut un autre signe (prodige) dans le ciel : c’était un grand dragon roux, qui avait sept têtes et dix cornes, et sur ses têtes sept diadèmes. Et sa queue entraînait la troisième partie des étoiles du ciel, et les jeta sur la terre. Et le dragon se tint (s’arrêta) devant la femme qui allait enfanter, afin que, lorsqu’elle aurait enfanté (serait délivrée), il dévorât son fils. Et elle mit au monde un enfant mâle, qui devait gouverner toutes les nations avec une verge de fer ; et son fils fut enlevé vers Dieu et vers son trône. Et la femme s’enfuit au désert, où elle avait un lieu que Dieu avait préparé. Et j’entendis dans le ciel une voix forte qui disait : Maintenant est établi le salut, et la force, et le règne de notre Dieu, et la puissance de son Christ.</fr></ligne></liturgia>
