<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Sophonias (3,1-2.9-13)
</la><fr>Sophonie (3,1-2.9-13)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Haec dicit Dóminus: Vae, provocátrix et inquináta, cívitas violénta! Non audívit vocem, non suscépit disciplínam; in Dómino non est confísa, ad Deum suum non appropiávit. Quia tunc reddam pópulis lábium purum, ut ínvocent omnes in nómine Dómini et sérviant ei úmero uno. Ultra flúmina Aethiópiae, inde súpplices mei, fílii dispersórum meórum déferent munus mihi. In die illa non confúnderis super cunctis actiónibus tuis, quibus praevaricáta es in me; quia tunc áuferam de médio tui magníloquos supérbos tuos, et non adícies exaltári ámplius in monte sancto meo. Et derelínquam in médio tui pópulum páuperem et egénum.” Et sperábunt in nómine Dómini relíquiae Israel. Non fácient iniquitátem nec loquéntur mendácium; et non inveniétur in ore eórum lingua dolósa, quóniam ipsi pascéntur et accubábunt, et non erit qui extérreat.</la><fr>Voici ce que dit le Seigneur : Malheur, ville provocatrice, qui, après avoir été rachetée, demeure comme une colombe! Elle n'a pas écouté la voix, et elle n'a pas reçu l'avertissement; elle ne s'est pas confiée au Seigneur, et elle ne s'est pas approchée de son Dieu. Ses princes sont au milieu d'elle comme des lions rugissants; ses juges sont comme des loups du soir, qui ne laissent rien pour le lendemain. Alors Je rendrai aux peuples des lèvres pures, afin que tous invoquent le nom du Seigneur, et qu'ils Le servent d'un même accord. D'au delà des fleuves d'Ethiopie viendront Mes adorateurs; les fils de ceux que J'avais dispersés M'apporteront des présents. En ce jour-là tu ne seras plus dans la confusion pour toutes les oeuvres criminelles par lesquelles tu M'as offensé, car alors J'enlèverai du milieu de toi ceux qui par leurs paroles fastueuses excitaient ton orgueil, et tu ne t'enorgueilliras plus désormais sur Ma montagne sainte. Je laisserai au milieu de toi un peuple pauvre et petit; et ils espèreront au nom du Seigneur. Les restes d'Israël ne commettront point d'iniquité et ne diront pas de mensonge; on ne trouvera pas dans leur bouche de langue trompeuse; mais ils paîtront et se reposeront, sans que personne les épouvante.</fr></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne></liturgia>
