<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Exodus (16,2-4.12-15)
</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>In diebus illis: Murmurávit omnis congregátio filiórum Israel contra Móysen et Áaron in solitúdine, dixerúntque fílii Israel ad eos: “Útinam mórtui essémus per manum Dómini in terra Aegýpti, quando sedebámus super ollas cárnium et comedebámus panem in saturitáte. Cur eduxístis nos in desértum istud, ut occiderétis omnem coetum fame?” Dixit autem Dóminus ad Móysen: “Ecce ego pluam vobis panes de caelo; egrediátur pópulus et cólligat, quae suffíciunt per síngulos dies, ut tentem eum, utrum ámbulet in lege mea an non. “Audívi murmuratiónes filiórum Israel. Lóquere ad eos: Véspere comedétis carnes et mane saturabímini pánibus scietísque quod ego sum Dóminus Deus vester.” Factum est ergo véspere, et ascéndens cotúrnix opéruit castra; mane quoque ros iácuit per circúitum castrórum. Cumque operuísset superfíciem desérti, appáruit minútum et squamátum in similitúdinem pruínae super terram. Quod cum vidíssent fílii Israel, dixérunt ad ínvicem: “Mánhu?” (quod signíficat: “Quid est hoc?”). Ignorábant enim quid esset. Quibus ait Móyses: “Iste est panis, quem dedit Dóminus vobis ad vescéndum.</la><fr>En ces jours là : Les enfants d’Israël murmurèrent tous contre Moïse et Aaron dans le désert, en leur disant : Plût à Dieu que nous fussions morts dans l’Egypte par la main du Seigneur, lorsque nous étions assis près des marmites pleines de viandes et que nous mangions du pain à satiété ! Pourquoi nous avez-vous amenés dans ce désert, pour y faire mourir de faim tout le peuple ? Alors le Seigneur dit à Moïse : Je vais vous faire pleuvoir des pains du ciel ; que le peuple aille en amasser ce qui lui suffira pour chaque jour, afin que j’éprouve s’il marche ou non dans ma loi.  J’ai entendu les murmures des enfants d’Israël ; dis-leur : Vous mangerez ce soir de la chair, et au matin vous serez rassasiés de pains, et vous saurez que je suis le Seigneur votre Dieu. Et il vint donc le soir un grand nombre de cailles qui couvrirent tout le camp, et le matin il y eut aussi une couche de rosée tout autour du camp. Et la surface de la terre en étant couverte, on vit paraître dans le désert quelque chose de menu et comme pilé au mortier, qui ressemblait à de la gelée blanche sur la terre. Ce que les enfants d’Israël ayant vu, ils se dirent l’un à l’autre : Manhu, c’est-à-dire : Qu’est-ce que cela ? Car ils ne savaient ce que c’était. Moïse leur dit : C’est là le pain que le Seigneur vous donne à manger. </fr></ligne></liturgia>
