<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi (Orat. 39, 13: CSEL 46, 123-124)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nazianze</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quia oportébat non in supérnis tantum adorári Deum, sed esse áliquos étiam in terris qui adorárent Deum in spíritu et veritáte, ut ómnia repleréntur glória Dei, quia ómnia plena erant Deo, idcírco étiam homo divínis mánibus fabricátur et imágine eius honorátur. Hunc autem invídia diáboli et contaminatióne peccáti a creatóre divúlsum despícere et neglégere non fuit Dei, sed quid fit? Quid de nobis ágitur vel pro nobis? Nova quædam et inaudíta effícitur permutátio naturárum et Deus homo fit; et qui ascénderat super cælum cæli ad oriéntem sublimitáte suæ claritátis et glóriæ, ad occidéntem convértit glóriam suam et occásum splendóris sui in hac vili et húmili carne nostra recóndit, et Dei Fílius súscipit esse étiam hóminis fílius et hoc sui cognómen de se ipse profitétur non convérsus ex eo quod erat - inconvertíbilis namque est - , sed assúmens quod non erat -  miséricors enim est - , ut capi possit qui capi non póterat, et per mediántem carnem sicut velámine quodam interpósito álloqui nos possit, quóniam quidem ferre sincéram divinitátis eius natúram non erat corruptíbilis huius nostræ fragilísque natúræ.</la><fr>L ne suffisait pas que le vrai Dieu fût adoré seulement dans les cieux: il fallait aussi qu'il y eût sur la terre certains hommes pour l'adorer en esprit et en vérité; ainsi tout serait rempli de la gloire de Dieu, puisque tout était plein de Dieu. C'est pourquoi Dieu façonne encore l'homme de ses mains et l'honore de son image. Par l'envie du diable et la souillure du péché, celui-ci se détourna de son créateur; cependant Dieu ne le méprisa ni ne le négligea, mais qu'arriva-t-il alors? Qu'advint-il de nous et pour nous? Il s'accomplit un échange nouveau et inouï des natures, et Dieu se fait homme; celui qui était élevé au-dessus du ciel des cieux à l'Orient par la sublimité de son éclat et de sa gloire, dirige cette gloire vers l'Occident et enfouit le couchant de sa splendeur dans la bassesse et l'humilité de notre chair; le Fils de Dieu souffre d'être aussi fils de l'homme et il emploie lui-même ce titre pour se désigner, sans cesser d'être ce qu'il était —  car il est immuable — , mais en assumant ce qu'il n'était pas — car il est miséricordieux — ; il se laisse ainsi saisir, celui qui était insaisissable, et il peut s'adresser à nous par la médiation de la chair, comme à travers un voile, puisqu'il n'appartenait pas à notre nature fragile et corruptible de supporter le contact direct avec la nature de sa divinité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sancta et immaculáta virgínitas, quibus te láudibus réferam, néscio: * Quia quem cæli cápere non póterant, tuo grémio contulísti. V/. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui. * Quia.</la><fr>R/. Ô virginité sainte et immaculée, je ne sais comment te louer: * Celui que les cieux ne sauraient contenir, tu l'as tenu enfermé dans ton sein! V/. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni. * Celui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Idcírco ergo incommíxta miscéntur et non solum nativitáti nostræ Deus vel carni supérna mens vel témpori illud quod ante omne tempus est, verum étiam virginitáti partus impónitur, quóniam et impassíbili pássio conciliátur et immortáli mortis póculum propinátur.</la><fr> C'est donc pourquoi des éléments incapables de se mélanger s'unissent: non seulement Dieu assume notre nature soumise à la naissance; l'Esprit suprême, la chair; ce qui est avant tous les temps, le temps; mais encore la virginité assume l'enfantement, puisque la souffrance se concilie avec l'impassible, et l'on tend à l'immortel le calice de la mort.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium, et beáta úbera quæ lactavérunt Christum Dóminum: * Quia hódie pro salúte mundi de Vírgine nasci dignátus est. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, Gentes, et adoráte Dóminum. * Quia.</la><fr>R/. Bienheureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel, et a nourri de son lait le Seigneur Christ! * Il a daigné, aujourd'hui, naître d'une Vierge pour le salut du monde. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * Il.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nam quóniam inimícus noster artem suam sophísticam vinci non posse præsúmpserat, sicut ipse nos spe decéperat deitátis promíssæ dicens: Eritis sicut dii, ita nunc ipse carnis obiectióne decípitur, et velut hamo esca adopérto dum Adam cárneum cupit voráre, Deum intrínsecus invénit adopértum. Et ita novus hic Adam véterem réparat, et condemnátio prióris absólvitur, dum caro pro carne restitúitur et pro morte mors rédditur, immo dum per mortem ipse auctor mortis punítur.</la><fr> Car notre ennemi avait eu la présomption de croire que ses artifices captieux étaient invincibles; aussi, comme il nous avait trompés en nous promettant l'égalité avec Dieu, de même il est lui-même trompé par la chair qui lui est opposée; et, alors qu'il désire dévorer l'Adam de chair comme avec un hameçon dissimulé sous une amorce, il trouve Dieu caché à l'intérieur. Ainsi le nouvel Adam répare l'ancien et la con-damnation du premier est levée, quand la chair est restituée pour la chair, la mort, rendue pour la mort, bien plus, lorsque par la mort l'auteur même de la mort est châtié.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Beáta Dei Génetrix María, cuius víscera intácta pérmanent ; * Hódie génuit Salvatórem sæculi. V/. Beáta, quæ crédidit: quóniam perfécta sunt ómnia, quæ dicta sunt ei a Dómino. * Hódie. V/. Glória Patri. * Hódie.</la><fr>R/. Bienheureuse est Marie, la Mère de Dieu: son sein demeure inviolé; * Elle enfante aujourd'hui le Sauveur des mondes! V/. Bienheureuse est celle qui a cru! Tout ce qui lui a été dit de la part du Seigneur s'est accompli. * Elle. V/. Gloire au Père. * Elle.</fr></ligne></liturgia>
