<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Petri Blesénsis presbýteri (Sermo 6: PL 207, 579-580)</la><fr>Sermon de Pierre de Blois</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> A diébus æternitátis latúerat et abscónditum fúerat verbum Patris, sicut scriptum est: Pósuit ténebras latíbulum suum. Et álius prophéta dicit: Vere Deus abscónditus tu es, Rex Israel salvátor. Et illud altérius prophétæ: Bráchium Dómini cui revelátum est? Venit enim de monte condénso et umbróso. Nam sacraméntum hoc, sicut Apóstolus dicit, non est ágnitum áliis generatiónibus. Ideo antíquis pátribus videbátur quia nimis esset Christus elongátus ab eis. Unde cum Isaías de Verbi Incarnatióne loquerétur: Verbum, inquit, véniet de longínquo. Et hoc est quod in Númeris légitur: Audítor sermónum meórum, vidébo eum, sed non modo; intuébor eum, sed non prope. Conclúserat Dóminus ómnia sub peccáto, ut ómnium misererétur. Omnes peccáverant et egébant grátia Dei. Ideóque erat Dóminus elongátus ab eis quia longe a peccatóribus salus.</la><fr> Depuis les jours de l'éternité, le Verbe du Père était demeuré caché et inconnu, comme il est écrit: Il a choisi les ténèbres pour s'y cacher. Et un autre prophète dit: Tu es vraiment un Dieu caché, roi d'Israël, notre Sauveur. Vois encore cette parole d'un troisième: À qui le bras du Seigneur a-t-il été révélé? En effet, il vient d'une montagne obscure et ombragée. Car, ainsi que le dit l'Apôtre, ce mystère n'a pas été manifesté aux autres générations. C'est pourquoi il semblait aux anciens pères que le Christ était extrêmement éloigné d'eux. Aussi Isaïe annonce-t-il, parlant de l'Incarnation du Verbe: La parole viendra de loin. Et c'est ce qu'on lit dans le livre des Nombres: Celui qui entend mes paroles, je le verrai, mais non pas tout de suite; je le regarderai, mais non de près. Le Seigneur avait tout enfermé sous le péché, afin de faire à tous miséricorde. Tous avaient péché et étaient privés de la gloire de Dieu. Et c'est pourquoi le Seigneur s'était éloigné d'eux, car le salut est loin des pécheurs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Congratulámini mihi, omnes qui dilígitis Dóminum: quia cum essem párvula plácui Altíssimo, * Et de meis viscéribus génui Deum et hóminem. V/. Beátam me dicent omnes generatiónes, quia ancíllam húmilem respéxit Deus. * Et.</la><fr>R/. Réjouissez-vous avec moi, vous tous qui aimez le Seigneur. Comme j'étais toute petite, j'ai plu au Très-Haut, * Et de mon sein, j'ai mis au monde le Dieu fait homme. V/. Tous les âges me diront bienheureuse, car Dieu s'est penché sur son humble servante. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed egréssus est verus Isaac noster, ut meditarétur in agro, sicut ipse dicit: Exívi a Patre et veni in mundum, ex útero Patris ante lucíferum génitus venit in úterum Vírginis Matris. A summo équidem cælo egréssio eius. Et testimónio Michææ prophétæ: Egréssio eius ab inítio a diébus æternitátis. De illíus egréssu et regréssu evangelísta testimónium ferens: A Deo, inquit, venit et ad Deum vadit. Egréditur Isaac in agrum ut meditétur.</la><fr> Mais notre véritable Isaac est sorti, afin de méditer dans un champ, comme il le dit lui-même: Je suis sorti du Père, et je suis venu dans le monde; né du sein du Père avant l'aurore, il est venu dans le sein de la Vierge Mère. Sa sortie a pour origine le plus haut des cieux. Et Michée d'attester: Sa sortie remonte au commencement, aux jours de l'éternité. Quant à l'évangéliste Jean, il rend témoignage de sa sortie et de sa rentrée: Il est venu de Dieu et il va à Dieu. Isaac sort donc dans un champ pour y méditer.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáta es, Virgo María, quæ ómnium portásti Creatórem sæculórum. * Genuísti qui te fecit, et in ætérnum pérmanes virgo. V/. Ave, María, grátia plena, Dóminus tecum. * Genuísti.</la><fr>R/. Bienheureuse es-tu, Vierge Marie, tu as porté le Créateur de l'univers, * Tu as enfanté celui qui t'a créée, et tu demeures vierge à jamais. V/. Réjouis-toi, Marie, comblée de grâce, le Seigneur est avec toi. * Tu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis est iste ager, nisi úterus Vírginis qui prodúcit germen Dómini in magnificéntia et glória? Hic est ager cui benedíxit Dóminus et de quo scriptum est: Pulchritúdo agri mecum est. Et quid cógitat Dóminus? Cogitávi, inquit, cogitatiónes pacis: hic est verus Ioseph qui míttitur a patre ut vídeat fratres suos et pécora. Nonne missus est qui dicit: Spíritus Dómini super me, eo quod únxerit me; ad evangelizándum paupéribus misit me? Ipse est qui dicit: Dóminus misit me et Spíritus eius. Missus est Ioseph ad fratres suos. Fratres Christi omnes sunt qui Christi fidem recípiunt.</la><fr> Quel est ce champ, sinon le sein de la Vierge qui produit le germe du Seigneur dans la magnificence et la gloire? C'est lui, le champ qu'a béni le Seigneur et dont il est écrit: La beauté des champs est avec moi. Et quelles sont les pensées du Seigneur? Mes pensées sont des pensées de paix. C'est lui, le vrai Joseph, envoyé par le Père pour rendre visite à ses frères et à leurs troupeaux. N'a-t-il pas été envoyé, celui qui affirme: L'Esprit du Seigneur est sur moi, car il m'a consacré par l'onction; il m'a envoyé porter la bonne nouvelle aux pauvres? C'est lui-même qui dit: Le Seigneur et son Esprit m'ont envoyé. Joseph a été envoyé à ses frères. Les frères du Christ, ce sont tous ceux qui accueillent la foi au Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Confirmátum est cor Vírginis, in quo divína mystéria Angelo narránte, concépit. Te, formam præ fíliis hóminum, castis suscépit viscéribus, * Et benedícta in ætérnum, Deum nobis prótulit et hóminem. V/. Domus pudíci péctoris templum repénte fit Dei: intácta nésciens virum, verbo concépit Fílium. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Elle est affermie en Dieu, la Vierge, qui, dès l'annonce par l'ange des mystères divins conçut dans son cœur. Toi, le plus beau des enfants des hommes, elle te reçut dans ses chastes entrailles : * Et bénie éternellement, elle mit au monde, pour nous, le Dieu fait homme. V/. Le cœur, demeure de pureté, devint soudain temple de Dieu; l'Immaculée, sans connaître d'homme, d'une parole conçut le Fils. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
