<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Iuliáni Vizeliacénsis mónachi (Sermo 1: SC 192, 52-54)</la><fr>Sermon de Julien de Vézelay</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tenébant médium cuncta siléntium: prophétæ dumtáxat qui clamáverant, et apóstoli qui clamatúri erant. Siléntium autem hoc médium et médians erat inter clamóres ambórum, eórum vidélicet qui clamáverant et eórum qui in próximo clamatúri erant: Dum ígitur médium siléntium tenérent ómnia, omnípotens sermo -  id est Verbum Patris -  a regálibus sédibus venit. Et pulchre in siléntio médio mediátor Dei et hóminum, homo ad hómines, mortális mortáles, morte mórtuos salvatúrus advénit. Qui étiam mediatiónis suæ non ímmemor operátus est salútem in médio terræ: in médio cæli et terræ, tamquam cælum terrámque concílians, exaltátus a terra in cruce mórtuus est. Vide, si óculos quibus id vídeas habes, dispensatiónem mediatóris huius: in médio óritur, in médio móritur, in médio operátur salútem.</la><fr> Tout était plongé dans le silence médian: et les prophètes qui avaient lancé leur appel, et les apôtres qui allaient le faire. Ce silence était suspension et séparation entre les appels de ceux qui avaient crié jusque-là et de ceux qui allaient bientôt crier. Tout était plongé dans le silence médian: c'est donc alors que la Parole toute puissante du Père, c'est-à-dire son Verbe, est descendue de son trône royal. Quel merveilleux avènement, dans ce silence médian, pour un médiateur entre Dieu et les hommes, pour cet homme qui vient parmi les hommes, qui s'est rendu mortel pour sauver les mortels et qui, par sa mort, sauvera les morts! Conscient de son office de médiateur, il a opéré le salut au milieu de la terre, il est mort sur la croix, élevé de terre, entre ciel et terre, symbole de réconciliation entre ciel et terre. Vois, si tu as des yeux pour voir, comment s'y est pris ce médiateur: un entre-deux voit sa naissance, un entre-deux voit sa mort, un entre-deux l'opération du salut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Párvulus natus est nobis, et Fílius datus est nobis, et factus est principátus super húmerum eius ; * Et vocábitur Admirábilis, Deus, Fortis. V/. Multiplicábitur eius impérium, et pacis non erit finis. * Et.</la><fr>R/. Un petit enfant nous est né, un fils nous a été donné: l'insigne du pouvoir est sur son épaule; * On proclame son nom: Merveilleux, Dieu, Fort. V/. Étendu sera son empire, dans une paix sans fin. * On.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> In huius étiam rei sacraméntum dum nox in suo cursu médium iter perágeret, a regálibus sédibus venit. Cuius sacraménti David quoque cónscius præsciúsque fúerat, cum dicébat gloriánter ad Fílium: Ex útero ante lucíferum génui te; ex útero non meo sed Vírginis, vel pótius ídeo meo quia Vírginis. Ante luciferum, inquit, quia nocte, cum silérent ómnia, ante ortum lucíferi tráditur Dóminus natus ex Vírgine. Ea quoque hora pastóres vigílias supra gregem custodiéntes Dei cláritas circumfúlsit.</la><fr> Surcroît de mystère: le médiateur est descendu de son trône )royal alors que la nuit était au milieu de sa course. David avait eu conscience et prescience de ce mystère, lui qui se faisait une gloire de dire au Fils: Du sein je t'ai fait naître avant l'aurore. Non pas mon sein, mais celui de la Vierge; ou plutôt de mon sein, puisque de celui de la Vierge. Et avant l'aurore, parce que ce fut au creux de la nuit, selon la tradition, dans le silence universel, avant le lever de l'aurore, que le Seigneur est né de la Vierge. C'est à cette heure que la clarté de Dieu a répandu ses feux autour des bergers qui passaient les veilles de la nuit à garder leurs troupeaux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In própria venit et sui eum non recepérunt ; quotquot autem recepérunt eum, dedit eis potestátem fílios Dei fíeri. * Qui non ex sanguínibus, neque ex voluntáte carnis, neque ex voluntáte viri, sed ex Deo nati sunt. V/. Si autem fílii, et herédes, herédes quidem Dei, coherédes autem Christi. * Qui.</la><fr>R/. Il est venu chez les siens, et les siens ne l'ont pas reçu; mais tous ceux qui l'ont reçu, il leur a donné de pouvoir devenir enfants de Dieu. * Ils ne sont pas nés de la chair et du sang, ni d'une volonté d'homme: ils sont nés de Dieu! V/. Enfants, et donc héritiers; mais héritiers de Dieu, cohéritiers du Christ! * Ils.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dum nox, inquit, in suo cursu médium iter perágeret. Quæ est ista nox? Forte hoc tempus quo a mundi orígine usque in últimum sæculi finem in hac tenebrósa Ægýpto vivunt fílii Adam, graves ignorántiæ suæ ténebras sustinéntes et se altérutrum mínime vidéntes.</la><fr> Alors que la nuit était au milieu de sa course. Mais quelle est cette nuit? Peut-être désigne-t-elle cette période où, depuis l'origine du monde jusqu'à la fin des temps, vivent, dans cette ténébreuse Égypte, les fils d'Adam, soumis aux épaisses ténèbres de leur ignorance et totalement incapables de se voir les uns les autres.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Nésciens Mater virgo virum, péperit sine dólore Salvatórem sæculórum, ipsum Regem angelórum, * Sola virgo lactábat úbere de cælo pleno. V/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium. * Sola. V/. Glória Patri. * Sola.</la><fr>R/. La Vierge Mère, sans connaître d'homme, a enfanté sans douleur; * Elle a nourri de son sein, empli de par le ciel, le Sauveur des siècles, le Roi des anges en personne. V/. Heureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel. * Elle. V/. Gloire au Père. * Elle.</fr></ligne></liturgia>
