<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Basílii Magni epíscopi de Spíritu Sancto (Cap 26: PG 32, 179-182)</la><fr>Livre de saint Basile sur le Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui iam non vivit secúndum carnem, sed Spíritu Dei ágitur, ac fílius Dei nominátur et confórmis imágini Fílii Dei factus est, spiritális dícitur. Et sicut cernéndi vis est in óculo sano, sic operátio Spíritus in ánima purgáta. Item quemádmodum verbum est in ánimo, intérdum ut in corde cogitátum, intérdum ut lingua prolátum; sic et Spíritus Sanctus, vel cum testimónium præbet spíritui nostro, et clamat in córdibus nostris: Abba, Pater, vel cum lóquitur pro nobis, iuxta id quod dictum est: Non vos estis qui loquímini, sed Spíritus Patris qui lóquitur in vobis.</la><fr> Celui qui ne vit plus selon la chair mais sous la conduite de l'Esprit de Dieu, celui qui est appelé fils de Dieu et devient conforme à l'image du Fils de Dieu, on lui donne le nom de spirituel. De même que la puissance de voir se trouve dans l'œil en bonne santé, ainsi l'activité de l'Esprit est dans l'âme purifiée. De même que la parole est dans l'âme, qu'elle soit pensée par le cœur ou s'exprime par la langue, ainsi en est-il de l'Esprit Saint, soit qu'il rende témoignage à notre esprit et qu'il s'écrie dans notre cœur: Abba, Père, soit qu'il parle à notre place, selon l'affirmation de Jésus: Ce n'est pas vous qui parlerez, c'est l'Esprit du Père qui parlera en vous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Confirmátum est cor Vírginis, in quo divína mystéria Angelo narránte, concépit. Te, formam præ fíliis hóminum, castis suscépit viscéribus, * Et benedícta in ætérnum, Deum nobis prótulit et hóminem. V/. Domus pudíci péctoris templum repénte fit Dei: intácta nésciens virum, verbo concépit Fílium. * Et.</la><fr>R/. Elle est affermie en Dieu, la Vierge, qui, dès l'annonce par l'ange des mystères divins conçut dans son cœur. Toi, le plus beau des enfants des hommes, elle te reçut dans ses chastes entrailles : * Et bénie éternellement, elle mit au monde, pour nous, le Dieu fait homme. V/. Le cœur, demeure de pureté, devint soudain temple de Dieu; l'Immaculée, sans connaître d'homme, d'une parole conçut le Fils. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Iam vero, et ut totum in pártibus, Spíritus intellégitur iuxta donórum distributiónem. Omnes enim ínvicem sumus membra, sed habéntes dona secúndum Dei grátiam nobis datam divérsa. Eaprópter, non potest dícere óculus mánui: "Non opus hábeo te "; aut rursus caput pédibus: " Non est mihi vobis opus ". Sed ómnia quidem simul complent corpus Christi in unitáte Spíritus; necessáriam autem utilitátem sibi ínvicem reddunt ex donis.</la><fr> En outre, l'Esprit se conçoit comme un tout dans ses parties, selon la distribution de ses dons spirituels, car nous sommes tous membres les uns des autres, et nous avons des dons différents selon la grâce qui nous a été accordée. C'est pourquoi l'œil ne peut pas dire à la main: « Je n'ai pas besoin de toi »; pas plus que la tête ne peut dire aux pieds: « Je n'ai pas besoin de vous ». Au contraire, les membres, tous ensemble, composent le corps du Christ, dans l'unité de l'Esprit, et ils se rendent mutuellement les services nécessaires, selon les dons qu'ils ont reçus.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Nésciens Mater virgo virum, péperit sine dólore Salvatórem sæculórum, ipsum Regem angelórum, * Sola virgo lactábat úbere de cælo pleno. V/. Beáta víscera Maríæ Vírginis, quæ portavérunt ætérni Patris Fílium. * Sola.</la><fr>R/. La Vierge Mère, sans connaître d'homme, a enfanté sans douleur; * Elle a nourri de son sein, empli de par le ciel, le Sauveur des siècles, le Roi des anges en personne. V/. Heureuse la Vierge Marie, qui a porté dans ses entrailles le Fils du Père éternel. * Elle.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Deus enim pósuit membra in córpore, unumquódque illórum ut vóluit. Membra autem eámdem habent pro se mútuo sollicitúdinem, iuxta spiritálem mútuæ affectiónis ipsis ínsitæ communiónem. Eóque sive pátitur unum membrum, una cum eo patiúntur ómnia membra; sive glorificátur unum membrum, simul gaudent ómnia membra. Rursus, quemádmodum partes sunt in toto, ita sínguli sumus in Spíritu, eo quod omnes in uno córpore in unum Spíritum baptizáti sumus.</la><fr> Car c'est Dieu qui a disposé les membres dans le corps, chacun d'eux comme il l'a voulu. Toutefois, les membres ont le même souci les uns des autres, selon la communion spirituelle qui inspire leur compassion mutuelle. C'est pourquoi si un membre souffre, tous les membres partagent sa souffrance; si un membre est à l'honneur, tous partagent sa joie. Et comme les parties sont dans le tout, chacun de nous est dans l'Esprit, car nous tous, qui sommes dans un seul corps, nous avons été baptisés en un seul Esprit.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Congratulámini mihi, omnes qui dilígitis Dóminum: quia cum essem párvula plácui Altíssimo, * Et de meis viscéribus génui Deum et hóminem. V/. Beátam me dicent omnes generatiónes, quia ancíllam húmilem respéxit Deus. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Réjouissez-vous avec moi, vous tous qui aimez le Seigneur. Comme j'étais toute petite, j'ai plu au Très-Haut, * Et de mon sein, j'ai mis au monde le Dieu fait homme. V/. Tous les âges me diront bienheureuse, car Dieu s'est penché sur son humble servante. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
