<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Ap 11, 17-18; 12, 10 b-12 a) NT10</la><fr>Cantique (Ap 11, 17-18; 12, 10 b-12 a) NT10</fr></ligne><ligne id="1"><la>De iudicio Dei</la><fr>Le jugement de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Grátias ágimus tibi, * Dómine Deus omnípotens,</la><fr>A Toi, nous rendons grâce, Seigneur, Dieu de l'univers,</fr></ligne><ligne id="5"><la>qui es et qui eras, * quia accepísti virtútem tuam magnam et regnásti.</la><fr>Toi qui es, Toi qui étais Tu as saisi Ta grande puissance et pris possession de Ton règne.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Et irátæ sunt gentes, * et advénit ira tua, et tempus mortuórum iudicári,</la><fr>Les peuples s'étaient mis en colère, alors, Ta colère est venue et le temps du jugement pour les morts,</fr></ligne><ligne id="7"><la>et réddere mercédem servis tuis prophétis et sanctis * et timéntibus nomen tuum, pusíllis et magnis.</la><fr>le temps de récompenser Tes serviteurs, les saints, les prophètes, ceux qui craignent Ton nom, les petits et les grands.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Nunc facta est salus et virtus et regnum Dei nostri * et potéstas Christi eius,</la><fr>Maintenant voici le salut et le règne et la puissance de notre Dieu, voici le pouvoir de Son Christ.</fr></ligne><ligne id="9"><la>quia proiéctus est accusátor fratrum nostrórum, * qui accusábat illos ante conspéctum Dei nostri die ac nocte.</la><fr>Car l'accusateur de nos frères est rejeté, Lui qui les accusait, jour et nuit, devant notre Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Et ipsi vicérunt illum propter sánguinem Agni * et propter verbum testimónii sui;</la><fr>Ils l'ont vaincu par le sang de l'Agneau par la parole dont ils furent les témoins ;</fr></ligne><ligne id="11"><la>et non dilexérunt ánimam suam * usque ad mortem.</la><fr>renonçant à l'amour d'eux-mêmes, jusqu'à mourir.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Proptérea lætámini, cæli * et qui habitátis in eis.</la><fr>Soyez donc dans la joie, cieux, et vous, habitants des cieux.</fr></ligne></liturgia>
