<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Eph 1, 3-10)  NT 4</la><fr>Cantique (Eph 1, 3-10)  NT 4</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Deo salvatore</la><fr>Au Dieu sauveur</fr></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Benedíctus Deus et Pater Dómini nostri Iesu Christi, * qui benedíxit nos in omni benedictióne spiritáli in cæléstibus in Christo,</la><fr>Béni soit Dieu, le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, qui nous a bénis dans le Christ de toutes sortes de bénédictions spirituelles dans les cieux,</fr></ligne><ligne id="5"><la>sicut elégit nos in ipso ante mundi constitutiónem,  ut essémus sancti et immaculáti * in conspéctu eius in caritáte,</la><fr>c'est en Lui qu'il nous a choisis dès avant la création du monde, pour que nous soyons saints et immaculés devant Lui dans la charité,</fr></ligne><ligne id="6"><la>qui prædestinávit nos in adoptiónem filiórum  per Iesum Christum in ipsum, * secúndum beneplácitum voluntátis suæ,</la><fr>nous ayant, dans Son amour, prédestinés à être Ses fils adoptifs par Jésus-Christ, selon Sa libre volonté,</fr></ligne><ligne id="7"><la>in laudem glóriæ grátiæ suæ, * in qua gratificávit nos in Dilécto,</la><fr>en faisant ainsi éclater la gloire de Sa grâce, par laquelle Il nous a rendus agréables à Ses yeux en Son [Fils] bien-aimé.</fr></ligne><ligne id="8"><la>in quo habémus redemptiónem per sánguinem eius, * remissiónem peccatórum,</la><fr>C'est en Lui que nous avons la rédemption acquise par Son sang, la rémission des péchés,</fr></ligne><ligne id="9"><la>secúndum divítias grátiæ eius,  qua superabundávit in nobis * in omni sapiéntia et prudéntia,</la><fr>selon la richesse de Sa grâce, que Dieu a répandue abondamment sur nous en toute sagesse et intelligence,</fr></ligne><ligne id="10"><la>notum fáciens nobis mystérium voluntátis suæ, * secúndum beneplácitum eius,</la><fr>en nous faisant connaître le mystère de Sa volonté, selon le libre dessein que s'était proposé Sa bonté,</fr></ligne><ligne id="11"><la>quod propósuit in eo, * in dispensatiónem plenitúdinis témporum:</la><fr>pour le réaliser lorsque la plénitude des temps serait accomplie :</fr></ligne><ligne id="12"><la>recapituláre ómnia in Christo, * quæ in cælis et quæ in terra.</la><fr>à savoir, de réunir toutes choses en Jésus-Christ, celles qui sont dans les cieux et celles qui sont sur la terre.</fr></ligne></liturgia>
