<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Canticum (Cf. Col 1, 12-20) NT6</la><fr>Cantique (Cf. Col 1, 12-20) NT6</fr></ligne><ligne id="1"><la>Christus primogenitus omnis creaturæ et primogenitus ex mortuis</la><fr>Le Christ, premier-né  de toutes créatures, premier-né d'entre les morts</fr></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Grátias agámus Deo Patri, * qui idóneos nos fecit in partem sortis sanctórum in lúmine;</la><fr>Rendons grâce à Dieu le Père, Lui qui nous a donné d'avoir part à l'héritage des saints, dans la lumière;</fr></ligne><ligne id="5"><la>qui erípuit nos de potestáte tenebrárum * et tránstulit in regnum Fílii dilectiónis suæ,</la><fr>nous arrachant à la puissance des ténèbres, Il nous a placés dans le Royaume de Son Fils bien-aimé,</fr></ligne><ligne id="6"><la>in quo habémus redemptiónem, * remissiónem peccatórum;</la><fr>en Lui nous avons le rachat, le pardon des péchés;</fr></ligne><ligne id="7"><la>qui est imágo Dei invisíbilis, * primogénitus omnis creatúræ,</la><fr>Il est l'image du Dieu invisible, le premier-né, avant toute créature.</fr></ligne><ligne id="8"><la>quia in ipso cóndita sunt univérsa  in cælis et in terra, * visibília et invisibília,</la><fr>en Lui, tout fut créé, dans le ciel et sur la terre, les êtres visibles et invisibles,</fr></ligne><ligne id="9"><la>sive throni sive dominatiónes * sive principátus sive potestátes.</la><fr>puissances, principautés, souverainetés, dominations, tout est créé par Lui et pour Lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Omnia per ipsum et in ipsum creáta sunt,  et ipse est ante ómnia, * et ómnia in ipso constant.</la><fr>Il est avant toute chose, et tout subsiste en Lui.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Et ipse est caput córporis Ecclésiæ;  qui est princípium, primogénitus ex mórtuis, * ut sit in ómnibus ipse primátum tenens,</la><fr>Il est aussi la tête du corps, la tête de l'Église: c'est Lui le commencement, le premier-né d'entre les morts, afin qu'il ait en tout la primauté,</fr></ligne><ligne id="12"><la>quia in ipso complácuit omnem plenitúdinem habitáre * et per eum reconciliáre ómnia in ipsum,</la><fr>car Dieu a jugé bon qu'habite en Lui toute plénitude et que tout, par le Christ, Lui soit enfin réconcilié,</fr></ligne><ligne id="13"><la>pacíficans per sánguinem crucis eius, * sive quæ in terris sive quæ in cælis sunt.</la><fr>faisant la paix par le sang de Sa Croix, la paix pour tous les êtres sur la terre et dans le ciel.</fr></ligne></liturgia>
