<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Vidit Ioánnes Iesum veniéntem ad se et ait: " Ecce Agnus Dei, qui tollit peccátum mundi. " Et réliqua.</la><fr> Comme Jean Baptiste voyait Jésus venir vers lui, il dit: " Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 4, 10; 6, 7: CCL 36, 36.56-57)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccátum mundi. Nemo sibi árroget et dicat quia ipse áuferat peccátum mundi. Iam inténdite contra quos supérbos intendébat dígitum Ioánnes. Nondum erant nati hærétici et iam ostendebántur: contra illos clamábat tunc a flúvio, contra quos modo clamat ex Evangélio. Venit Iesus, et quid dicit ille? Ecce Agnus Dei. Si agnus ínnocens, et Ioánnes agnus. An non et ipse ínnocens? Sed quis ínnocens? Quantum ínnocens? Omnes ex illa tradúce vénient et ex illa propágine de qua cantat gemens David: Ego in iniquitáte concéptus sum et in peccátis mater mea in útero me áluit.</la><fr> Voici l'Agneau de Dieu, voici celui qui enlève le péché du monde. Que personne ne s'arroge un tel pouvoir, que personne ne prétende qu'il enlève lui-même le péché du monde. Remarquez déjà contre quels orgueilleux Jean tendait son doigt. Les hérétiques n'étaient pas encore nés, et déjà ils étaient montrés du doigt: il criait alors contre eux des bords du fleuve, comme il crie maintenant contre eux des pages de l'Évangile. Jésus vient, et que dit Jean? Voici l'Agneau de Dieu. Si l'agneau est innocent, Jean aussi est un agneau. N'est-il pas lui-même innocent? Mais qui est innocent, et jusqu'à quel point? Tous proviennent de cette lignée et de cette race, dont David chante en gémissant: J'ai été conçu dans l'iniquité, et c'est dans les péchés que ma mère en son sein m'a nourri.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Solus ergo ille Agnus qui non sic venit. Non enim in iniquitáte concéptus est, quia non de mortalitáte concéptus est; nec eum in peccátis mater eius in útero áluit, quem virgo concépit, virgo péperit; quia fide concépit, et fide suscépit. Ergo ecce Agnus Dei. Non habet iste tráducem de Adam: carnem tantum sumpsit de Adam, peccátum non assúmpsit. Qui non assúmpsit de nostra massa peccátum, ipse est qui tollit nostrum peccátum. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccátum mundi.</la><fr> Il n'y a donc à être agneau que celui qui n'est pas venu de cette sorte. Car il n'a pas été conçu dans l'iniquité puisqu'il n'a pas été conçu dans la mortalité, et sa mère, en son sein, ne l'a pas nourri dans les péchés, lui qui a été conçu par une vierge et enfanté par une vierge, puisqu'elle l'a conçu par la foi et reçu par la foi. Donc voici l'Agneau de Dieu. Il ne tient pas l'héritage d'Adam; d'Adam, il n'a pris que la chair, il n'a pas pris le péché. Celui qui n'a pas pris le péché de cette masse que nous formons, c'est lui qui enlève notre péché. Voici l'Agneau de Dieu, voici celui qui enlève le péché du monde.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Inténdite, fratres: ántequam veníret Dóminus noster Iesus Christus ad baptísmum, Ioánnes nóverat quia ipse baptízat in Spíritu Sancto; sed quia tali proprietáte, ut potéstas ab eo non transíret in álterum, quamvis eo donánte, hoc ibi dídicit. Et unde probámus quia iam et hoc nóverat Ioánnes, quia baptizatúrus erat Dóminus in Spíritu Sancto; ut hoc intellegátur didicísse in colúmba, quod ita erat baptizatúrus Dóminus in Spíritu Sancto, ut in néminem álium hóminem potéstas illa transíret?</la><fr> Remarquez-le, mes frères; avant que notre Seigneur Jésus-Christ vînt se faire baptiser, Jean savait que le Christ baptise dans l'Esprit Saint; mais qu'il baptiserait avec cette prérogative que son pouvoir ne passerait à aucun autre, bien que le baptême serait donné par d'autres, il n'en reçut qu'alors la révélation. Et comment prouvons-nous que Jean savait déjà auparavant que le Seigneur baptiserait dans l'Esprit Saint, pour que l'on comprenne bien que ce qu'il apprit par la colombe, ce fut que le Seigneur baptiserait dans l'Esprit Saint de telle sorte que ce pouvoir ne passerait à aucun autre homme?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Unde probámus? Colúmba iam baptizáto Dómino descéndit: ante autem quam veníret Dóminus ut baptizarétur a Ioánne in Iordáne, díximus quia nóverat eum, illis vócibus ubi ait: Tu ad me venis baptizári? Ego a te débeo baptizári. Sed ecce Dóminum nóverat, nóverat Fílium Dei; unde probámus quod iam nóverat quia ipse baptizáret in Spíritu Sancto? Quid ergo per colúmbam dídicit, nisi quamdam proprietátem in Christo talem futúram, ut quamvis multi minístri baptizatúri essent, sive iusti, sive iniústi, non tribuerétur sánctitas baptísmi, nisi illi super quem descéndit colúmba, de quo dictum est: Hic est qui baptízat in Spíritu Sancto? Petrus baptízet, hic est qui baptízat. Paulus baptízet, hic est qui baptízat. Iudas baptízet, hic est qui baptízat.</la><fr> Comment le prouvons-nous? La colombe est descendue alors que le Seigneur était déjà baptisé; mais avant qu'il vînt se faire baptiser par Jean dans le Jourdain, nous l'avons déjà dit, Jean le connaissait, comme en témoigne cette parole: Tu viens à moi pour être baptisé, et c'est moi qui dois être baptisé par toi. C'est là le signe qu'il le connaissait comme le Seigneur, qu'il le connaissait comme le Fils de Dieu. Mais comment prouvons-nous qu'il savait déjà qu'il devait baptiser dans l'Esprit Saint? Qu'a-t-il donc appris par la colombe? Qu'a-t-il appris, sinon que le Christ posséderait cette prérogative personnelle que, malgré le nombre des ministres, justes ou injustes, qui baptiseraient, la sainteté du baptême serait attribuée à celui-là seul sur qui la colombe est descendue et dont il a été dit: C'est lui qui baptise dans l'Esprit Saint? Que Pierre baptise, c'est lui qui baptise; que Paul baptise, c'est lui qui baptise; que Judas baptise, c'est lui qui baptise.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
