<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam secúndam ad Timótheum (Hom. 2, 4: PG 62, 612-614)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la deuxième épître à Timothée.</fr></ligne><ligne id="3"><la> Reverére sacerdótem, quia cotídie tibi minístrat. Scriptúras legi curat, propter te domum ornat, propter te vígilat, propter te precátur, pro te stat Deo súpplicans, pro te totus eius cultus est. Hæc reverére, hæc cógita, cum omni pietáte accéde. Dic mihi, ímprobus est? Et quid hoc? Num enim qui non ímprobus est tibi magna bona largítur? Mínime: nam secúndum fidem tuam totum effícitur. Neque iustus tibi próderit, si tu fidélis non sis; neque ímprobus nocébit, si sis fidélis. Per vaccas in arca operátus est Deus, quando vóluit pópulum salvum fácere. Num sacerdótis vita, num virtus eius tale quid éfficit? Non tália sunt ea quæ Deus elargítur, ut a sacerdotáli virtúte perficiántur; totum ex grátia est; huius autem tantum est os aperíre, totum vero Deus operátur; sýmbolum hic solum implet.</la><fr> Vénère le prêtre, car tous les jours il est à ton service. Il prend soin que les Écritures soient proclamées, pour toi il orne la maison, pour toi il veille, pour toi il intercède, pour toi il demeure suppliant devant Dieu. Pour toi, tout son culte liturgique. Vénère tout cela, médite tout cela, pour tout cela, montre de la reconnaissance et de la piété. Tu me dis qu'il est sans valeur? Et ensuite? Seras-tu gratifié de grands biens par un prêtre de grande valeur? Pas du tout, mais c'est selon ta foi que tout devient efficace. Un prêtre juste ne te servira de rien, si tu n'as pas la foi; et un prêtre pécheur ne te nuira pas, si tu as la foi. C'est par l'entremise d'animaux sans raison, dans l'arche, que Dieu a opéré, quand il a voulu sauver son peuple. Est-ce que la vie du prêtre ou sa vertu interviennent aussi dans l'opération? Les grâces que Dieu accorde ne sont pas amplifiées par la vertu d'un prêtre; tout vient de la grâce; le rôle du prêtre est d'ouvrir la bouche, mais c'est Dieu qui opère tout; le prêtre apporte seulement son concours à l'accomplissement du sacrement.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Volo quid plane stupéndum adícere; sed ne mirémini, neque turbémini. Quid hoc est? Oblátio éadem est, quisquis ófferat, sive Paulus, sive Petrus; éadem est, quam Christus dedit discípulis, et quam nunc sacerdótes fáciunt; hæc illa nihil minor est, quia non hómines hanc sanctíficant, sed is ipse qui illam sanctificávit. Sicut enim verba, quæ Deus locútus est éadem sunt quæ nunc sacérdos dicit; sic oblátio éadem ipsa est, ut et baptísma quod dedit. Sic totum fídei est. Insíliit statim Spíritus in Cornélium, quia prius ille quæ sua erant fécerat et fidem contúlerat. Et hoc ígitur corpus Christi est, et illud: qui vero putat hoc minus illo esse, is nescit Christum étiam nunc adésse et operári.</la><fr> Je voudrais ajouter quelque chose de plus extraordinaire encore; mais ne soyez ni surpris ni troublés. Et quoi donc? L'oblation est la même, quel que soit celui qui l'offre, qu'il s'agisse de Paul, ou de Pierre; c'est la même oblation que le Christ a donnée à ses disciples et qu'offrent maintenant les prêtres; cette dernière n'est pas moindre, car ce ne sont pas les hommes qui la sanctifient, mais celui qui l'a sanctifiée lui-même. De même les paroles, celles que Dieu a prononcées sont celles que le prêtre dit maintenant; ainsi l'oblation est la même, comme le baptême qu'il nous a donné. Tout vient de la foi. Si l'Esprit a fondu sur Corneille en un instant, c'est que ce dernier avait d'abord fait ce qui dépendait de lui, et qu'il avait donné sa foi. Dans un cas comme dans l'autre, c'est le corps du Christ; celui qui pense que l'un est moindre que l'autre, celui-là ignore que maintenant encore le Christ est présent et agit parmi nous.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hæc ítaque cum sciámus, non enim frustra hæc ómnia a nobis dicta sunt, sed ut mentem vestram corrigámus, cautióresque vos in pósterum agámus; dictórum custódiæ advigilémus. Quod si semper audiéntes, numquam perficiámus, nihil ex dictis emoluménti percipiémus. Attendámus ergo diligénter, quæ dicta sunt perpendámus, ea describámus in mente nostra, in consciéntia nostra inscúlpta teneámus, et iúgiter glóriam referámus Patri et Fílio et Spíritui Sancto.</la><fr> Avertis de tout cela - car je n'ai pas dit tout cela en vain, mais pour toucher votre esprit et vous rendre à l'avenir plus circonspects - nous veillerons avec soin sur nos paroles. Et si, avec tout ce que nous entendons continuellement, nous ne devenons jamais meilleurs, nous n'aurons retiré aucun profit de ces enseignements. Appliquons-nous donc avec plus de zèle à examiner attentivement ce qui est dit, à l'inscrire dans notre esprit, à le maintenir gravé dans notre conscience, et rendons gloire sans cesse au Père, et au Fils et à l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat. V/. Glória Patri. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que ne soit pas détruit. V/. Gloire au Père. * Que ne soit pas détruit.</fr></ligne></liturgia>
