<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Ælrédi abbátis (Sermo 10: Series Scipt. S.O.C. ed. Talbot, Romæ 1952, 1, 84-85)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rievaulx</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ascénderat Adam in montem supérbiæ, descéndit Fílius Dei in vallem humilitátis. Invénit vallem in quam descénderet. Ubi? Non in te, Eva, mater misériæ nostræ. Non in te. Vallis quippe Hebron beatíssimam Maríam figúrat. Ipsa vallis propter humilitátem, Hebron propter fortitúdinem; Hebron quippe participátio fortitúdinis, vel augméntum sempitérnum interpretátur. Fortis plane illíus fortitúdinis participatióne, de qua scriptum est: Dóminus fortis et potens. Hæc est fortis illa múlier, quam Sálomon ardénter desíderans: Mulíerem fortem, inquit, quis invéniet? Intuebátur mulíerem illam, cuius infírmitas mortem íntulit mundo: desíderat álteram, cuius fortitúdo vitam réparet mundo.</la><fr> Adam avait escaladé la montagne de la superbe, le Fils de Dieu voulut descendre dans la vallée de l'humilité. Il a trouvé une vallée où descendre. Où se trouve-t-elle? Non, pas en toi, Ève, mère de notre malheur, non, pas en toi. La vallée d'Hébron figure bel et bien la toute bienheureuse Marie. Elle est vallée, en raison de son humilité, Hébron, à cause de sa force, car l'interprétation d'Hébron, c'est participation de force ou accroissement éternel. Elle est forte, en raison de sa participation à la force de celui dont il est écrit: Le Seigneur est fort et puissant. Elle est cette femme forte qu'appelle Salomon de ses vœux: Une femme forte, qui la trouvera? dit-il; il considérait cette femme dont la faiblesse avait apporté au monde la mort, il en désire une autre dont la force redonne la vie au monde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Eva, licet in paradíso creáta sine corruptióne, sine infirmitáte, sine dolóre, invénta est tam débilis et infírma. Pósita in honóre, Eva non intelléxit. Nactus ígitur occasiónem serpens antíquus: Cur, inquit, præcépit vobis Dóminus ne comederétis de hoc ligno? Gustáte et éritis sicut dii. Ad hanc vocem cor mulíeris intúmuit. O supérbia! Quómodo putas exsultávit, áudiens quod per voluptátem pertíngere posset ad divinitátem? Non ígitur dístulit, quóniam dulce erat quod offerebátur, gloriósum quod promittebátur.</la><fr> Ève, bien qu'elle ait été créée dans le paradis, sans corruption, sans infirmité, sans douleur, s'est révélée si faible et si infirme! Mise à une place d'honneur, Ève n'a pas compris. Ayant alors trouvé l'occasion qu'il cherchait, l'antique serpent lui dit: Pourquoi le Seigneur vous a-t-il commandé de ne pas manger du fruit de cet arbre? Goûtez, et vous serez comme des dieux. À cette voix, le cœur de la femme s'enfla. Terrible orgueil! Tu peux supputer comme elle exulta en entendant que, par le plaisir, elle pourrait parvenir à la divinité! Elle ne balança pas, car doux était ce qu'on lui offrait, glorieux ce qu'on lui promettait.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout mon désir.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Gustávit et statim crépuit. Secúta enim est non glória, sed ignomínia, infelícitas non déitas, confúsio non exsultátio. Cum ígitur tam débilis invénta sit múlier in paradíso, in hac valle misériæ mulíerem fortem quis invéniet? Invénit mulíerem Deus Pater quam sanctificáret, invénit Fílius quam inhabitáret, invénit Spíritus Sanctus quam illustráret, invénit ángelus quam salutáret. Ingréssus enim ángelus ad Maríam ait: Ave, grátia plena, Dóminus tecum. Ecce múlier fortis, cui ínerat grávitas contra curiositátem, humílitas contra vanitátem, virgínitas contra voluptátem.</la><fr> Elle goûta et aussitôt en éclata. Ce qui suivit, en effet, ne fut pas la gloire, mais la honte, le malheur, non la divinité, la confusion et non l'exaltation. Puisque la femme s'est avérée si faible dans le paradis, en cette vallée de misère, qui pourrait trouver la femme forte? Dieu le Père a trouvé cette femme pour la sanctifier, le Fils l'a trouvée pour l'habiter, le Saint-Esprit pour l'illuminer, l'ange l'a trouvée aussi pour venir la saluer. Étant entré chez Marie, l'ange lui dit: Je te salue, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi. La voici, la femme forte, en qui la pondération remplace la curiosité; l'humilité, la vanité; la virginité, la volupté.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam; et ab ómnibus iniquitátibus meis érue me, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; Dómine, ad adiuvándum me réspice. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Entends ma prière, Seigneur, écoute ma supplication; délivre-moi de tous mes péchés, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. Daigne, Seigneur, me délivrer; regarde-moi, aide-moi, Seigneur! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
