<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ait Iesu quidam de turba: "Magíster, dic fratri meo ut dívidat mecum hereditátem." Et réliqua.</la><fr> Du milieu de la foule, un homme demanda à Jésus: " Maître, dis à mon frère de partager avec moi notre héritage. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Basilíi Magni epíscopi (Hom. 6, 5: PG 31, 270-271)</la><fr>Homélie de saint Basile le Grand</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid non molíris propter aurum? Fruméntum fit tibi aurum, vinum in aurum concréscit, lanæ tibi in aurum vertúntur; mercatúra omnis, omnis solértia parit tibi aurum. Ipsum aurum génerat semetípsum, dum per fénora multiplicátur. Neque tamen satíetas est, neque finis reperítur cupiditátis.</la><fr> Quelle invention ne mets-tu pas en mouvement à cause de l'or? Le blé pour toi devient or, le vin se durcit en or, la laine pour toi se change en or; tout commerce, tout projet que tu formes te rapporte de l'or. L'or donne naissance à lui-même, multiplié qu'il est par les intérêts; et l'on n'est pas rassasié, et l'on ne peut trouver de terme à ses désirs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tu détines præterfluéntes et éxitus undecúmque óbstruis. Deínde dum retinéntur et restágnant, quid tibi fáciunt? Disrúmpunt repágula atque, útpote violénter conclúsæ ac exundántes, dívitis hórrea demoliúntur et irrumpéntis alicúius hostis in morem promptuária illíus solo adquant. Construétne maióra? Incértum an destrúcta successóri relictúrus sit. Nam abréptus póterit ipse cítius interíre, quam hórrea per aváram indústriam exstruántur. Porro dives ille conveniéntem pravis suis consíliis finem consecútus est.</la><fr> Tu retiens le flot qui coule devant toi et tu lui fermes tous ses passages. Mais, tandis que tu gardes la fortune stagnante, que vous fait-elle? Elle rompt ses digues et, après avoir été violemment retenue, elle déborde, détruit les greniers du riche, rase ses magasins, comme un ennemi qui envahit un territoire. Il va les reconstruire plus grands? Il ne sait s'il ne les laissera pas détruits à son successeur. Car il pourrait lui-même disparaître, emporté avant qu'il ait pu les relever d'après le projet inspiré par son avarice. Cet homme aura la fin que méritent ses mauvais desseins.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Vos vero, si mihi crédere velítis, ómnibus promptuariórum fóribus apértis, amplíssimos divítiis éxitus præbébitis. Quemádmodum enim ingénti flúvio frugíferam terram per plúrimos canáles pervadénti datur tránsitus, sic ipsi divítiis permíttite, ut in várias vias scissæ ad páuperum domos pervéniant. Pútei si exhauriántur, ex eis aqua copiósior emánat atque limpídior; sin autem derelinquúntur, computréscunt: sic et divítiæ cum desídent, et in eódem loco pérmanent, sunt inútiles; cum vero movéntur et ex áliis ad álios tránseunt, públicum cómmodum fructúmque páriunt.</la><fr> Mais vous, si vous m'en croyez, vous ouvrirez toutes les portes de vos magasins et vous procurerez à vos richesses de larges débouchés. Comme à un grand fleuve qui se répand par mille canaux sur une terre fertile, permettez à vos richesses de se disperser et de s'en aller, par des voies diverses, dans les maisons des pauvres. L'eau devient plus abondante et plus claire dans les puits où on la tire, et croupit dans ceux qui ne servent pas. De même la richesse immobilisée est inutile; mais, si elle est mise en mouvement et en circulation, elle devient utile à tous et féconde.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> O quanta laus ab iis in quos benefícia contúleris, tribuénda tibi est, quam tu cave contémpseris; quanta ítidem merces a iusto iúdice, cui tu nolis diffídere. Ponátur tibi ubíque ob óculos accusáti illíus dívitis exémplum, qui iam parta bona servans, deque futúris sollícitus, ac incértum habens an cras victúrus esset, hódie peccándo crástinum diem antevérterat.</la><fr> Quelle louange t'adresseront ceux à qui tu auras fait du bien! Garde-toi de la mépriser! Quelle récompense te décernera le juste juge! Garde-toi d'en douter! Que partout se présente à toi l'exemple de ce riche accusé d'avarice, qui, gardant les biens qu'il avait déjà, s'inquiétait pour les biens à venir et, dans l'incertitude où il était de vivre le lendemain, avait péché le jour même pour le lendemain.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
