<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Zenónis Veronénsis epíscopi (Tract. 13,1: PL 11, 428-429)</la><fr>Traité de saint Zénon de Vérone</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vere, fratres caríssimi, cor eius non dormit, qui Iacob sómnium secretáque cognóscit: prophetía étenim semper figúris variántibus lóquitur; sed res una in ómnibus invenítur. Igitur Iacob habet imáginem Christi; sed et lapis ipse, quem ad caput suum posuísse cognóscitur; quóniam caput viri Christus, qui aliquótiens lapis est nuncupátus. Scala autem duo Testaménta signíficat, quæ et evangélicis intéxta præcéptis, credéntes hómines voluntatémque Dei faciéntes quasi per quosdam observántiæ gradus in cælum leváre consuevérunt.</la><fr> Vraiment, frères très chers, il ne dort pas, le cœur de celui qui connaît les secrets du songe de Jacob. Car la prophétie parle toujours en figures variées, mais en toutes on trouve une seule chose. Nous savons que Jacob est l'image du Christ; mais l'est également, cette pierre même qu'il plaça sous sa tête; car le Christ est la tête de l'homme; et parfois on le désigne sous le nom de rocher. Quant aux deux montants de l'échelle, ils signifient les deux Testaments qui, tissés des préceptes de l'Évangile, ont de tout temps soulevé jusqu'au ciel, par des degrés d'obéissance, les hommes qui croient en Dieu et accomplissent sa volonté.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum iret Iacob de Bersabée et pergéret Haran, locútus est ei Deus dicens: * Terram, in qua dormis, tibi dabo et sémini tuo. V/. Ædificávit ibi Iacob ex lapídibus altáre in honórem Dómini, fundens óleum désuper; et benedíxit eum Deus dicens: * Terram.</la><fr> R/. Jacob était parti de Bershéba et se dirigeait vers Harrane. Le Seigneur lui parla en ces termes: * La terre sur laquelle tu es couché, je te la donne, à toi et à tes descendants. V/. En ce lieu, Jacob dressa en l'honneur du Seigneur un autel de pierre, le consacra en y versant de l'huile; et Dieu le bénit en disant: * La terre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hanc in Apocalýpsi Ioánnes bis acútum gládium cum uno cápulo nuncupávit, quem ex ore Dómini prodíre descrípsit. Gládius enim Spíritus Sanctus est, unum cápulum habens, id est unam substántiam, virtútem, deitátem, maiestátem voluntatémque Patris et Fílii; contéstans duas ácies, id est duo Testaménta gerens; quorum regálibus mónitis et créduli devotíque servántur et incréduli desertorésque puniúntur.</la><fr> Jean, dans l'Apocalypse, a pris une autre image, celle du glaive à deux tranchants sous une seule poignée. Il décrit ce glaive sortant de la bouche du Seigneur. Le glaive est l'Esprit Saint. Il a une seule poignée, c'est-à-dire une seule substance, qui est la puissance, la divinité, la majesté et la volonté du Père et du Fils; et ce glaive cite ensemble comme témoins deux tranchants, c'est-à-dire qu'il réunit les deux Testaments. Ceux-ci par leur doctrine royale préservent les croyants dévoués à Dieu, mais punissent les incroyants et déserteurs.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Quam terríbilis est locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. V/. Cumque evigilásset Iacob a somno, ait: * Quam terríbilis.</la><fr> R/. Vraiment, le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Que ce lieu est redoutable! Il est réellement la maison de Dieu, la porte du ciel! V/. Jacob sortit de son sommeil et s'écria: * Que ce lieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hanc Isaías in modum fórcipis vidit: quibus ad conflánda lábia inquináta ab uno de Séraphim ex ara Dei sublátum carbónem vaticinándo perhíbuit. Etenim lábia inquináta duos pópulos Iudæórum Gentiúmque debémus accípere; qui cum essent anterióris vitæ facinóribus inquináti; unus Christum blasphemándo atque persequéndo, álius deos asseréndo, atque abominánda figménta coléndo, tactu carbónis in unum pópulum per confessiónem nóminis Christi noscúntur esse confláti. Etenim conflátio et puritátem desígnat, et unitátem: carbo enim verbum Dei est, ara lex, forceps duo Testaménta, quæ credéntes tenent, non credéntes íncidunt.</la><fr> Isaïe a vu la même réalité sous l'image de pincettes avec lesquelles, dit-il en prophétie, un séraphin prit de l'autel de Dieu un charbon embrasé pour forger ensemble des lèvres souillées. Par les lèvres souillées, nous devons entendre les deux peuples, Juifs et païens: alors qu'ils étaient souillés des crimes de leur vie antérieure, l'un blasphémant le Christ et le persécutant, l'autre affirmant l'existence des faux dieux et adorant des statues abominables, nous savons qu'au contact du charbon embrasé ils ont été forgés en un seul peuple, par la confession du nom du Christ. Car la forge symbolise la pureté et l'unité; le charbon embrasé est le Verbe de Dieu; l'autel est la Loi; les pincettes sont les deux Testaments, que les croyants tiennent fidèlement et que les incroyants coupent et entaillent.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Si Dóminus Deus meus fúerit mecum in via ista qua ego ámbulo, et custodíerit me, et déderit mihi panem ad edéndum et vestiméntum quo opériar, et revocáverit me cum salúte, * Erit mihi Dóminus in refúgium, et lapis iste in signum. V/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Erit mihi. V/. Glória Patri. * Erit mihi.</la><fr> R/. Si le Seigneur mon Dieu est avec moi sur le chemin où je marche, s'il me protège, s'il me donne du pain à manger et des vêtements pour me couvrir, et s'il me ramène sain et sauf, * Le Seigneur sera pour moi un refuge; et cette pierre, un mémorial. V/. Vraiment, le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
