<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Núptiæ factæ sunt in Cana Galilææ, et erat mater Iesu ibi; vocátus est autem et Iesus et discípuli eius ad núptias. Et réliqua.</la><fr> Il y avait un mariage à Cana en Galilée. La mère de Jésus était là. Jésus aussi avait été invité au repas de noces avec ses disciples. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Epístulis sancti Cypriáni epíscopi et mártyris (Ep. 63, 12-13: CSEL 3, 710-712)</la><fr>Lettre de saint Cyprien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quam pervérsum est quamque contrárium, ut cum  Dóminus in núptiis de aqua vinum fécerit, nos de vino aquam faciámus, cum sacraméntum quoque rei illíus admonére et instrúere nos débeat, ut in sacrifíciis domínicis vinum pótius offerámus. Nam quia nos omnes portábat Christus qui et peccáta nostra portábat, vidémus in aqua pópulum intéllegi, in vino vero osténdi sánguinem Christi. Quando autem in cálice vino aqua miscétur, Christo pópulus adunátur et credéntium plebs ei in quem crédidit copulátur et iúngitur.</la><fr> En vérité, comme nous renversons les choses, et faisons même l'opposé de ce qu'à fait le Seigneur! Lui, aux noces, a transformé l'eau en vin; nous, nous transformons le vin en eau! Pourtant, la signification de ce miracle doit nous avertir et nous préparer à offrir plutôt du vin au sacrifice du Seigneur. Car, puisque le Christ nous portait tous en portant nos péchés, nous comprenons que l'eau représente le peuple; le vin, le sang du Christ. Lorsque, dans le calice, l'eau se mêle au vin, le peuple ne fait plus qu'un avec le Christ, et la foule des croyants se joint et s'unit à celui en qui elle croit.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quæ copulátio et coniúnctio aquæ et vini sic miscétur in cálice Dómini ut commíxtio illa non possit ab ínvicem separári. Unde Ecclésiam, id est plebem in Ecclésia constitútam, fidéliter et fírmiter in eo quod crédidit perseverántem nulla res separáre póterit a Christo quo minus hæreat semper et máneat indivídua diléctio.</la><fr> Cette union, cette jonction de l'eau et du vin mêlés dans le calice du Seigneur, personne ne peut la séparer. Ainsi l'Église, c'est-à-dire le peuple constitué en Église, qui fidèlement, fermement, persévère dans sa foi, rien ne pourra le séparer du Christ, auquel il adhère sans cesse, ne faisant plus qu'un avec lui par l'amour.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sic autem in sanctificándo cálice Dómini offérri aqua sola non potest quómodo nec vinum solum potest. Nam si vinum tantum quis ófferat, sanguis Christi íncipit esse sine nobis. Si vero aqua sit sola, plebs íncipit esse sine Christo. Quando autem utrúmque miscétur et adunatióne confúsa sibi ínvicem copulátur, tunc sacraméntum spiritále et cæléste perfícitur. Sic vero calix Dómini non est aqua sola aut vinum solum, nisi utrúmque sibi misceátur, quómodo nec corpus Dómini potest esse farína sola aut aqua sola, nisi utrúmque adunátum fúerit et copulátum, et panis uníus compáge solidátum.</la><fr> En consacrant le calice du Seigneur, on ne peut offrir l'eau seule, ni offrir le vin seul. Car si on n'offre que le vin, le sang du Christ est là sans nous; et si l'eau est seule, le peuple est là sans le Christ. Mais si l'un et l'autre sont mêlés, joints l'un à l'autre au point de se confondre dans l'unité, alors s'accomplit le mystère spirituel et divin. Ainsi le calice du Seigneur n'est pas davantage l'eau seule ou le vin seul, non mêlés l'un à l'autre, que le corps du Seigneur ne peut être la farine seule, ou l'eau seule, sans que l'un et l'autre ne soient mêlés en un, réunis et assemblés pour former la pâte d'un seul pain.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quo et ipso sacraménto pópulus noster osténditur adunátus, ut quemádmodum grana multa in unum collécta et commólita et commíxta panem unum fáciunt, sic in Christo, qui est panis cæléstis, unum sciámus esse corpus, cui coniúnctus sit noster númerus et adunátus.</la><fr> Par ce sacrement lui-même, est donc figurée la communion dans l'unité du peuple que nous sommes: de même que de multiples grains réunis, moulus et mêlés ensemble font un seul pain, ainsi dans le Christ, qui est le pain du ciel, sachons bien que le corps est un, auquel se trouve unie et conjointe la multitude que nous sommes.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
