<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Paschásii Radbérti abbátis (Sermo 7: PL 96, 268)</la><fr>Sermon de saint Paschase Radbert</fr></ligne><ligne id="3"><la> Videámus, fratres, quæ sit hæc Virgo tam sancta, ad quam Spíritus Sanctus veníre dignátus est; quæ tam speciósa, quam Deus elégit sponsam; quæ tam casta, ut possit esse virgo post partum. Hæc est, inquam, Dei templum, fons ille signátus et porta Dei clausa. In eam ítaque Sanctus descéndit Spíritus: hanc virtus obumbrávit Altíssimi, et ex ea potens virtútum Christus egréditur. Hæc est immaculáta cóitu, fecúnda partu, virgo castitáte; hæc concépit virgo, non ex viro, sed de Spíritu Sancto; hæc péperit non dolóre, sed gáudio; hæc nutrívit angelórum et hóminum cibum.</la><fr> Voyons, frères, quelle est cette Vierge si sainte, sur laquelle le Saint-Esprit a daigné descendre, si belle, que Dieu a choisie pour épouse, si chaste, qu'elle peut rester vierge après l'enfantement. Elle est, dis-je, le temple de Dieu, la fontaine scellée et la porte de Dieu demeurée toujours close. C'est donc en elle qu'est descendu l'Esprit Saint, c'est elle que le Très-Haut a couverte de son ombre, et c'est d'elle que sort le Christ, le roi puissant des hiérarchies. Elle est pure de toute union charnelle, féconde par son enfantement, vierge par sa chasteté. Elle a conçu virginalement, non d'un homme, mais du Saint-Esprit. Elle a enfanté, non dans la douleur, mais dans la joie. Elle a nourri le Christ, nourriture des anges et des hommes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Vidéte, fratres, quam digne Dómino consecráta virgínitas famulátur, quam sic amáre dignátur, ut una eadémque fémina, et virgo dici possit et mater; quam præferénda grátia, et cunctis sæculis prædicánda, quæ sola et genetrícis dignitátem obtínuit et virginálem pudicítiam non amísit. Elécta est quæ auctórem suum éderet; dénique viro inexpérta se paritúram obstúpuit, quæ thálamum ignorávit. O quam beáta mater ista, quæ sine contaminatióne concépit et sine dolóre péperit medicínam! Felix, inquam, mater, per quam géneris nostri vita est reparáta, quæ de cælo suscépit prolem et mundi génuit Salvatórem.</la><fr> Voyez, frères, quelle est la dignité de la virginité consacrée au service du Seigneur: il daigne lui porter un si grand amour, qu'une seule et même femme peut porter les titres de vierge et de mère; considérez à quel point il nous faut exalter sa grâce et louer pour tous les siècles celle qui obtint la dignité de mère, sans perdre sa pudeur virginale. On l'a élue pour donner le jour à son auteur; enfin celle qui ne connaissait pas d'homme fut stupéfaite de se voir enceinte, alors qu'elle ignorait le lit nuptial. Bienheureuse, cette mère qui conçut sans souillure et enfanta sans douleur celui qui est notre remède! Oui, heureuse, la mère par laquelle a été réparée la vie de notre race, qui a reçu son enfant du ciel et engendré le Sauveur du monde.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hæc enim mirábili et ineffábili modo ómnium rerum et suum péperit Salvatórem. Elécta quippe est virgo íntegra, cui fecúnditas matris darétur; et facta est fecúnda mater, in qua vírginis intégritas servarétur. Si enim cogitémus vírginem, quæ sine concupiscéntia carnis concépit carnem, et sine viro concépit virum, et si voluérimus quærere ratiónem, in ipsa nostra inquisitióne subcúmbimus, cum scriptum sit  Generatiónem eius quis enarrábit? Nam et ipsa beáta María, quem credéndo péperit, credéndo concéperat.</la><fr> En effet, cette mère a mis au monde, d'une manière admirable et ineffable, le Sauveur de tous les êtres, qui est aussi le sien. Car Dieu l'a choisie, vierge pure, pour lui donner la fécondité d'une mère; et elle est devenue mère féconde, sans préjudice pour son intégrité virginale. Si nous songeons à une vierge qui a conçu la chair sans concupiscence de la chair, et conçu un homme sans le concours de l'homme, et si nous voulons rechercher la raison de cette merveille, nous défaillons dans notre enquête, car il est écrit: Qui racontera sa génération? C'est que la bienheureuse Marie elle-même avait conçu par la foi celui qu'elle enfanta par la foi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur. V/. Glória Patri. * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que nous rendions grâce.  V/. Gloire au Père. * Que nous rendions grâce..</fr></ligne></liturgia>
