<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iósue</la><fr>Du livre de Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Habitatóres Gábaon misérunt ad Iósue, qui tunc morabátur in castris apud Gálgalam, et dixérunt ei: " Ne rétrahas manus tuas ab auxílio servórum tuórum! Ascénde cito et líbera nos ferque præsídium: convenérunt enim advérsum nos omnes reges Amorræórum qui hábitant in montánis. " Ascendítque Iósue de Gálgalis et omnis exércitus bellatórum cum eo, viri fortíssimi. Dixítque Dóminus ad Iósue: " Ne tímeas eos! In manus enim tuas trádidi illos; nullus tibi ex eis resístere póterit. "</la><fr> Les gens de Gabaôn envoyèrent dire à Josué, au camp de Gilgal: " Ne délaisse pas tes serviteurs, hâte-toi de monter jusqu'à nous pour nous sauver et nous secourir, car tous les rois amorites qui habitent la montagne se sont coalisés contre nous. " Josué monta de Gilgal, lui, tous les gens de guerre et toute l'élite de l'armée. Le Seigneur dit à Josué: " Ne les crains pas, je les ai livrés entre tes mains, nul d'entre eux ne te résistera. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Irruit ítaque Iósue super eos repénte tota ascéndens nocte de Gálgalis, et conturbávit eos Dóminus a fácie Israel; contrivítque plaga magna in Gábaon ac persecútus est per viam ascénsus Bethóron et percússit usque Azéca et Macéda. Cumque fúgerent fílios Israel et essent in descénsu Bethóron, Dóminus misit super eos lápides magnos de cælo usque Azeca, et mórtui sunt multo plures lapídibus grándinis, quam quos gládio percússerant fílii Israel.</la><fr> Josué arriva sur eux à l'improviste, après avoir marché toute la nuit depuis Gilgal. Le Seigneur les mit en déroute, en présence d'Israël, et leur infligea à Gabaôn une rude défaite; il les poursuivit même sur le chemin de la pente de Bet-Horôn et les battit jusqu'à Azéqa (et jusqu'à Maqqéda). Or, tandis qu'ils fuyaient devant Israël à la descente de Bet-Horôn, le Seigneur lança du ciel sur eux, jusqu'à Azéqa, d'énormes grêlons, et ils moururent. Il en mourut plus sous les grêlons que sous le tranchant de l'épée des Israélites.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Locútus est Iósue Dómino in die, qua trádidit Amorræum in conspéctu filiórum Israel, dixítque coram Israel: " Sol, in Gábaon ne moveáris, et luna, in valle Aialon. " Steterúntque sol et luna donec ulciscerétur se gens de inimícis suis. Nonne scriptum est hoc in libro Iusti? Stetit ítaque sol in médio cæli et non festinávit occúmbere spátio uníus fere diéi. Non fuit ántea et póstea sicut dies illa, obœdiénte Dómino voci hóminis, quia Dóminus pugnávit pro Israel.</la><fr> Josué s'adressa au Seigneur, en ce jour où le Seigneur livra les Amorites aux Israélites. Josué dit en présence d'Israël: " Soleil, arrête-toi sur Gabaôn, et toi, lune, sur la vallée d'Ayyalôn! " Et le soleil s'arrêta, et la lune se tint immobile jusqu'à ce que le peuple se fût vengé de ses ennemis. Cela n'est-il pas écrit dans le livre du Juste? Le soleil se tint immobile au milieu du ciel et près d'un jour entier retarda son coucher. Il n'y a pas eu de journée pareille, ni avant ni depuis, où le Seigneur ait obéi à la voix d'un homme. C'est que le Seigneur combattait pour Israël.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Addúxit eos Dóminus in fortitúdine magna, cibávit eos nascéntiis agrórum; * Suxérunt mel de petra et óleum de firma petra. V/. Bútyrum boum et lac óvium, cum ádipe agnórum et filiórum taurórum et hircórum. * Suxérunt. V/. Glória Patri. * Suxérunt.</la><fr> R/. Avec force et puissance, le Seigneur les a conduits, il les a nourris des produits des champs; * Ils ont goûté le miel de la roche et l'huile même de la pierre. V/. Le beurre des vaches et le lait des brebis, avec la graisse des agneaux, des taurillons et des boucs. * Ils. V/. Gloire au Père. * Ils ont goûté.</fr></ligne></liturgia>
