<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Paschásii Radbérti abbátis (Sermo 1: PL 96, 241-242)</la><fr>Sermon de saint Paschase Radbert</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dei Génetrix speciósa prædicátur, velut colúmba, pulchra ut luna, elécta ut sol; quia colúmba illa quæ super Christum mansit, eam totam repléverat; idcírco ob hanc spéciem decóris non immérito formositáte virtútum speciósa laudátur. Pulchra ut luna; quinímmo púlchrior quam luna, quia in eius spécie gens ómnium Ecclesiárum respléndet, quæ sole iustítiæ illustrátur, ut calíginem præséntis vitæ destrúere possit, et ad ea pertinére nos omnes fáciat, quo beáta Virgo pervénit, ubi nullum iam pátitur deféctum lúminis, quia labórum eius et grátiæ gloriósus est fructus.</la><fr> On proclame que la mère de Dieu est gracieuse comme la colombe, belle comme la lune, splendide comme le soleil; car cette colombe, qui demeura sur le Christ, l'avait remplie tout entière; et c'est pourquoi, en raison de cet éclat ravissant, on loue à juste titre sa beauté à cause du charme de ses vertus. Belle comme la lune, davantage: plus belle que la lune; car la famille de toutes les Églises resplendit dans l'éclat de celle qui est illuminée par le soleil de justice, afin de pouvoir dissiper les ténèbres de la vie présente et de nous faire tous accéder à ces biens auxquels la bienheureuse Vierge est parvenue; là elle ne souffre plus d'aucun défaut de lumière, parce que le fruit de ses travaux et de sa grâce est glorieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ideo, dilectíssimi, imitámini illam, dum vacat et tempus est, quam colláudant omnes sancti et díligunt, quæ procéssit elécta de terris ad cælum, elécta ut sol. Et ecce in perpétuum clárior sole, coronáta triúmphat ante Dóminum. In qua nimírum Vírgine olim quasi in sole pósuit rex tabernáculum suum, ac procéssit sponsus ad nos de thálamo suo, rex virtútum, rex glóriæ, ut omnes regnent per eum.</la><fr> Aussi, mes bien-aimés, imitez-la, tant que cela vous est possible et qu'il en est temps, elle que tous les saints louent à l'envi et chérissent, elle, l'élue de Dieu, qui s'est élevée de la terre au ciel, splendide comme le soleil; et voici que, pour toujours plus étincelante que le soleil, elle triomphe, parée d'une couronne, devant le Seigneur. Assurément, c'est en cette Vierge, comme dans le soleil, que le roi planta naguère sa tente, et il s'est avancé vers nous comme un époux sort de sa chambre nuptiale, lui, le roi des puissances angéliques, le roi de gloire, pour que tous règnent par lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Unde quæso vos, o fílii, imitámini signáculum fídei vestræ, beátam Maríam quam, velut ignis ferrum, Spíritus Sanctus totam decóxit, incánduit et ignívit, ita ut in ea non nisi Spíritus Sancti flamma videátur, nec sentiátur nisi tantum ignis amóris Dei. Hæc namque est hortus conclúsus ille deliciárum, fons signátus, púteus aquárum vivéntium, reparátio vitæ, iánua cæli, decus mulíerum, fastígium ómnium vírginum, quæ ut cedrus Líbani cotídie in terris multiplicátur, dilatatúrque ramis, et in cælo radícibus, ut crescat ámplius, solidátur.</la><fr> C'est pourquoi, je vous en prie, mes fils, imitez ce sceau de votre foi, la bienheureuse Marie; le Saint-Esprit, comme le feu agit sur le fer, l'a tout entière transformée, rendue incandescente, embrasée, en sorte qu'en elle on ne voie que la flamme de l'Esprit Saint, et l'on ne perçoive rien, sinon le feu de l'amour de Dieu. Car c'est elle qui est ce jardin fermé, ce jardin de délices, cette fontaine scellée, ce puits des eaux vives, le renouvellement de notre vie, la porte du ciel, l'honneur des femmes, la plus sublime de toutes les vierges; elle qui, comme le cèdre du Liban, se multiplie chaque jour sur la terre, étend ses branches et s'affermit dans le ciel par ses racines, afin de croître davantage.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam; et ab ómnibus iniquitátibus meis érue me, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; Dómine, ad adiuvándum me réspice. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Entends ma prière, Seigneur, écoute ma supplication; délivre-moi de tous mes péchés, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. Daigne, Seigneur, me délivrer; regarde-moi, aide-moi, Seigneur! * Car.   V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
