<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum mórtuus fuísset Achab, prævaricátus est rex Moab  fœdus quod habébat cum rege Israel. Egréssus est ígitur rex Ioram in die illa de Samaría et recénsuit univérsum Israel; profectúsque misit ad Iósaphat regem Iudæ dicens: "Rex Moab recéssit a me. Vis veníre mecum contra Moab ad prœlium?" Qui respóndit: "Ascéndam. Qui meus est tuus est, pópulus meus pópulus tuus, equi mei equi tui." Dixítque: "Per quam viam ascendémus?" At ille respóndit: "Per desértum Idumææ."</la><fr> À la mort d'Achab, le roi de Moab se révolta contre le roi d'Israël. En ce temps-là, le roi Joram sortit de Samarie et passa en revue tout Israël. Ensuite, il envoya ce message au roi de Juda: " Le roi de Moab s'est révolté contre moi. Viendras-tu faire la guerre avec moi en Moab? " Le roi de Juda répondit: " Je viendrai! Il en sera pour moi comme pour toi; pour mon peuple comme pour ton peuple, pour mes chevaux comme pour tes chevaux! " Il ajouta: " Par quel chemin monterons-nous? " et l'autre répondit: " Par le chemin du désert d'Édom. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Perrexérunt ígitur rex Israel et rex Iudæ et rex Edom et circuiérunt per viam septem diérum; nec erat aqua exercítui et iuméntis quæ sequebántur eos. Dixítque rex Israel: "Heu! Congregávit nos Dóminus tres reges, ut tráderet in manu Moab." Et ait Iósaphat: "Estne hic prophéta Dómini, ut interrogémus Dóminum per eum?" Et respóndit unus de servis regis Israel: "Est hic Eliséus fílius Saphat, qui fundébat aquam super manus Elíæ." Et ait Iósaphat: "Est apud eum sermo Dómini." Descendítque ad eum rex Israel et Iósaphat et rex Edom. Dixit autem Eliséus ad regem Israel: "Quid mihi et tibi est? Vade ad prophétas patris tui et ad prophétas matris tuæ." Et ait illi rex Israel: "Non, congregávit enim Dóminus tres reges hos, ut tráderet eos in manu Moab?"</la><fr> Le roi d'Israël, le roi de Juda et le roi d'Édom partirent. Ils firent un détour de sept jours de marche et l'eau manqua pour la troupe et pour les bêtes de somme qui suivaient. Le roi d'Israël s'écria: " Malheur! c'est que le Seigneur a appelé les trois rois que nous sommes pour les livrer aux mains de Moab! " Mais le roi de Juda dit: " N'y a-t-il pas ici un prophète du Seigneur, que nous consultions le Seigneur par lui? " Alors un des serviteurs du roi d'Israël répondit: " Il y a Élisée fils de Shaphat, qui versait l'eau sur les mains d'Élie. " Le roi de Juda dit: " Il a la parole du Seigneur. " Le roi d'Israël, le roi de Juda et le roi d'Édom descendirent donc vers lui. Mais Élisée dit au roi d'Israël: " Qu'ai-je à faire avec toi? Va trouver les prophètes de ton père et les prophètes de ta mère! " Le roi d'Israël lui répondit: " Mais non! c'est que le Seigneur a appelé les trois rois que nous sommes pour les livrer aux mains de Moab! "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dixit Eliséus: "Vivit Dóminus exercítuum, in cuius conspéctu sto, quod si non vultum Iósaphat regis Iudæ reverérer, ne attendíssem quidem te, nec respexíssem; nunc autem addúcite mihi psaltem." Cumque cáneret psaltes, facta est super eum manus Dómini, et ait: "Hæc dicit Dóminus: Fácite in torrénte hoc fossas et fossas. Hæc enim dicit Dóminus: Non vidébitis ventum neque plúviam, et torrens replébitur aquis; et bibétis vos et pécora et iuménta vestra."</la><fr> Élisée dit: " Par la vie du Seigneur de l'univers, que je sers, si je n'avais égard au roi de Juda, je ne ferais pas attention à toi, je ne te regarderais même pas. Maintenant, amenez-moi un joueur de lyre. " Or, comme le musicien jouait, la main du Seigneur fut sur lui et il dit: " Ainsi parle le Seigneur: "Creusez dans cette vallée des fosses et des fosses", car ainsi parle le Seigneur: "Vous ne verrez pas de vent, vous ne verrez pas de pluie, et cette vallée se remplira d'eau, et vous boirez, vous, vos troupes et vos bêtes de somme." "</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Parúmque hoc est in conspéctu Dómini: ínsuper tradet étiam Moab in manu vestra, et percutiétis omnem civitátem munítam et omnem urbem eléctam et univérsum lignum fructíferum succidétis cunctósque fontes aquárum obturábitis et omnem agrum egrégium operiétis lapídibus." Factum est ígitur mane, quando sacrifícium offérri solet, et ecce aquæ veniébant per viam Edom. Et repléta est terra aquis.</la><fr> " Encore cela est-il peu aux yeux du Seigneur, car il livrera Moab entre vos mains. Vous frapperez toutes les villes fortes, vous abattrez tous les arbres de rapport, vous boucherez toutes les sources et vous désolerez tous les meilleurs champs en y jetant des pierres. " Or, le matin à l'heure de la présentation de l'offrande, voici que l'eau venait de la direction d'Édom et la contrée en fut remplie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo. V/. Glória Patri. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et je te donnerai. V/. Gloire au Père. * Et je te donnerai.</fr></ligne></liturgia>
