<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ioseph, cum decem et septem esset annórum, pascébat gregem cum frátribus suis adhuc puer; et erat cum fíliis Bilhæ et Zelphæ uxórum patris sui; detulítque patri malam eórum famam. Israel autem diligébat Ioseph super omnes fílios suos, eo quod in senectúte genuísset eum; fecítque ei túnicam talárem. Vidéntes autem fratres eius quod a patre plus cunctis fíliis amarétur, óderant eum, nec póterant ei quidquam pacífice loqui. Dixit Israel ad Ioseph: " Fratres tui pascunt oves in Síchimis; veni, mittam te ad eos. "</la><fr> Joseph avait dix-sept ans. Il gardait le petit bétail avec ses frères, - il était jeune, - avec les fils de Bilha et les fils de Zilpa, femmes de son père, et Joseph rapporta à leur père le mal qu'on disait d'eux. Israël aimait Joseph plus que tous ses autres enfants, car il était le fils de sa vieillesse, et il lui fit faire une tunique ornée. Ses frères virent que son père l'aimait plus que tous ses autres fils et ils le prirent en haine, devenus incapables de lui parler amicalement. Israël dit à Joseph: " Tes frères ne sont-ils pas au pâturage à Sichem? Viens, je vais t'envoyer vers eux. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vidéntes Ioseph a longe, loquebántur mútuo fratres, dicéntes: Ecce somniátor venit; * Veníte, occidámus eum, et videámus si prosint illi sómnia sua. V/. Cumque vidíssent Ioseph fratres sui quod a patre cunctis frátribus plus amarétur, óderant eum, nec póterant ei quicquam pacífice loqui; unde et dicébant: * Veníte.</la><fr> R/. Apercevant Joseph de loin, ses frères se dirent l'un à l'autre: Voilà l'homme aux songes qui arrive! * Allons-y, tuons-le! On verra bien l'avantage qu'il retire de ses songes! V/. Constatant que leur père préférait Joseph, ses autres fils se mirent à détester celui-ci et ils ne pouvaient plus lui adresser que des paroles hostiles; c'est pour cette raison qu'ils dirent: * Allons-y.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Qui cum vidíssent eum procul, ántequam accéderet ad eos, cogitavérunt illum occídere. Et mútuo loquebántur:" Ecce somniátor venit; veníte, occidámus eum et mittámus in unam cisternárum dicemúsque: Fera péssima devorávit eum. Et tunc apparébit quid illi prosint sómnia sua. " Audiens autem hoc Ruben nitebátur liberáre eum de mánibus eórum et dixit: " Non interficiámus ánimam eius ". Et dixit ad eos: " Non effundátis sánguinem; sed proícite eum in cistérnam hanc quæ est in solitúdine, manúsque vestras serváte innóxias. " Hoc autem dicébat volens erípere eum de mánibus eórum et réddere patri suo.</la><fr> Ils l'aperçurent de loin et, avant qu'il n'arrivât près d'eux, ils complotèrent de le faire mourir. Ils se dirent entre eux: " Voilà l'homme aux songes qui arrive! Maintenant, venez, tuons-le et jetons-le dans n'importe quelle citerne; nous dirons qu'une bête féroce l'a dévoré. Nous allons voir ce qu'il adviendra de ses songes! " Mais Ruben entendit et il le sauva de leurs mains. Il dit: " N'attentons pas à sa vie! " Ruben leur dit: " Ne répandez pas le sang! Jetez-le dans cette citerne du désert, mais ne portez pas la main sur lui! " C'était pour le sauver de leurs mains et le ramener à son père.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixit Iudas frátribus suis: Ecce Ismaelítæ tránseunt; veníte, venumdétur, et manus nostræ non polluántur; * Caro enim et frater noster est. V/. Cumque abísset Ruben ad púteum et non invenísset eum, scissísque véstibus, pergens ad fratres ait: Puer non compáret, et ego quo ibo? * Caro enim.</la><fr> R/. Juda s'adressa à ses frères en disant: Voici que passent des Ismaélites, allons le vendre! Que nos mains ne soient pas souillées! * N'est-il pas notre chair et notre frère? V/. Étant revenu à la citerne sans l'y retrouver, Roubène déchira ses vêtements, retourna vers ses frères et dit: L'enfant ne paraît pas; alors, moi, où aller? * N'est-il pas.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Conféstim ígitur ut pervénit ad fratres suos, nudavérunt eum túnica talári miserúntque eum in cistérnam quæ non habébat aquam. Et prætereúntibus Madianítis negotiatóribus, extrahéntes Ioseph de cistérna, vendidérunt eum Ismaelítis vigínti argénteis. Qui duxérunt eum in Ægýptum. Madianítæ vendidérunt Ioseph in Ægýpto Putíphari eunúcho pharaónis, magístro satéllitum.</la><fr> Donc, lorsque Joseph arriva près de ses frères, ils le dépouillèrent de sa tunique, la tunique ornée qu'il portait. Ils se saisirent de lui et le jetèrent dans la citerne; c'était une citerne vide, où il n'y avait pas d'eau. Or des gens passèrent, des marchands madianites, et ils retirèrent Joseph de la citerne. Ils vendirent Joseph aux Ismaélites pour vingt sicles d'argent et ceux-ci le conduisirent en Égypte. Les Madianites avaient vendu Joseph en Égypte à Potiphar, eunuque de Pharaon et commandant des gardes.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Extrahéntes Ioseph de lacu, vendidérunt Ismaelítis vigínti argénteis; reversúsque Ruben ad púteum, et cum non invenísset eum, scidit vestiménta sua cum fletu, et dixit: * Puer non compáret, et ego quo ibo? V/. At illi, intíncta túnica Ioseph in sánguine, mitténtes qui ferrent eam ad patrem et dícerent: Vide si túnica fílii tui sit an non? * Puer. V/. Glória Patri. * Puer.</la><fr> R/. Ils retirèrent Joseph de la citerne et le vendirent aux Ismaélites pour vingt pièces d'argent. Et Roubène, étant revenu à la citerne sans l'y retrouver, déchira ses vêtements et pleura, en disant: * L'enfant ne paraît pas; alors, moi, où aller? V/. Mais eux, ayant imprégné de sang la tunique de Joseph, dépêchèrent des envoyés qui devaient l'apporter à leur père avec ce message: Vois si c'est bien la tunique de ton fils, ou non? * L'enfant. V/. Gloire au Père. * L'enfant.</fr></ligne></liturgia>
