<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Iesu Nave (Hom. 2, 1: SC 71, 116-118)</la><fr>Homélie d'Origène sur Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si consíderes Ierúsalem subvérsam, altáre destitútum, nusquam sacrifícia nec hóstias nec libámina, nusquam sacerdótes, nusquam pontífices, nusquam ministéria levitárum, cum hæc ómnia vides cessáre, dícito quia: Móyses fámulus Dei defúnctus est. Si víderis néminem ter in anno veníre ad conspéctum Dómini nec offérre múnera in templo nec iuguláre pascha nec ázyma édere nec offérre primítias nec primogénita consecráre, cum hæc ómnia non vides celebrári, dícito quia Móyses fámulus Dei defúnctus est.</la><fr> Si tu considères Jérusalem détruite, l'autel désaffecté, que tu ne voies nulle part ni sacrifices, ni victimes, ni libations; plus de prêtres, plus de pontifes, plus de liturgie des lévites; quand tu vois tout cela cesser, dis que Moïse, le serviteur de Dieu, est mort. Si tu ne vois personne venir trois fois l'an devant la face du Seigneur, ni offrir de dons dans le temple, ni égorger la Pâque, ni manger les azymes, ni offrir les prémices, ni consacrer les premiers-nés, quand tu ne vois plus célébrer tout cela, dis que Moïse, le serviteur de Dieu, est mort.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cum vero víderis introíre gentes ad fidem, ecclésias éxstrui, altária non cruóre pécudum respérgi, sed pretióso Christi sánguine consecrári, cum víderis sacerdótes et levítas non sánguinem taurórum et hircórum, sed verbum Dei per sancti Spíritus grátiam ministrántes, tunc dícito quia Iesus post Móysen suscépit et obtínuit principátum, non ille Iesus fílius Nave, sed Iesus Fílius Dei.</la><fr> Mais lorsque tu vois les nations entrer dans la foi, les églises s'édifier, les autels, non plus trempés du sang des animaux, mais consacrés par le précieux sang du Christ, lorsque tu vois les prêtres et les lévites ne plus administrer le sang des taureaux et des boucs, mais la parole de Dieu par la grâce de l'Esprit Saint, dis alors que Jésus a pris la place de Moïse et qu'il possède le principat, non pas le Jésus, fils de Navé, mais Jésus, Fils de Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum víderis quia pascha nostrum immolátus est Christus et ázyma édimus sinceritátis et veritátis, cum víderis fructus terræ bonæ in ecclésia tricésimos et sexagésimos et centésimos, víduas, vírgines et mártyres, cum víderis multiplicári semen Israel ex his qui non ex sanguínibus neque ex voluntáte viri neque ex voluntáte carnis, sed ex Deo nati sunt, et cum víderis fílios Dei, qui dispérsi erant, congregári in unum, cum víderis sabbatizáre pópulum Dei, non ótium geréntem a conversatióne commúni, sed ótium geréntem ab operatióne peccáti, cum hæc ómnia vides, dícito quia Móyses fámulus Dei defúnctus est et Iesus Fílius Dei óbtinet principátum.</la><fr> Lorsque tu vois que le Christ, notre Pâque, a été immolé, et que nous mangeons les azymes de la pureté et de la vérité, lorsque tu vois les fruits de la bonne terre dans l'Église se multiplier à trente, soixante et cent pour un, je veux dire les veuves, les vierges et les martyrs, quand tu vois s'accroître la race d'Israël, de ceux qui ne sont pas nés du sang, ni de la volonté de l'homme, ni de la volonté de la chair, mais de Dieu même, et quand tu vois réunis ensemble les enfants de Dieu qui étaient dispersés, quand tu vois le peuple de Dieu célébrer le sabbat, non pas en s'abstenant de la manière commune de vivre, mais en s'abstenant des œuvres du péché; quand tu vois tout cela, dis que Moïse, le serviteur de Dieu, est mort et que Jésus, le Fils de Dieu, possède le principat.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iósue, animadvérte in ómnibus quæ loquor; * Quóniam tu transíbis Iordánem pro me, ad terram quam datúrus est Dóminus Deus. V/. Audi ígitur, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Josué, prends garde à tout ce que je vais dire: * C'est toi qui passeras le Jourdain à ma place, pour entrer sur la terre que Dieu va donner. V/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre. * C'est toi. V/. Gloire au Père. * C'est toi.</fr></ligne></liturgia>
