<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Scala paradísi sancti Ioánnis Clímaci abbátis (Gr. 28, 9-18: PG 88, 1131)</la><fr>De L'échelle du paradis de saint Jean Climaque</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nihil est quod in précibus exquisíta excógites verba: sæpius enim infántium simplícia et tertiáta verba Patrem illórum qui in cælis est propitiárunt. Neque multa verba fácias ne, dum quæris quod dicas, mens ipsa distrahátur. Unicum publicáni verbum Deum placávit. Et una vox fidélis latrónem in cruce salvum fecit. Verbósitas enim inter preces sæpe mentem phantasmátibus invólvit et díssipat. Pauca verba mentem distráctam sæpius collígere solent.</la><fr> Quand tu pries, ne recherche pas des mots compliqués, car le bégaiement simple et sans variété des enfants a souvent touché leur Père des cieux. Ne cherche pas beaucoup à parler quand tu pries, de peur que ton esprit ne se distraie à chercher des mots. Un seul mot du publicain apaisa Dieu et un seul cri de foi sauva le larron. La loquacité dans la prière disperse souvent l'esprit et le remplit d'images, alors que la répétition d'une même parole ordinairement le recueille.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ubi inter preces verbo áliquo delectátus fúeris, aut compúnctus étiam mane in eo verbo: custos enim noster ángelus tunc nobíscum precátur. Ne confidéntius aut licéntius agas cum Deo, etiámsi purus fúeris; sed accéde cum multa pótius humilitáte et maiórem experiéris fidúciam. Quamvis iam omnes virtútum gradus eníxus per scalam superáveris, pete tamen véniam peccatórum, audiásque Paulum de peccatóribus clamántem: Quorum primus ego sum.</la><fr> Si une parole de ta prière te remplit de douceur ou de componction, demeure en elle, car alors notre ange gardien est là, priant avec nous. Quelque pureté que tu aies acquise, ne te conduis pas avec Dieu avec trop d'assurance et de liberté; mais approche-toi plutôt avec une profonde humilité et tu connaîtras par expérience une confiance encore plus grande. Même si, par tes efforts, tu as gravi toute l'échelle des vertus, prie pour le pardon de tes péchés. Écoute Paul dire, en parlant des pécheurs: Je suis le premier d'entre eux.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cibos óleum et sal condíre solent; oratiónem eleváre temperántia et lácrimæ. Ubi plenam ánimi mansuetúdinem indúeris et omnem iram exúeris, non multum laborábis ut mentem e servitúte líberes. Quámdiu non expedítam et certam precándi ratiónem acquisivérimus, símiles sumus iis qui infántes primum ad incéssum exércent. Labóra ut mentem éleves, immo vero ut cogitatiónes in certa verbórum septa oratióne conclúdas, et quamvis per imbecillitátem propter infántiam cecíderis, érige tamen illam rursus et redúcito in viam: própria enim est mentis inconstántia. Sed qui ómnia potest, potest et hanc stabilíre et firmáre. Profécto si constánter et absque cessatióne decertáveris, véniet ad te qui mari mentis tuæ términos pósuit, et dicet illi in oratióne tua: Huc usque vénies, et non transíbis ultérius. Spíritus nullis vínculis coercéri potest. Ubi autem est cónditor spíritus, tunc ómnia illi subiciúntur.</la><fr> L'huile et le sel assaisonnent la nourriture; la tempérance et les larmes donnent des ailes à la prière. Si tu es revêtu de douceur et libre de toute colère, tu n'auras pas à peiner beaucoup pour délivrer ton esprit de la captivité. Tant que nous n'avons pas acquis la prière véritable, nous ressemblons à ceux qui commencent à apprendre aux enfants à marcher. Efforce-toi d'élever ta pensée, ou plutôt de l'enfermer dans les mots de ta prière; et si, à cause de son état d'enfance, elle faiblit et tombe, ramène-la de nouveau. L'instabilité est propre à l'intellect, mais Dieu a le pouvoir de tout rendre stable. Si tu persévères infatigablement dans ce combat, celui qui a posé des bornes à la mer de l'intellect viendra aussi en toi et lui dira pendant ta prière: Tu iras jusque là et pas plus loin. L'esprit ne peut être enchaîné; mais là où est le Créateur de l'esprit, tout lui est soumis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit. V/. Glória Patri. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche. V/. Gloire au Père. * Dans ma bouche.</fr></ligne></liturgia>
