<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístula sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Polycárpum (Nn. 1-3: Funk, 1, 289-291)</la><fr>Lettre de saint Ignace d'Antioche à saint Polycarpe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Piam mentem tuam, velut supra petram immóbilem fundátam, cómprobans, summis éveho láudibus, quod dignus sim hábitus sancta tua fácie, qua útinam semper frui possim in Deo. Obsecro te per grátiam, qua indútus es, ut áugeas cursum tuum omnésque adhortéris, ut salvéntur. Defénde locum tuum in omni cura carnáli et spiritáli; unitátis curam habe, qua nihil mélius. Omnes perfer, ut et te perfert Dóminus; omnes tólera in caritáte, sicut et facis.</la><fr> En approuvant tes convictions à l'égard de Dieu, fondées comme sur un roc inébranlable, je glorifie hautement le Seigneur de m'avoir jugé digne de contempler ton visage irréprochable, dont j'espère pouvoir toujours profiter en Dieu. Je t'engage, par la grâce dont tu es revêtu, à élargir ta carrière et à exhorter tout homme, pour que tous soient sauvés. Justifie ta position d'évêque par une sollicitude universelle tant à l'égard des besoins temporels que spirituels; garde le souci de l'unité, car il n'y a rien de meilleur. Supporte tous les frères comme le Seigneur te suppporte; soutiens-les tous avec charité, comme d'ailleurs tu le fais.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse, * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Précibus vaca perpétuis; póstula sapiéntiam maiórem, quam habes; vígila insómnem spíritum póssidens. Síngulis lóquere secúndum consuetúdinem Dei; cunctórum ægrotatiónes porta sicut perféctus athléta. Ubi plus labóris, ibi magnum lucrum. Bonos discípulos si amáveris, nullam inde meréris grátiam; pótius pestilentióres in mansuetúdine súbice. Non omne vulnus eódem emplástro curátur. Impetus febríles superfusiónibus seda. Prudens esto sicut serpens in ómnibus et simplex semper ut colúmba.</la><fr> Livre-toi sans relâche à la prière; demande un accroissement de sagesse; sois un veilleur, en possession d'un esprit qui ne dort pas. Adresse-toi à chacun en particulier, à la manière de Dieu. Porte les infirmités de tous, comme un athlète accompli. Où il y a plus de labeur, il y a grand profit. Si tu n'aimes que les bons disciples, tu ne mérites pas de reconnaissance. Ce sont de préférence les plus atteints que tu dois soumettre par la douceur. Toute blessure ne se soigne pas avec le même onguent. Soulage les fortes crises par des lotions calmantes. En tout, sois adroit comme le serpent et toujours candide comme la colombe.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Idcírco corporális es et spiritális, ut quæ coram te appárent, plácide tractes; invisibília autem petas ut manifesténtur tibi, ne tibi quidquam desit et omni dono abúndes. Tempus éxpetit te ut gubernátor ventos, et ut tempestáte iactátus portum, ut cum tuis Deum assequáris. Sis sóbrius ut Dei athléta; præmium propósitum est immortálitas et vita ætérna, de qua et tibi persuásum est. In ómnibus sum piáculum pro te ego et víncula mea, quæ dilexísti.</la><fr> Si tu es à la fois charnel et spirituel, c'est pour traiter avec douceur ce qui se montre à tes yeux; quant à ce qui est invisible, demande que cela te soit manifesté afin que rien ne t'échappe et que tu sois comblé de tous les charismes. Le moment présent te réclame, comme le pilote attend les vents, et comme l'homme battu par la tempête attend le port, pour rejoindre Dieu. Sois sobre, comme un athlète de Dieu: le prix, c'est l'immortalité ainsi que la vie éternelle; tu en es bien convaincu, toi aussi. À tous égards, je suis pour toi comme la victime expiatoire, avec ces liens que tu as aimés.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Qui vidéntur fide digni esse et aliéna docent, te non perterrefáciant. Sta firmus ut incus, quæ percútitur. Magni athlétæ est, cædi et víncere. Máxime vero propter Deum ómnia sustinére nos opórtet, ut et ipse nos sustíneat. Studiósior fias, quam es. Témpora perpénde. Eum, qui ultra tempus est, exspécta, intemporálem, invisíbilem, propter nos visíbilem, impalpábilem, impatíbilem, propter nos patíbilem, qui omni modo propter nos sustínuit.</la><fr> Ne te laisse pas effrayer par ceux qui, paraissant dignes de foi, enseignent une autre doctrine. Tiens ferme, comme l'enclume sous le marteau. C'est le fait d'un grand athlète que de supporter les coups, et de vaincre. C'est pour Dieu surtout que nous devons tout endurer, afin que lui-même nous endure. Accrois ton ardeur; sache discerner les temps. Espère celui qui est au delà du temps, éternel, invisible, mais qui pour nous s'est fait visible; impalpable, impassible, mais qui pour nous s'est fait passible, qui pour nous a enduré toutes sortes de souffrances.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
