<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Osée prophétæ</la><fr>Du livre d'Osée</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hæc dicit Dóminus: "Audíte verbum Dómini, fílii Israel, quia iudícium Dómino cum habitatóribus terræ: non est enim véritas, et non est benígnitas, et non est sciéntia Dei in terra; maledíctum et mendácium et homicídium et furtum et adultérium inundavérunt, et sanguis sánguinem tétigit. Propter hoc lugébit terra, et infirmábitur omnis qui hábitat in ea, cum béstia agri et vólucre cæli, sed et pisces maris auferéntur. Verúmtamen non sit qui conténdat nec qui árguat, sed tecum iudícium meum, sacérdos. Et córrues plena die, et córruet étiam prophéta tecum nocte; et perdam matrem tuam."</la><fr> Écoutez la parole du Seigneur, enfants d'Israël, car le Seigneur est en procès avec les habitants du pays: il n'y a ni fidélité ni amour, ni connaissance de Dieu dans le pays, mais parjure et mensonge, assassinat et vol, adultère et violence, et le sang versé succède au sang versé. Voilà pourquoi le pays est en deuil et tous ses habitants dépérissent, jusqu'aux bêtes des champs et aux oiseaux du ciel, et même les poissons de la mer disparaîtront. Pourtant que nul n'intente procès, que nul ne réprimande! C'est avec toi, prêtre, que je suis en procès. Tu trébucheras en plein jour, le prophète aussi trébuchera, la nuit, avec toi, et je ferai périr ta mère.</fr></ligne><ligne id="4"><la> "Perit pópulus meus, eo quod non habúerit sciéntiam. Quia tu sciéntiam reppulísti, repéllam te, ne sacerdótio fungáris mihi; et quia oblítus es legis Dei tui, oblivíscar filiórum tuórum et ego. Secúndum multitúdinem eórum, sic peccavérunt mihi; glóriam eórum in ignomíniam commutábo. Peccátum pópuli mei cómedunt et ad iniquitátem eórum sublevábunt ánimas eórum. Et erit sicut pópulus sic sacérdos; et visitábo super eum vias eius et ópera eius reddam ei. Et cómedent et non saturabúntur; fornicabúntur et non multiplicabúntur, quóniam Dóminum reliquérunt in non custodiéndo."</la><fr> Mon peuple périt, faute de connaissance. Puisque toi, tu as rejeté la connaissance, je te rejetterai de mon sacerdoce; puisque tu as oublié l'enseignement de ton Dieu, à mon tour, j'oublierai tes fils. Tous tant qu'ils sont, ils ont péché contre moi, ils ont échangé leur Gloire contre l'Ignominie. Du péché de mon peuple, ils se nourrissent, de sa faute, ils sont avides. Mais il en sera du prêtre comme du peuple: je lui ferai expier sa conduite, je lui revaudrai ses œuvres. Ils mangeront, mais sans se rassasier; ils se prostitueront, mais sans s'accroître, car ils ont abandonné le Seigneur pour se livrer à la prostitution.</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Audíte hoc, sacerdótes, et atténdite domus Israel, et, domus regis, auscultáte, quia vobis iudícium est; quóniam láqueus facti estis pro Maspha et rete expánsum super Thabor. Et fóveam Settim profúndam fecérunt; ego autem castigábo vos omnes. Ego scio Ephraim, et Israel non est abscónditus a me; quia nunc fornicátus es, Ephraim, contaminátus est Israel. Non dabunt ópera sua, ut revertántur ad Deum suum, quia spíritus fornicatiónis in médio eórum, et Dóminum non cognovérunt. Et testátur arrogántia Israel in fáciem suam, et Israel et Ephraim ruent in iniquitáte sua: ruet étiam Iudas cum eis. In grégibus suis et in arméntis suis vadent ad quæréndum Dóminum et non invénient; subtráxit se ab eis. In Dóminum prævaricáti sunt, quia fílios aliénos genuérunt; nunc devorábit eos uno mense cum pártibus suis."</la><fr> Écoutez ceci, prêtres, sois attentive, maison d'Israël, maison du roi, prête l'oreille! Car c'est vous que concerne le droit, mais vous avez été un piège à Miçpa, et un filet tendu sur le Tabor. Ils ont approfondi la fosse de Shittim, eh bien, moi, je vais les punir tous. Moi, je connais Éphraïm, Israël ne m'est point caché. Oui, tu t'es prostitué, Éphraïm, Israël s'est souillé. Leurs œuvres ne leur permettent pas de revenir vers leur Dieu, car un esprit de prostitution est en leur sein et ils ne connaissent pas le Seigneur. L'orgueil d'Israël témoigne contre lui; Israël et Éphraïm trébuchent à cause de leur faute, Juda aussi trébuche avec eux. Avec leurs brebis et leurs bœufs, ils iront chercher le Seigneur, mais ils ne le trouveront pas: il s'est retiré d'eux! Ils ont trahi le Seigneur, ils ont engendré des bâtards; maintenant la néoménie va les dévorer, eux et leurs champs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti et de domo servitútis. Quadragínta annos in erémo * Manna plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos in erémo, ego Dóminus. * Manna. V/. Glória Patri. * Manna.</la><fr> R/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte, de la maison de servitude? Durant quarante années, dans le désert, * N'ai-je pas fait pleuvoir, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Pendant quarante ans, à travers les terres arides, je vous ai conduits au milieu du désert, moi, le Seigneur! * N'ai-je pas. V/. Gloire au Père. * N'ai-je pas.</fr></ligne></liturgia>
