<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi (Lib. 10, 25-26: CCL 27, 174-175)</la><fr>Confessions de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ubi manes in memória mea, Dómine, ubi illic manes? Quale cubíle fabricásti tibi? Quale sanctuárium ædificásti tibi? Tu dedísti hanc dignatiónem memóriæ meæ, ut máneas in ea, sed in qua eius parte máneas, hoc consídero. Transcéndi enim partes eius quas habent et béstiæ, cum te recordárer, quia non ibi te inveniébam inter imágines rerum corporálium, et veni ad partes eius ubi commendávi affectiónes ánimi mei, nec illic invéni te.</la><fr> Où séjournes-tu dans ma mémoire, Seigneur? Où y séjournes-tu? Quelle chambre de repos y as-tu façonnée pour toi? Quel sanctuaire as-tu bâti pour toi? Tu as accordé à ma mémoire l'honneur de séjourner en elle; mais dans quelle partie tu y séjournes, voilà ce que j'examine. J'ai dépassé les parties de la mémoire que possèdent aussi les bêtes, quand je rappelais ton souvenir; car je ne te trouvais pas là, parmi les images des choses corporelles. Je suis arrivé aux parties où j'ai déposé les impressions de mon esprit: et là non plus je ne t'ai pas trouvé.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et intrávi ad ipsíus ánimi mei sedem, quæ illi est in memória mea, quóniam sui quoque méminit ánimus, nec ibi tu eras, quia sicut non es imágo corporális nec afféctio vivéntis, qualis est, cum lætámur, contristámur, cúpimus, metúimus, memínimus, oblivíscimur et quidquid huius modi est, ita nec ipse ánimus es, quia Dóminus Deus ánimi tu es, et commutántur hæc ómnia, tu autem incommutábilis manes super ómnia et dignátus es habitáre in memória mea, ex quo te dídici. Et quid quæro, quo loco eius hábites, quasi vero loca ibi sint? Hábitas certe in ea, quóniam tui mémini, ex quo te dídici, et in ea te invénio, cum recórdor te.</la><fr> J'ai pénétré jusqu'au siège de mon esprit lui-même, celui qu'il possède dans ma mémoire, puisque l'esprit se souvient aussi de lui-même: tu n'étais pas ici non plus. De même, en effet, que tu n'es pas image corporelle, ni sentiment d'un être vivant, tel que la joie, la tristesse, le désir, la crainte, le souvenir, l'oubli et tout autre de cette sorte; ainsi, tu n'es pas non plus l'esprit lui-même, parce que tu es le Seigneur Dieu de l'esprit; et tout cela est soumis au changement, tandis que toi, inaccessible au changement, tu demeures au-dessus de tout. Et tu as daigné habiter dans ma mémoire, depuis le jour où je t'ai connu. Mais pourquoi suis-je à chercher quel lieu tu habites en elle, comme si vraiment il y avait là des lieux? Tu habites certainement en elle, puisque je me souviens de toi depuis le jour où je t'ai connu; et c'est en elle que je te trouve, quand j'évoque ton souvenir.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. * Au matin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ubi ergo te invéni ut díscerem te? Neque enim iam eras in memória mea priúsquam te díscerem. Ubi ergo invéni te, ut díscerem te, nisi in te supra me? Et nusquam locus, et recédimus et accédimus et nusquam locus. Véritas, úbique, prsides ómnibus consuléntibus te simúlque respóndes ómnibus étiam divérsa consuléntibus. Líquide tu respóndes, sed non líquide omnes áudiunt. Omnes unde volunt cónsulunt, sed non semper quod volunt áudiunt. Optimus miníster tuus est, qui non magis intuétur hoc a te audíre quod ipse volúerit, sed pótius hoc velle quod a te audíerit.</la><fr> Où donc t'ai-je trouvé, pour te connaître? Car je ne te possédais pas encore dans ma mémoire, avant de te connaître. Où donc t'ai-je trouvé pour te connaître, sinon en toi au-dessus de moi? Et nulle part, aucun lieu; nous nous éloignons, nous nous approchons, et nulle part, aucun lieu. Ô vérité, tu sièges partout pour tous ceux qui te consultent; et tu réponds à tous à la fois, même s'ils te consultent sur des sujets différents. Tu réponds clairement, mais tous n'entendent pas clairement. Tous te consultent sur ce qu'ils veulent, mais ils n'entendent pas toujours ce qu'ils veulent. Ton meilleur serviteur, c'est celui qui est plus attentif non pas à entendre de toi ce qu'il veut lui-même, mais plutôt à vouloir ce qu'il entend de toi.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * . V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
