<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Commentário sancti Gregórii Agrigentíni epíscopi in Ecclesiásten (Lib. 10: PG 98, 1138-1139)</la><fr>Commentaire de saint Grégoire d'Agrigente sur le livre de Qohélet</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et dulce lumen et bonum óculis vidére solem. Dulce, inquit Ecclesiástes, est hoc lumen, et valde bonum ácie oculórum nostrórum solem hunc aspectábilem intuéri. Luce enim subláta, sine spécie mundus esset, vitáque sine vita. Quare ille Dei contemplátor Móyses prævértens dixit: Et vidit Deus lucem, et ait, quia bonum. Cogitáre nos necessário cónvenit illum, prophetárum more, cum sensíbile lumen nominávit, ob óculos habuísse magnum et verum æternúmque lumen quod illúminat omnem hóminem veniéntem in hunc mundum, Christum scílicet mundi servatórem ac redemptórem, qui, homo factus, ad humánæ conditiónis extréma devénit; de quo dicit prophéta David: Cantáte Deo, psállite nómini eius, iter fácite ei qui ascéndit ad occidéntem; Dóminus nomen illi; et exsultáte in conspéctu eius.</la><fr> Douce est la lumière, et il plaît aux yeux de voir le soleil. Cette lumière est douce, dit l'Écclésiaste, et il plaît beaucoup au regard de nos yeux d'admirer ce soleil visible. Si cette lumière était retirée, le monde serait sans beauté, la vie sans vie. C'est pourquoi Moïse, le grand contemplateur de Dieu, nous devance en disant: Et Dieu vit la lumière, et il dit que cela était bon. Quant à nous, il convient nécessairement de penser que l'Écclésiaste, selon la manière habituelle des prophètes, lorsqu'il a nommé la lumière sensible, avait devant les yeux la grande et véritable et l'éternelle lumière, celle qui éclaire tout homme venant en ce monde, c'est-à-dire le Christ, Sauveur et Rédempteur, lui qui, fait homme, en est venu au point le plus bas - comme au couchant - de la condition humaine; le prophète David dit à ce sujet: Chantez pour Dieu, jouez pour son nom, frayez la route à celui qui monte vers le couchant; son nom est le Seigneur; exultez devant sa face.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dulce appellávit lumen ac bonum prænuntiávit vidére óculis suis solem glóriæ, eum nempe qui divínæ inhumanatiónis témpore ait: Ego sum lux mundi; qui séquitur me non ámbulat in ténebris, sed habébit lumen vitæ. Et íterum: Hoc est iudícium, quia lux venit in mundum. Sic ígitur solári hoc, quod córporis óculis usurpámus, lúmine, spiritálem iustítiæ Solem prænuntiávit, qui revéra dulcíssimus iis fuit qui digni hábiti fuére, ut ab eo institueréntur, utque ipsum inter hómines degéntem atque versántem óculis suis aspícerent tamquam hóminem quemque, cum tamen non ut quisque hóminum esset. Erat enim et Deus verus ac proptérea ut cæci vidérent et claudi ambulárent et surdi audírent, effécit, lepris óbsitos mundávit, mórtuos solo iussu ad vitam revocávit.</la><fr> L'Écclésiaste en appelant douce cette lumière, a d'avance annoncé qu'il plairait à ses yeux de voir le soleil de la gloire, celui, assurément, qui au temps de la divine incarnation a dit: Moi, je suis la lumière du monde; celui qui me suit, ne marchera pas dans les ténèbres, il aura la lumière de la vie; ou encore: Le jugement, le voici: la lumière est venue dans le monde. Ainsi donc, en cette lumière solaire dont nous jouissons par les yeux du corps, il annonçait d'avance le Soleil spirituel de justice qui fut vraiment très doux à ceux qui se sont montrés dignes de se laisser préparer par lui, en sorte que, lui-même vivant et séjournant parmi les hommes, ils puissent le voir de leurs yeux comme l'un des hommes, lui qui n'était cependant comme aucun des hommes. Il était en effet aussi le vrai Dieu, et c'est pourquoi il a fait que les aveugles voient, que les boiteux marchent, que les sourds entendent; il a purifié ceux qui étaient couverts de lèpre, rappelé des morts à la vie par une seule injonction.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Porro nunc étiam dulcíssimum revéra est spiritáles óculos in ipsum inténdere et símplicem eius divinámque pulchritúdinem contemplári atque ánimo reputáre; tum ex ipsa communicatióne atque consórtio illustrári exornaríque et ánimi dulcédine perfúndi ac sanctitátem indúere, intellegéntiam acquírere, divína dénique exsultatióne compléri, quæ ad omnes præséntis vitæ dies producátur. Id enim sápiens Ecclesiástes indicávit , cum dixit: Quia etsi annis multis víxerit homo, in ómnibus iis lætábitur. Omnis namque lætítiæ plane auctor est ille iustítiæ Sol ipsum intuéntibus.</la><fr> Et maintenant encore il est véritablement très doux à nos yeux spirituels de regarder cette lumière, de contempler sa simple et divine beauté , de la considérer avec amour; puis, en participant à son rayonnement et en communiant à sa présence, d'en être illuminés, revêtus de beauté, pénétrés intimement de douceur, et de s'irradier de la sainteté, de s'ouvrir à l'intelligence, d'être enfin comblés de la divine allégresse qui puisse guider tous les jours de notre vie présente. C'est cela en effet que le sage Écclésiaste a montré en disant: Même si l'homme vit de longues années, qu'il les vive toutes dans la joie. Or la source de toute joie pour ceux qui le contemplent est bien assurément le Soleil de justice lui-même.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ne derelínquas me, Dómine, pater et dominátor vitæ meæ, ut non córruam in conspéctu adversariórum meórum, * Ne gáudeat de me inimícus meus. V/. Apprehénde arma et scutum et exsúrge in adiutórium mihi. * Ne gáudeat. V/. Glória Patri. * Ne gáudeat.</la><fr> R/. Seigneur, Père et Maître de ma vie, ne m'abandonne pas, de peur que je ne succombe devant mes adversaires, * Et que l'ennemi ne se gausse de moi! V/. Prends une armure, un bouclier, lève-toi pour me défendre. * Et que l'ennemi. V/. Gloire au Père. * Et que l'ennemi.</fr></ligne></liturgia>
