<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De cathólicæ Ecclésiæ unitáte (Nn. 12-13: CCL 3A, 257-259)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur l'unité de l'Église catholique</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non de se quidam vana interpretatióne decípiant, quod díxerit Dóminus: Ubicúmque fúerint duo aut tres collécti in nómine meo, ego cum eis sum. Corruptóres evangélii atque intérpretes falsi extréma ponunt et superióra prætéreunt, partis mémores et partem súbdole compriméntes: ut ipsi ab Ecclésia scissi sunt, ita capítuli uníus senténtiam scindunt. Dóminus enim cum discípulis suis unanimitátem suáderet et pacem: Dico, inquit, vobis quóniam si duóbus ex vobis convénerint in terra, de omni re, quamcúmque petiéritis, contínget vobis a Patre meo qui in cælis est. Ubicúmque enim fúerint duo aut tres collécti in nómine meo, ego cum eis sum, osténdens non multitúdini sed unanimitáti deprecántium plúrimum tríbui.</la><fr> Qu'on n'aille pas se leurrer de vaines exégèses, sous prétexte que le Seigneur a dit: Que deux ou trois soient réunis en mon nom, je suis au milieu d'eux. Ils corrompent l'Évangile et l'interprètent mal, ceux qui n'y prennent que les derniers mots et laissent tomber les premiers, qui se souviennent d'un passage de l'Écriture et en escamotent sournoisement un autre. De même qu'ils se sont retranchés de l'Église, ils retranchent de l'Écriture le sens de certains versets. Le Seigneur, en effet, pour recommander à ses disciples d'avoir un seul cœur et une seule âme, leur avait dit: Je vous le dis en vérité, si deux d'entre vous sur la terre unissent leurs voix pour demander quoi que ce soit, cela leur sera accordé par mon Père qui est aux cieux. Que deux ou trois soient réunis en mon nom, je suis là au milieu d'eux. Il montre ainsi que ce n'est pas au grand nombre, mais à l'unanimité de ceux qui prient, que sont accordées les grâces les plus nombreuses.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si duóbus, inquit, ex vobis convénerint in terra: unanimitátem prius pósuit, concórdiam pacis ante præmísit; ut convéniat nobis, fidéliter et fírmiter dócuit. Quómodo autem potest ei cum áliquo conveníre, cui cum córpore ipsíus Ecclésiæ et cum univérsa fraternitáte non cónvenit? Quómodo possunt duo aut tres in nómine Christi cólligi, quos constet a Christo et ab eius evangélio separári? Non enim nos ab illis, sed illi a nobis recessérunt et cum hreses et schísmata póstmodum nata sint, dum conventícula sibi divérsa constítuunt, veritátis caput atque oríginem reliquérunt.</la><fr> Si deux d'entre vous sur la terre unissent leurs voix. Le Christ met en premier l'unité des âmes, il met en avant la concorde et la paix. Que nous soyons d'accord, voilà ce qu'il a fidèlement et fermement enseigné. Or, comment peut-il être d'accord avec un autre, celui qui n'est pas d'accord avec le corps de l'Église elle-même et avec l'ensemble des frères? Comment deux ou trois peuvent-ils se réunir au nom du Christ, quand il est constant qu'ils sont séparés du Christ et de son Évangile? En effet, nous n'avons pas rompu avec eux, mais eux se sont séparés de nous. Les hérésies et les schismes sont nés après coup. En se constituant en groupes distincts, ils ont abandonné la source et l'origine de la vérité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dóminus autem de Ecclésia sua lóquitur et ad hos qui sunt in Ecclésia lóquitur, ut si ipsi concórdes fúerint, si secúndum quod mandávit et mónuit duo aut tres licet collécti unanímiter oráverint, duo aut tres licet sint, impetráre possint de Dei maiestáte quod póstulant. Ideo et cum orándi legem daret, áddidit dicens: Et cum stetéritis ad oratiónem, remíttite si quid habétis advérsus áliquem, ut et Pater vester qui in cælis est remíttat peccáta vobis, et ad sacrifícium cum dissensióne veniéntem révocat ab altári et iubet prius concordáre cum fratre, tunc cum pace redeúntem Deo munus ófferre, quia nec ad Cain múnera respéxit Deus: neque enim habére pacátum Deum póterat qui cum fratre pacem per zeli discórdiam non habébat.</la><fr> Or, le Seigneur parle de son Église, il parle à ceux qui sont dans l'Église: s'ils sont d'accord entre eux; s'ils font leur prière conformément aux recommandations et aux avis du Seigneur, c'est-à-dire même si à deux ou trois seulement ils prient d'une seule âme, même à deux ou trois seulement, ils peuvent obtenir de la majesté de Dieu ce qu'ils demandent. C'est pour cela que, fixant la loi de la prière, il ajouta cette parole: Quand vous êtes debout pour prier, si vous avez quelque chose contre quelqu'un, pardonnez, afin que votre Père qui est aux cieux vous pardonne lui aussi vos péchés. Et celui qui se présente au sacrifice avec des sentiments de discorde, il l'écarte de l'autel et lui ordonne de se réconcilier d'abord avec son frère, et de revenir alors seulement avec la paix pour faire son offrande. Car Dieu n'a pas non plus jeté les yeux sur les présents de Caïn: celui-ci ne put trouver un Dieu apaisé, alors qu'il n'était pas en paix avec son frère à cause de la jalousie qui lui rongeait le cœur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exclamavérunt ad te, Dómine, in témpore afflictiónis suæ, * Et tu de cælo exaudísti eos. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph, qui sedes super chérubim. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Ils ont crié vers toi, Seigneur, au temps de leur détresse, * Et toi, du haut du ciel, tu les as entendus. V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ta brebis, toi qui trônes au-dessus des kéroubim. * Et toi. V/. Gloire au Père. * Et toi.</fr></ligne></liturgia>
