<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De domínica oratióne (Nn. 34-35: CCL 3A, 111-112)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur la prière du Seigneur</fr></ligne><ligne id="3"><la> In oratiónibus celebrándis, invenímus observásse cum Daniéle tres púeros in fide fortes et in captivitáte victóres, horam tértiam, sextam, nonam sacraménto scílicet Trinitátis quæ in novíssimis tempóribus manifestári habébat. Nam et prima hora in tértiam véniens consummátum númerum Trinitátis osténdit, itémque ad sextam quarta procédens declárat álteram trinitátem, et quando a séptima nona complétur, per ternas horas Trínitas perfécta numerátur.</la><fr> Pour ce qui est de la récitation des prières, nous constations que les trois enfants à la foi robuste et vainqueurs jusque dans la captivité ont, avec Daniel, observé les heures de tierce, sexte, none, figurant à l'avance le mystère de la Trinité qui se devait manifester à la fin des temps. En effet, de la première heure à la troisième, pour Tierce, la durée écoulée représente la consommation du nombre trinitaire; de même, pour Sexte, l'espace qui va de la quatrième à la sixième en est une autre manifestation; quand la septième s'est achevée à none, ces trois heures trois fois répétées expriment en perfection la Trinité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quæ horárum spátia iam pridem spiritáliter determinántes adoratóres Dei statútis et legítimis ad precem tempóribus serviébant. Et manifestáta póstmodum res est, sacraménta olim fuísse, quod ante sic iusti precabántur. Nam super discípulos hora tértia descéndit Spíritus Sanctus, qui grátiam domínicæ promissiónis implévit. Item Petrus hora sexta in tectum supérius ascéndens signo páriter et voce Dei monéntis instrúctus est, ut omnes ad grátiam salútis admítteret, cum de emundándis géntibus ante dubitáret. Et Dóminus hora sexta crucifíxus, ad nonam peccáta nostra sánguine suo ábluit et ut redímere et vivificáre nos posset, tunc victóriam sua passióne perfécit.</la><fr> C'est en leur donnant un sens spirituel que désormais les adorateurs de Dieu précisaient les moments qu'il convenait de consacrer à la prière. L'antique caractère sacramentel qu'attribuent les justes à celle-ci, se manifeste dès lors par la suite. C'est, en effet, à l'heure de tierce que descendit sur les disciples l'Esprit Saint pour accomplir les promesses de grâce du Seigneur. De même, c'est à l'heure de sexte que Pierre, montant à la chambre de l'étage, fut averti à la fois par un signe et par une parole venant de Dieu d'avoir à admettre tous les hommes à la grâce du salut, alors que, jusque là, il hésitait sur la question de la conversion des païens. Le Seigneur, de son côté, crucifié à l'heure de sexte, lava nos péchés dans son sang à l'heure de none et, afin de pouvoir nous racheter et nous rendre la vie, couronna par sa passion sa victoire.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed nobis, fratres dilectíssimi, præter horas antíquitus observátas orándo, nunc et spátia et sacraménta crevérunt. Nam et mane orándum est, ut resurréctio Dómini matutína oratióne celebrétur. Quod olim Spíritus Sanctus designábat in psalmis dicens: Rex meus et Deus meus, quóniam ad te orábo, Dómine, mane: et exáudies vocem meam, mane assístam tibi et contemplábor te. Et íterum per prophétam lóquitur Dóminus: Dilúculo vigilábunt ad me dicéntes: " Eámus et revertámur ad Dóminum Deum nostrum. " Recedénte item sole ac die cessánte necessário rursus orándum est. Nam quia Christus sol verus est et dies verus, sole ac die sæculi recedénte quando orámus et pétimus ut super nos lux dénuo véniat, Christi precámur advéntum lucis ætérnæ grátiam præbitúrum.</la><fr> Mais, pour nous, frères très chers, aux heures de prière consacrées dès l'antiquité, s'en ajoutent maintenant d'autres au caractère sacramentel. Nous avons à prier le matin afin, par cette prière matinale, de célébrer la résurrection du Seigneur. C'est ce qu'avait en vue l'Esprit Saint dans le psaume quand il disait: Mon roi et mon Dieu, je te prierai, Seigneur, le matin et tu exauceras ma voix; le matin, je me tiendrai près de toi et te contemplerai. Le Seigneur dit de même par l'intermédiaire du prophète: Ils veilleront près de moi à la pointe du jour en disant: " Allons et retournons au Seigneur, notre Dieu. " Tandis que s'en va le soleil et que s'achève le jour, il est nécessaire de prier de nouveau. Le Christ étant le vrai soleil et le véritable jour, qui fait se retirer le soleil et le jour du siècle, quand nous prions et demandons que de nouveau se répande sur nous la lumière, c'est lui dont nous implorons la venue, lui qui doit nous donner la grâce de l'éternelle lumière.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo. V/. Glória Patri. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
