<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Samuélis</la><fr>Du second livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Rechab et Báana attulérunt caput Isbaal ad David in Hebron dixerúntque ad regem: "Ecce caput Isbaal fílii Saul inimíci tui qui quærébat ánimam tuam; et dedit Dóminus dómino meo regi ultiónes hódie de Saul et de sémine eius." Respóndens autem David Rechab et Báana fratri eius fíliis Remmon Berothítæ dixit ad eos: "Vivit Dóminus, qui éruit ánimam meam de omni angústia, quóniam eum qui annuntiáverat mihi et díxerat: "Mórtuus est Saul", qui putábat se próspera nuntiáre, ténui et occídi in Síceleg, cui oportébat me dare mercédem pro núntio; quanto magis nunc, cum hómines ímpii interfecérunt virum innóxium in domo sua super lectum suum, non quæram sánguinem eius de manu vestra et áuferam vos de terra?" Præcépit ítaque David púeris, et interfecérunt eos; præcidentésque manus et pedes eórum suspendérunt eos super piscínam in Hebron. Caput autem Isbaal tulérunt et sepeliérunt in sepúlcro Abner in Hebron.</la><fr> Rékab et Baana apportèrent la tête d'Ishbaal à David, à Hébron, et dirent au roi: "Voici la tête d'Ishbaal, fils de Saül, ton ennemi qui en voulait à ta vie. Le Seigneur a accordé aujourd'hui à Monseigneur le roi une vengeance sur Saül et sur sa race." Mais David, s'adressant à Rékab et à son frère Baana, les fils de Rimmôn de Béérot, leur dit: " Par la vie du Seigneur, qui m'a délivré de toute détresse! Celui qui m'a annoncé la mort de Saül croyait être porteur d'une bonne nouvelle, et je l'ai saisi et exécuté à Çiqlag, pour le payer de sa bonne nouvelle! À plus forte raison lorsque des bandits ont tué un homme honnête dans sa maison, sur son lit! Ne dois-je pas vous demander compte de son sang et vous faire disparaître de la terre? " Alors David donna un ordre aux cadets et ceux-ci les mirent à mort. On leur coupa les mains et les pieds et on les suspendit près de l'étang d'Hébron.  Quant à la tête d'Ishbaal, on la prit et on l'ensevelit dans le tombeau d'Abner à Hébron.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Venérunt univérsæ tribus Israel ad David in Hebron dicéntes: "Ecce nos os tuum et caro tua sumus. Sed et heri et nudiustértius, cum esset Saul rex super nos, tu eras edúcens et redúcens Israel. Dixit autem Dóminus ad te: "Tu pasces pópulum meum Israel et tu eris dux super Israel"." Venérunt quoque omnes senes Israel ad regem in Hebron, et percússit cum eis rex David fœdus in Hebron coram Dómino; unxerúntque David in regem super Israel.</la><fr>Toutes les tribus d'Israël vinrent auprès de David à Hébron et dirent: " Vois! Nous sommes de tes os et de ta chair. Autrefois déjà, quand Saül régnait sur nous, c'était toi qui sortais et rentrais avec Israël, et le Seigneur t'a dit: "C'est toi qui paîtras mon peuple Israël et c'est toi qui deviendras chef d'Israël". " Tous les anciens d'Israël vinrent donc auprès du roi à Hébron, le roi David conclut un pacte avec eux à Hébron, en présence du Seigneur, et ils oignirent David comme roi sur Israël.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Trigínta annórum erat David, cum regnáre cœpísset, et quadragínta annis regnávit; in Hebron regnávit super Iudam septem annis et sex ménsibus; in Ierúsalem autem regnávit trigínta tribus annis super omnem Israel et Iudam. Et ábiit rex et omnes viri, qui erant cum eo, in Ierúsalem ad Iebusum habitatórem terræ. Qui dixit ad David: "Non ingrediéris huc, sed depéllent te cæci et claudi" , significántes: "Non ingrediétur David huc." Cepit autem David arcem Sion: hæc est cívitas David.</la><fr> David avait trente ans à son avènement et il régna pendant quarante ans. À Hébron, il régna sept ans et six mois sur Juda; à Jérusalem, il régna trente-trois ans sur tout Israël et sur Juda. David avec ses gens marcha sur Jérusalem contre les Jébuséens qui habitaient le pays, et ceux-ci dirent à David: " Tu n'entreras pas ici! Les aveugles et les boiteux t'en écarteront " (c'est-à-dire: David n'entrera pas ici). Mais David s'empara de la forteresse de Sion; c'est la Cité de David.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus. V/. Glória Patri. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
