<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: "Ignem veni míttere in terram et quid volo? Si iam accénsus esset!" Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à ses disciples: " Je suis venu apporter un feu sur la terre, et comme je voudrais qu'il soit déjà allumé! " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus Petri Blesénsis (Sermo 25: PL 207, 635-636)</la><fr>Sermon de Pierre de Blois</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Christus qui accépit Spíritum, non ad mensúram dedit dona homínibus, et adhuc donáre non cessat: Omnes de plenitúdine eius accépimus, nec est qui se abscóndat a calóre eius. Cuius ignis in Sion et camínus eius in Ierúsalem. Hic est ignis quem Christus venit míttere in terram. Unde et in linguis ígneis super discípulos suos appáruit, ut legem ígneam linguæ ígneæ prædicárent.</la><fr> Le Christ, lui qui a reçu l'Esprit, n'a pas mesuré les dons qu'il a faits aux hommes, et jusqu'à présent, il ne cesse pas de distribuer ses dons. Tous nous avons eu part à sa plénitude, et rien n'échappe à son ardeur. Lui dont le feu est à Sion et la fournaise à Jérusalem. C'est ce feu que le Christ est venu apporter sur la terre. Voilà pourquoi c'est aussi par des langues de feu qu'il s'est manifesté au-dessus des disciples, pour que des langues de feu prêchent une loi de feu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> De hoc igne dicit Ieremías: De excélso misit ignem in óssibus meis et erudívit. In Christo síquidem Spíritus Sanctus plene et corporáliter habitávit. Ipse autem de Spíritu suo super omnes effúdit: Unicuíque datur manifestátio Spíritus ad utilitátem. Et subiúngit: Divisiónes gratiárum sunt, et divisiónes ministratiónum sunt, et divisiónes operatiónum: unus autem et idem Spíritus, dívidens síngulis, prout vult.</la><fr> Parlant de ce feu, Jérémie a dit: D'en haut, il a envoyé un feu au dedans de moi et m'a instruit. Et s'il est vrai que dans le Christ, l'Esprit Saint a habité pleinement et corporellement; lui, le Christ, a répandu de son Esprit sur tous: Chacun reçoit le don de manifester l'Esprit en vue du bien de tous. Et encore: Les dons de la grâce sont variés, les fonctions dans l'Église sont variées, les activités sont variées; mais c'est un même et unique Esprit: il distribue ses dons à chacun selon sa volonté.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Propter has divisiónes charísmatum designátur Spíritus Sanctus, nunc per ignem, nunc per óleum, nunc per vinum, nunc per aquam. Ignis est, quia semper ad diligéndum accéndit, quia semel eo accénsus ardére, id est ardénter dilígere, non desístit. Ignem, inquit, veni míttere in terram, et quid volo nisi ut árdeat?</la><fr> C'est en rapport avec ces divers charismes qu'on désigne l'Esprit Saint tantôt comme feu, tantôt comme huile, tantôt comme vin, tantôt comme eau. L'Esprit est feu, car il embrase toujours pour faire aimer; car, une fois embrasé par l'Esprit, on ne cesse plus de brûler, c'est-à-dire d'aimer avec ardeur. Je suis venu, dit-il, apporter un feu sur la terre, et comme je voudrais qu'il brûle avec ardeur!</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Spíritus Sanctus óleum est ratióne diversárum similitúdinum. Natúra enim ólei est quod inter omnes liquóres superiórem locum semper tenet. Sic et grátia Spíritus Sancti, qui abundántia suæ pietátis mérita súpplicum excédit et vota, excelléntior est ómnibus donis et ómnibus bonis. Oleum medicinále est quia dolóres mítigat, sed et Spíritus Sanctus vere óleum est, quia consolátor est qui consolátur nos in omni tribulatióne nostra. Oleum natúram habet immiscíbilem: nam et Spíritus Sanctus fons est, cui non commúnicat aliénus. Oleum aquis ómnibus superfértur: nam et Spíritus Sanctus ferebátur super aquas.</la><fr> On dit que l'Esprit Saint est huile en raison de divers symbolismes. La nature de l'huile, en effet, veut que parmi tous les liquides, elle occupe toujours le lieu supérieur. Et de même, la grâce de l'Esprit Saint, qui par la surabondance de sa tendresse excède les mérites et les désirs de ceux qui le supplient, est plus excellente que tous les dons et que tous les biens. L'huile est remède, car elle calme les douleurs, mais l'Esprit Saint aussi est vraiment huile, car il est le réconfort, qui nous réconforte dans toutes nos détresses. L'huile est d'une nature qui se refuse au mélange; et en effet, l'Esprit Saint lui aussi est une source, à laquelle ne participe aucune source étrangère. L'huile est comme portée au-dessus de tous les liquides, et en effet, l'Esprit Saint lui aussi était porté au-dessus des eaux.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
