<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iob</la><fr>Du livre de Job</fr></ligne><ligne id="3"><la> Respóndens Iob dixit: Utinam appenderétur ægritúdo mea, et calamitátem meam assúmerent in statéra! Nunc vero aréna maris hæc grávior appáret, inde verbis meis hæsito. Quia sagíttæ Omnipoténtis in me sunt, quarum venénum ebíbit spíritus meus; et terróres Dei mílitant contra me. Numquid rúgiet ónager, cum habúerit herbam? Aut múgiet bos, cum ante præsépe plenum stéterit? Aut póterit cómedi insúlsum, quod non est sale condítum? Aut póterit gustári herba insúlsa? Quæ prius nolébat tángere ánima mea, nunc præ angústia cibi mei sunt. Quis det, ut véniat petítio mea et, quod exspécto, tríbuat mihi Deus? Utinam Deus me cónterat; solvat manum suam et succídat me! Et hæc mihi sit consolátio, et exsultábo vel in pavóre, qui non parcat, nec celábo sermónes Sancti.</la><fr> Job prit la parole et dit: Oh! Si l'on pouvait peser mon affliction, mettre sur une balance tous mes maux ensemble! Mais c'est plus lourd que le sable des mers: aussi mes propos sont-ils irréfléchis. Les flèches de Shaddaï en moi sont plantées, mon humeur boit leur venin et les terreurs de Dieu sont en ligne contre moi. Voit-on braire l'onagre auprès de l'herbe tendre, le bœuf mugir à portée du fourrage? Un aliment fade se mange-t-il sans sel, le blanc de l'œuf a-t-il quelque saveur? Or ce que mon appétit se refuse à toucher, c'est là ma nourriture de malade. Oh! que se réalise donc ma prière, que Dieu réponde à mon attente! Que Lui consente à m'écraser, qu'il dégage sa main et me supprime! J'aurai du moins cette consolation, ce sursaut de joie en de cruelles souffrances, de n'avoir pas renié les décrets du Saint.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quæ est enim fortitúdo mea, ut sustíneam? Aut quis finis meus, ut patiénter agam? Num fortitúdo lápidum, fortitúdo mea? Num caro mea ænea est? An non est auxílium mihi in me, et virtus quoque remóta est a me? Qui tollit ab amíco suo misericórdiam, timórem Omnipoténtis derelínquit. Fratres mei mentíti sunt me sicut álveus torréntium, qui evanéscunt nigrescéntes glácie, cum íngruit super eos nix. Témpore, quo díffluunt, aréscunt et, ut incalúerit, solvúntur de loco suo.</la><fr> Ai-je donc assez de force pour attendre? Voué à une telle fin, à quoi bon patienter? Ma force est-elle celle du roc, ma chair est-elle de bronze? Aurai-je pour appui le néant et tout secours n'a-t-il pas fui loin de moi? Refuser la pitié à son prochain, c'est rejeter la crainte de Shaddaï. Mes frères ont été décevants comme un torrent, comme le cours des torrents passagers. La glace assombrit leurs eaux, au-dessus d'eux fond la neige, mais, dès la saison brûlante, ils tarissent, ils s'évanouissent sous l'ardeur du soleil.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Defléctunt viatórum turmæ de viis suis, ascendéntes per desértum péreunt. Commeátus Thema consideravérunt, viatóres Saba speravérunt in eis. Confúsi sunt, quia speravérunt; venérunt eo usque, et pudóre coopérti sunt. Ita nunc vos facti estis mihi; vidéntes plagam meam, timétis. Numquid dixi: "Afférte mihi, et de substántia vestra donáte mihi? vel: Liberáte me de manu hostis et de manu robustórum erúite me?"</la><fr> Pour eux, les caravanes quittent les pistes, s'enfoncent dans le désert et s'y perdent. Les caravanes de Téma les fixent des yeux, en eux espèrent les convois de Saba. Leur confiance se voit déçue; arrivés près d'eux, ils restent confondus. Tels vous êtes pour moi à cette heure: à ma vue, saisis d'effroi, vous prenez peur. Vous ai-je donc dit: " Faites-moi tel don, offrez tel présent pour moi sur vos biens; arrachez-moi à l'étreinte d'un oppresseur, délivrez-moi des mains d'un violent? "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Docéte me, et ego tacébo, et, si quid forte ignorávi, instrúite me. Quare detraxístis sermónibus veritátis, cum e vobis nullus sit, qui possit argúere me? Ad increpándum tantum elóquia concinnátis, sed in ventum verba desperáti. Super pupíllum irrúitis et subvértere nitímini amícum vestrum. Nunc, quæso, convertímini ad me, et in fáciem vestram non méntiar. Revértite! Nulla erit impróbitas. Revértite! Adhuc præsens adest iustítia mea. Estne in lingua mea impróbitas? An palátum meum non discérnit nequítiam?</la><fr> Instruisez-moi, alors je me tairai; montrez-moi en quoi j'ai pu errer. On supporte sans peine des discours équitables, mais vos critiques, que visent-elles? Prétendez-vous censurer des paroles, propos de désespoir qu'emporte le vent? Vous iriez jusqu'à tirer au sort un orphelin, à faire bon marché de votre ami! Allons, je vous en prie, regardez-moi! En face, je ne mentirai point. Revenez, pas d'injustice; revenez, car je reste dans mon droit. Y a-t-il du mal sur mes lèvres? Mon palais ne sait-il plus discerner l'infortune?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Utinam appenderéntur peccáta mea quibus iram mérui, * Et calámitas quam pátior, in statéra! V/. Quasi aréna maris hæc grávior appáret, unde et verba mea dolóre sunt plena. * Et calámitas. V/. Glória Patri. * Et calámitas.</la><fr> R/. Ah! Si l'on pouvait mettre en balance mes péchés, qui ont pu provoquer une juste colère, * Avec l'affliction que je supporte! V/. Oui, elle se montre plus pesante que le sable des mers, voilà pourquoi mes propos sont empreints de douleur, * Avec. V/. Gloire au Père. * Avec.</fr></ligne></liturgia>
