<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus apóstolis suis: "Ne timuéritis hómines. Nihil enim est opértum, quod non revelábitur, et occúltum, quod non sciétur." Et réliqua.</la><fr> Jésus disait aux douze apôtres: " Ne craignez pas les hommes; tout ce qui est voilé sera dévoilé, tout ce qui est caché sera connu. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 65, 4-7: PL 38, 428-430)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Fratres, ánima immortális perhibétur, et est immortális secúndum quemdam modum suum; quia est quædam vita, quæ potest præséntia sua carnem vivificáre. Per ánimam quippe caro vivit. Hæc vita mori non potest, et ídeo ánima immortális est. Quare ergo dixi: "Secúndum suum modum"? Audíte quare. Quóniam est quædam immortálitas vera, immortálitas quæ est omnímoda incommutabílitas; de qua dicit Apóstolus loquens de Deo: Qui solus habet immortalitátem, et lucem hábitat inaccessíbilem. Si ergo Deus solus habet immortalitátem, certe ánima mortális est. Nam si ánima non potest occídi, quómodo dixit ipse Dóminus cum terréret nos: Eum timéte qui potestátem habet et corpus et ánimam occídere in gehénna?</la><fr> On dit, mes frères, que l'âme est immortelle; elle l'est, en effet, sous un certain rapport. Elle est un principe de vie qui, par sa présence, peut vivifier le corps; car c'est par l'âme que le corps a la vie; cette vie de l'âme est indestructible, elle est donc immortelle. Alors pourquoi ai-je dit: " Sous un certain rapport "? En voici la raison: il y a une immortalité véritable, une immortalité qui n'est autre que l'immutabilité; c'est d'elle que parle l'Apôtre lorsqu'il dit de Dieu: Lui seul possède l'immortalité et habite une lumière inaccessible. Si donc Dieu seul a l'immortalité, l'âme sans nul doute peut mourir. Si l'âme ne pouvait mourir, comment le Seigneur lui-même aurait-il déclaré pour nous inspirer une terreur salutaire: Craignez celui qui peut tuer le corps et l'âme dans la géhenne?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Adhuc confirmávi, non solvi quæstiónem. Quómodo ergo immortális est ánima? Quia semper áliqua vita est, quæ in illa numquam exstínguitur. Quómodo móritur? Non ut non sit vita, sed amitténdo vitam. Etenim ánima et vita est alícui rei, et habet étiam ipsa vitam suam. Ordinem atténde creaturárum. Vita córporis ánima est; vita ánimæ Deus est. Sicut adest vita córpori, id est ánima, ne moriátur corpus, sic debet adésse vita ánimæ, hoc est Deus, ne moriátur ánima.</la><fr> Je n'ai fait qu'appuyer sur la difficulté, je ne l'ai pas résolue. De quelle manière l'âme est-elle immortelle? C'est parce qu'il y a toujours en elle un principe de vie qui est indestructible. Comment meurt-elle? Ce n'est pas en cessant d'être un principe de vie, mais en perdant elle-même ce qui fait sa vie; car si l'âme est la vie d'une autre substance, elle a elle-même sa vie; et voici l'ordre auquel sont soumises les créatures: la vie du corps, c'est l'âme; la vie de l'âme, c'est Dieu. De même que pour ne pas mourir il faut au corps un principe de vie qui s'appelle l'âme, de même il faut à l'âme sa vie, c'est-à-dire Dieu, pour qu'elle échappe à la mort.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Corpus quómodo móritur? Anima deserénte. Anima, inquam, deserénte, móritur corpus; et iacet cadáver paulo ante appetíbile, modo aspernábile. Insunt membra, óculi, aures; sed hæ fenéstræ sunt domus, habitátor abscéssit. Qui plangit mórtuum, ad fenéstras habitáculi frustra clamat: non est intus qui áudiat.</la><fr> Quand le corps meurt-il? Quand l'âme l'abandonne; oui, si l'âme vient à l'abandonner, le corps meurt aussitôt, et nous n'avons plus devant nous qu'un cadavre; il n'y a qu'un instant, tout attirait en lui; maintenant, tout nous repousse. Les membres, les yeux, les oreilles sont encore là; ce sont les fenêtres de la maison; l'hôte s'en est allé. Quand on pleure un mort, c'est en vain qu'on crie aux fenêtres de l'habitation: il n'y a plus personne à l'intérieur pour répondre.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Animæ mórtuæ sunt ímpii, infidélis, ad credéndum duri, ad corrigéndos mores férrei: vivénte córpore mórtua est ánima, per quam corpus vivit. Tanta enim res est ánima, ut idónea sit vitam præstáre córpori étiam mórtua. Plangis mórtuum; plange peccatórem magis, plange ímpium, plange infidélem. Scriptum est: Luctus mórtui, septem dies; fátui autem et ímpii, omnes dies vitæ illórum. An vero non in te sunt víscera miseratiónis christiánæ, ut plangas corpus a quo recéssit ánima et non plangas ánimam a qua recéssit Deus?</la><fr> Les âmes mortes sont celles de l'impie, de l'infidèle, rebelle à la foi, dur comme fer à se corriger: le corps vit, et l'âme est morte; et pourtant c'est par elle que le corps vit. L'âme est une si grande chose que, toute morte qu'elle soit, elle est apte à donner la vie au corps. On se lamente sur un mort; pleure plutôt sur le pécheur, sur l'impie, sur l'infidèle. Il est écrit: Le deuil d'un mort dure sept jours; pour le sot et pour l'impie, il doit durer tous les jours de sa vie. Es-tu à ce point dépourvu de pitié fraternelle, que tu pleures sur un corps dont l'âme s'est éloignée et que tu ne pleures pas sur une âme dont Dieu s'est retiré?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne><ligne id="16"><la/><fr/></ligne></liturgia>
