<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Egrediéntes Iesus et discípuli sui de synagóga venérunt in domum Simónis et Andréæ cum Iacóbo et Ioánne. Et réliqua.</la><fr> En quittant la synagogue de Capharnaüm, Jésus, accompagné de Jacques et de Jean, alla chez Simon et André. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi (Sermo 18: PL 52, 246)</la><fr>Sermon de saint Pierre Chrysologue</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hodiérna lectióne dídicit atténtus audítor quare cæli Dóminus, restaurátor universórum, terrénas et servíles intráverit mansiónes. Sed nihil mirum si ad ómnia dignánter accéssit, qui cleménter vénerat ómnibus subveníre. Vidétis quæ res ad domum Petri invitáverit Christum: útique non discumbéndi volúptas, sed iacéntis infírmitas; non prandéndi necéssitas, sed salútis occásio; divínæ virtútis opus, non humáni pompa convívii. In domo Petri non vina, sed lácrymæ fundebántur. Unde illuc Christus non épulas perceptúrus, sed vitam redditúrus intrávit.</la><fr> L'auditeur attentif a appris par la lecture de ce jour pourquoi le Seigneur du ciel, le restaurateur de l'univers, est entré dans les maisons terrestres de ses serviteurs. Mais rien d'étonnant si dans sa condescendance il s'est approché de toutes des réalités, lui qui, dans sa bonté, était venu porter secours à tous les hommes. Vous voyez ce qui a attiré le Christ dans la maison de Pierre: non pas certes le plaisir de s'allonger pour se mettre à table, mais la maladie de cette femme alitée; non la nécessité de prendre son repas, mais l'occasion de guérir; non pas les fastes d'un banquet humain, mais l'œuvre de la puissance divine. Dans la maison de Pierre, ce qui était versé, ce n'était pas du vin, mais des larmes. Aussi le Christ y entra-t-il, non pour y prendre part à un festin, mais pour y rendre la vie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Deus quærit hómines, non humána; cæléstia dare cupit, non concupíscit inveníre terréna: Christus ergo receptúrus nos, non nostra quæsitúrus advénit. Cum venísset Iesus in domum Petri, vidit socrum eius iacéntem et febriéntem. Ingréssus in domum Petri Christus ad quod vénerat vidit: non aspéxit qualitátem domus, non occurréntium turbas, non salutántium pompam, non famíliæ concúrsum; certe non ipsum præparatiónis ornátum, sed inspéxit gémitum languéntis, febriéntis atténdit incéndium.</la><fr> Dieu cherche les hommes, non les choses humaines; il souhaite donner les biens célestes, non pas en trouver de terrestres. Le Christ est donc venu pour nous ramener à lui, non pour rechercher nos biens. Entré dans la maison de Pierre, il vit sa belle-mère alitée et tourmentée par la fièvre. Entré dans la maison de Pierre, le Christ vit ce pour quoi il était venu: il ne considéra pas la qualité de la maison, ni la foule des invités, ni le cortège de ceux qui venaient le saluer, ni la réunion de la famille. Assurément, il ne prit même pas garde à la recherche des préparatifs, mais aux plaintes de la malade, à la fièvre brûlante qui la consumait.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Vidit perículum desperátæ, et statim manus ad opus suæ deitátis exténdit: nec ante ad humána discúbuit Christus, quam múlier quæ iacébat consúrgeret ad divína. Ténuit manum eius et dimísit eam febris. Vidétis quómodo dimíttit febris, quem tenúerit Christus: ibi non stat infírmitas, ubi auctor salútis assístit; accéssus illuc mortis nullus est, ubi vivificatóris ingréssus est.</la><fr> Il vit le danger qu'elle courait dans cet état désespéré et il étendit les mains pour accomplir son œuvre divine; et le Christ ne s'étendit pas pour prendre une nourriture humaine, avant que cette femme qui gisait là ne s'élevât aux réalités divines. Il lui prit la main, et la fièvre la quitta. Vous voyez comment la fièvre quitte celui dont le Christ a pris la main: la maladie ne subsiste pas en présence de l'auteur du salut; la mort n'a pas d'accès là où est entré celui qui donne la vie.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Vespere autem facto obtulérunt ei multos, dæmónia habéntes, et eiciébat spíritus verbo. Véspere est cum finítur dies sæculi, mundus a luce témporum cum declínat. Sero lucis rédditor venit, ut nobis géntibus, qui in nocte venímus sæculórum, diem rédderet sempitérnam. Véspere, hoc est, novíssimo témpore nos gentes offert Deo apostolórum pia et sollémnis devótio; et pellúntur a nobis dæmones, qui nobis idolórum cultus imperábant. Ignorántes enim unum Deum innúmeris diis serviebámus sacrílega et sordidíssima servitúte.</la><fr> Le soir venu, on lui amena beaucoup de gens affligés par les démons; et il chassait les esprits mauvais par sa parole. Le soir, c'est le moment où s'achève le jour du siècle, où le monde s'éloigne de la lumière du temps. Celui qui nous rend la lumière est venu le soir, pour nous rendre le jour éternel, à nous les païens qui étions plongés dans la nuit du monde. Le soir, c'est-à-dire aux derniers temps, les apôtres nous offrent solennellement à Dieu dans leur piété et leur dévotion; et ils chassent loin de nous les démons qui nous ordonnaient le culte des idoles. En effet, ignorant le Dieu unique, nous servions des divinités innombrables par une servitude sacrilège et indigne.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
