<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Bedæ Venerábilis presbýteri super parabólas Salómonis (Lib. 1, C. 9: PL 91, 966-967)</la><fr>Commentaire de saint Bède le Vénérable sur Les Proverbes</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sapiéntia ædificávit sibi domum. Quia æternitáte divinitátis Christi sufficiénter díxerat Sálomon, addit et de assúmpta humanitáte dícere: Sapiéntia ígitur ædificávit sibi domum, quia hóminem Fílius Dei, quem in unitáte suæ persónæ suscíperet, ipse creávit. - Excídit colúmnas septem. Ecclésias per orbem septifórmi grátia Spíritus eréxit, quæ domum eius, id est mystérium incarnatiónis eius, ne perfidórum improbitáte memória tollátur, credéndo, coléndo et prædicándo, quasi sustentándo continérent. Vel certe sapiéntiæ domus, Ecclésia Christi est, colúmnæ autem doctóres sanctæ Ecclésiæ septifórmi Spíritu pleni, quales fuére Iacóbus, Cephas et Ioánnes; qui nimírum colúmnas sapiéntia excídit, quia ab amóre præséntis sæculi disiúnctas, ad portándam eiúsdem Ecclésiæ fábricam, mentes prædicántium eréxit.</la><fr> La Sagesse a bâti sa maison. Comme Salomon (en parlant de la Sagesse créatrice) en avait dit assez touchant l'éternité de la divinité du Christ, il poursuit en parlant de l'humanité assumée: La Sagesse a donc bâti sa maison, car cet homme que le Fils de Dieu devait assumer dans l'unité de sa personne, lui-même l'a créé. - La Sagesse a sculpté sept colonnes: par la grâce septiforme de l'Esprit, elle a érigé à travers le monde les Églises, chargées de maintenir sa maison - à savoir le mystère de son Incarnation - de peur que la mémoire n'en soit effacée en raison de l'audace des hétérodoxes, et chargées de la soutenir, en quelque sorte, par la foi, le culte et la prédication. Ou encore, assurément, la maison de la Sagesse est l'Église du Christ; et les colonnes, les docteurs de la sainte Église, qui sont remplis de l'Esprit septiforme, comme le furent Jacques, Céphas et Jean; et en vérité la Sagesse a sculpté ses colonnes, puisqu'après avoir détaché de l'amour du monde présent les esprits des prédicateurs, elle les a élevés pour qu'ils puissent porter l'édifice de l'Église.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Immolávit víctimas suas. Suis passiónibus Ecclésiam consecrávit, vel vitam prædicántium mactári in persecutióne permísit. Quibus vidélicet victímis contráriæ sunt victímæ meretrícis, ad quas stultos invítat, ut supra lectum est dicens: Victímas pro salúte débui, hódie réddidi vota mea. - Míscuit vinum... Divinitátis suæ arcána cápere non valéntibus, assúmptæ humanitátis sacraménta patefécit, et Scriptúræ sacræ pábula nobis aperiéndo præparávit.</la><fr> La Sagesse a immolé ses victimes. Elle a consacré l'Église par les passions de ses martyrs , elle a permis que la vie de ses prédicateurs soit sacrifiée dans la persécution. À ces victimes-là s'opposent les victimes de la courtisane, dont celle-ci offre le banquet à tous les fous en disant: Je devais des sacrifices d'action de grâces; aujourd'hui j'ai accompli mes vœux. - La Sagesse a préparé le mélange de son vin... Pour nous qui sommes incapables de comprendre les profondeurs du mystère de sa divinité, le Christ a manifesté les mystères de son humanité assumée; et il a préparé pour nous, en les ouvrant, les aliments de l'Écriture sacrée.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Misit ancíllas suas... Prædicatóres infírmos ac despicábiles elégit, qui fidéles pópulos ad supérna pátriæ cæléstis ædifícia collígerent. - Si quis párvulus est, véniat ad me... Párvulos dicit húmiles; insipiéntes vero eos qui de mundánæ sapiéntiæ fastu nihil habent. Tales autem vocat, ut eos sua doctrína sapiéntes reddat, et altos. - Veníte, comédite panem meum... In pane, divína elóquia; in vino mixto, coniúncta in unam Christi persónam, deitátis et humanitátis eius natura exprímitur. Vel certe in pane, córporis ipsíus, et in mixto vino, sánguinis sacrosánctum mystérium, de quibus in altári, mensa vidélicet eius, satiámur, osténditur.</la><fr> La Sagesse a envoyé ses servantes... Elle a choisi des prédicateurs faibles et sans réputation chargés de rassembler des peuples de croyants vers les édifices d'en haut, ceux de la patrie céleste. Si quelqu'un est simple et petit, qu'il vienne à moi... En parlant de petit, elle désigne les humbles; et en parlant d'hommes dénués de sagesse, elle désigne ceux qui ne possèdent rien de la sagesse orgueilleuse de ce monde. Mais ceux que la Sagesse convoque sont tels que sa doctrine puisse les rendre sages, et grands. - Venez, mangez mon pain... Le pain symbolise les paroles divines; le vin mélangé symbolise la conjonction des deux natures, divine et humaine, dans la seule et unique personne du Christ. Ou encore assurément, le pain représente le très saint sacrement de son Corps, et le vin mêlé, celui de son Sang: à l'autel - qui est sa table - nous en sommes rassasiés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Verbum iníquum et dolósum longe fac a me, Dómine, divítias et paupertátes ne déderis mihi, * Sed tantum víctui meo tríbue necessária. V/. Ne forte satiátus evómam illud, et periúrem nomen Dei mei. * Sed. V/. Glória Patri. * Sed.</la><fr> R/. Éloigne de moi, Seigneur, la parole hostile et trompeuse, ne m'attribue ni richesse ni misère, * Accorde-moi seulement de quoi vivre. V/. Que je ne sois pas rassasié jusqu'au dégoût, ni porté à parjurer le nom de mon Dieu! * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
