<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De domínica oratióne (Nn. 1-2: CCL 3A, 90)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur la prière du Seigneur</fr></ligne><ligne id="3"><la> Evangélica præcépta, fratres dilectíssimi, nihil sunt áliud quam magistéria divína, fundaménta ædificándæ spei, firmaménta corroborándæ fídei, nutriménta fovéndi cordis, gubernácula dirigéndi itíneris, præsídia obtinéndæ salútis, quæ dum docíbiles credéntium mentes in terris ínstruunt, ad cæléstia regna perdúcunt.</la><fr> Les préceptes évangéliques, frères très chers, ne sont pas autre chose que des enseignements divins, une base permettant à l'espérance de s'élever en hauteur, un point d'appui pour affermir la foi, une nourriture pour réchauffer le cœur, un gouvernail pour diriger notre voyage, un secours pour obtenir le salut. Tout en meublant sur terre l'esprit docile des croyants, ils les conduisent au royaume du ciel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Multa et per prophétas servos suos dici Deus vóluit et audíri: sed quanto maióra sunt quæ Fílius lóquitur, quæ Dei sermo qui in prophétis fuit própria voce testátur, non iam mandans ut parétur veniénti via sed ipse véniens et viam nobis apériens et osténdens, ut qui in ténebris mortis errántes impróvidi et cæci prius fúimus, luce grátiæ lumináti iter vitæ, duce et rectóre Dómino, tenerémus.</la><fr> Nombreuses sont les choses que Dieu a voulu dire et faire entendre par l'intermédiaire des prophètes, ses serviteurs, mais d'un ordre combien plus élevé ce qu'a dit en propre le Fils, confirmant de sa voix même la parole de Dieu qui se trouvait dans les prophètes. Il ne demandait plus de préparer les voies à celui qui venait, mais, venant lui-même, nous ouvrait la voie et nous la montrait. Cela, pour que nous qui, tout d'abord, avions erré en imprévoyants dans les ténèbres de la mort, soyons illuminés par la lumière de grâce et puissions cheminer dans le sentier de la vie, sous la conduite et la direction du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Qui inter cétera salutária sua mónita et præcépta divína quibus pópulo suo consúluit ad salútem étiam orándi ipse formam dedit, ipse quid precarémur mónuit et instrúxit. Qui fecit vívere dócuit et oráre, benignitáte ea scílicet qua et cétera dare et conférre dignátus est, ut dum prece et oratióne quam Fílius dócuit apud Patrem lóquimur, facílius audiámur.</la><fr> C'est lui qui, parmi les autres avis salutaires et préceptes divins qu'il a fournis à son peuple, a donné aussi la forme de la prière, lui-même nous avertissant et nous instruisant de ce qui devait en faire la matière. Celui qui nous a fait vivre nous a aussi enseigné à prier, avec la même bienveillance qu'il a apportée à nous donner tout le reste et à nous en gratifier. Ainsi, parlant au Père avec la prière et l'oraison que nous apprit le Fils, nous sommes plus facilement entendus.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis. * Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ; vidit et commóta est terra. * Deduxísti. V/. Glória Patri. * Deduxísti.</la><fr> R/. Par la mer passait ton chemin; tes sentiers, par les eaux profondes. * Tu as conduit comme un troupeau de brebis ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde; la terre le vit et s'affola. * Tu as conduit. V/. Gloire au Père. * Tu as conduit.</fr></ligne></liturgia>
