<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro secúndo Samuélis</la><fr>Du second livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Dixit Absalom ad regem: "Vadam, quæso, et reddam in Hebron vota mea quæ vovi Dómino. Votum enim vovit servus tuus, cum esset in Gesur Sýriæ, dicens: Si redúxerit me Dóminus in Ierúsalem, sacrificábo Dómino." Dixítque ei rex: "Vade in pace." Et surréxit et ábiit in Hebron.</la><fr> Absalom dit au roi: " Permets que j'aille à Hébron accomplir le vœu que j'ai fait au Seigneur. Car, lorsque j'étais à Geshur en Aram, ton serviteur a fait ce vœu: Si le Seigneur me ramène à Jérusalem, je rendrai un culte au Seigneur à Hébron. " Le roi lui dit: " Va en paix. " Il se mit donc en route et alla à Hébron.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus ómnium exaudítor est; ipse misit ángelum suum et tulit me de óvibus patris mei, * Et unxit me unctióne misericórdiæ suæ. V/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me. * Et unxit.</la><fr> R/. Dieu entend les prières de tous les hommes; il a envoyé son ange pour m'arracher à la garde du troupeau de mon père; * Il m'a conféré l'onction, l'onction de sa tendresse. V/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion m'a aussi délivré des griffes d'une bête féroce! * Il m'a conféré.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Misit autem Absalom exploratóres in univérsas tribus Israel dicens: "Statim ut audiéritis clangórem bucínæ, dícite: "Factus est rex Absalom in Hebron"." Porro cum Absalom iérunt ducénti viri de Ierúsalem vocáti, eúntes símplici corde et causam pénitus ignorántes. Accersívit quoque Absalom, cum immoláret víctimas, Achítophel Gilonítem consiliárium David de civitáte sua Gilo. Et facta est coniurátio válida; populúsque concúrrens augebátur cum Absalom.</la><fr> Absalom dépêcha des émissaires à toutes les tribus d'Israël pour dire: " Quand vous entendrez le son du cor, vous direz: Absalom est devenu roi à Hébron. " Avec Absalom étaient partis deux cents hommes de Jérusalem; c'étaient des invités qui étaient venus en toute innocence, n'étant au courant de rien. Absalom envoya chercher, de sa ville de Gilo, Ahitophel le Gilonite, conseiller de David, et l'eut avec lui en offrant les sacrifices. La conjuration était puissante et la foule des partisans d'Absalom allait en augmentant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me, * Ipse me erípiet de mánibus inimicórum meórum. V/. Misit Deus misericórdiam suam et veritátem suam; ánimam meam erípuit de médio catulórum leónum. * Ipse.</la><fr> R/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion et m'a délivré des griffes d'une bête féroce, * Lui-même va m'arracher aux prises de mes adversaires! V/. Dieu envoie son amour et sa vérité; il arrache ma vie aux lions qui m'encerclent. * Lui-même.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Venit ígitur núntius ad David dicens: "Toto corde univérsus Israel séquitur Absalom." Et ait David servis suis qui erant cum eo in Ierúsalem: "Súrgite, fugiámus; neque enim erit nobis effúgium a fácie Absalom. Festináte égredi, ne festínans óccupet nos et impéllat super nos ruínam et percútiat civitátem in ore gládii."</la><fr> Quelqu'un vint informer David: " Le cœur des gens d'Israël, dit-il, est passé à Absalom. " Alors David dit à tous ses officiers qui étaient avec lui à Jérusalem: " En route, et fuyons! Autrement nous n'échapperons pas à Absalom. Hâtez-vous de partir, de crainte qu'il ne se presse et ne nous attaque, qu'il ne nous inflige le malheur et ne passe la ville au fil de l'épée. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Præváluit David in Philisthæo in funda et lápide, in nómine Dómini, * Agminum Dei Israel. V/. Ut sciat omnis terra quia est Deus in Israel, quia non in gládio nec in hasta salvet Dóminus.* Agminum.</la><fr> R/. David l'a emporté sur le Philistin avec une fronde et une pierre, au nom du Seigneur, * Le Dieu des bataillons d'Israël! V/. Que toute la terre le sache: Il y a un Dieu en Israël, et ce n'est point par le glaive ou par la lance que sauve le Seigneur, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Venit autem et Sadoc et univérsi Levítæ cum eo portántes arcam fœderis Dei; et deposuérunt arcam Dei. Et sacrificávit Abíathar, donec omnis pópulus egréssus fúerat de civitáte. Et dixit rex ad Sadoc: "Repórta arcam Dei in urbem. Si invénero grátiam in óculis Dómini, redúcet me et osténdet mihi eam et habitatiónem suam. Si autem díxerit: "Non places mihi", præsto sum: fáciat quod bonum est coram se." Et dixit rex ad Sadoc sacerdótem: "Vidésne? Revértere in civitátem in pace; et Achímaas fílius tuus et Iónathan fílius Abíathar, duo fílii vestri sint vobíscum. Ecce ego morábor ad vada desérti, donec véniat sermo a vobis índicans mihi." Reportavérunt ígitur Sadoc et Abíathar arcam Dei Ierúsalem et mansérunt ibi. Porro David ascendébat clivum Olivárum scandens et flens, opérto cápite et nudis pédibus incédens; sed et omnis pópulus, qui erat cum eo, opérto cápite, ascendébat plorans.</la><fr> On vit aussi Sadoq et tous les lévites portant l'arche de Dieu. On déposa l'arche de Dieu auprès d'Ébyatar jusqu'à ce que tout le peuple eût fini de défiler hors de la ville. Le roi dit à Sadoq: " Rapporte en ville l'arche de Dieu. Si je trouve grâce aux yeux du Seigneur, il me ramènera et me permettra de le revoir ainsi que sa demeure, et s'il dit: "Tu me déplais", me voici: qu'il me fasse comme bon lui semble. " Le roi dit au prêtre Sadoq: " Voyez, toi et Ébyatar, retournez en paix à la ville, et vos deux fils avec vous, Ahimaaç ton fils et Yehonatân le fils d'Ébyatar. Voyez, moi je m'attarderai dans les passes du désert jusqu'à ce que vienne un mot de vous qui m'apporte des nouvelles. " Sadoq et Ébyatar ramenèrent donc l'arche de Dieu à Jérusalem et ils y demeurèrent. David gravissait en pleurant la Montée des Oliviers, la tête voilée et les pieds nus, et tout le peuple qui l'accompagnait avait la tête voilée et montait en pleurant.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Percússit Saul mille et David decem mília, quia manus Dómini erat cum illo; * Percússit Phlisthæum et ábstulit oppróbrium ex Israel. V/. Nonne iste est David, de quo canébant in choro dicéntes: Saul percússit mille et David decem mília? * Percússit. V/. Glória Patri. * Percússit.</la><fr> R/. Saül a frappé à mort ses mille, et David ses dix mille, car la main du Seigneur était avec lui; * Il a frappé le Philistin et ôté l'opprobre qui pesait sur Israël. V/. N'est-ce pas là David, celui dont on chantait dans les danses: Saül a tué ses mille, et David ses dix mille? * Il a frappé. V/. Gloire au Père. * Il a frappé.</fr></ligne></liturgia>
