<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Hesýchii presbýteri (Sermo 5: PG 93, 1459-1462)</la><fr>Sermon de saint Hésychius</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Iure proculdúbio omnis grati ánimi lingua salútat Vírginem et Deíparam, ac pro víribus Gabriélem angelórum príncipem imitátur. Itaque hic quidem dicit ei: Ave , ille vero acclámat: Dóminus ex te , eo quod Dóminus éditus assúmpta carne apparúerit humáno géneri. Iste cognóminat eam, matrem lucis; ille: Stellam vitæ; álius Dei thronum appéllat; álius templum maius cælo; álius cáthedram non inferiórem cáthedra cherúbica; álius item hortum non seminátum, fértilem, incúltum, vitem uvárum ferácem, valde floréntem, intáctam; túrturem mundam, colúmbam impollútam, nubem plúvias incorrúptas continéntem, spécimen cuius gemma sole splendídior, fodínam unde prodit lapis totam terram tegens, a nullo incísus: navem mércibus refértam, nullóque egéntem gubernatóre; thesáurum locupletántem.</la><fr> C'est à bon droit sans aucun doute que toute âme reconnaissante salue la Vierge Mère de Dieu et imite, selon son pouvoir, Gabriel, le chef des anges. L'un s'adresse à elle par ces mots: Je te salue; l'autre l'acclame: Le Seigneur est né de toi, car le Seigneur est né d'elle et est apparu aux hommes dans la chair. Le premier la nomme mère de la lumière; le second, étoile de la vie. Tel autre , trône de Dieu; un autre, temple plus grand que le ciel; un autre l'appelle siège qui ne le cède en rien aux sièges des chérubins; un autre encore, jardin que nul n'a semé, fertile, non cultivé, vigne couverte de raisins, féconde, intacte; pure tourterelle, colombe sans souillure, nuée grosse de pluies bienfaisantes, écrin dont la perle est plus éclatante que le soleil, carrière d'où est extraite la pierre qui couvre toute la terre, et que nul n'a taillée; vaisseau chargé de marchandises et qui n'a pas besoin de pilote; trésor qui enrichit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Alii simíliter lucérnam oris expértem, quæ a se ipsa iúgiter árdeat; arcam arca Noe latiórem, longiórem, illustriórem. Illa erat animálium arca, hæc autem arca vitæ; illa corruptibílium animálium, ista vero vitæ incorruptíbilis; illa ipsum Noe, hæc vero ipsíus Noe factórem portávit; illa duas et tres contignatiónes et mansiónes habébat, hæc autem univérsum Trinitátis compleméntum, quandóquidem et Spíritus Sanctus adveniébat atque hospitabátur, et Pater obumbrábat et Fílius útero gestátus inhabitábat.</la><fr> D'autres, de même, l'appellent lampe sans ouverture, qui s'embrase d'elle-même; arche plus spacieuse que l'arche de Noé, plus longue et plus glorieuse; la première arche était celle des animaux vivants, celle-ci est l'arche de la vie; la première, celle des vivants corruptibles, la seconde, celle de la vie incorruptible; l'une a porté Noé, l'autre, le créateur de Noé; celle-là renfermait un second et un troisième étage et des demeures séparées, celle-ci, toute la plénitude de la Trinité. L'Esprit Saint survenait et résidait en elle, le Père la couvrait de son ombre, et le Fils qu'elle avait conçu habitait dans son sein.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vides quanta et qualis est Deíparæ Vírginis dígnitas? Unigénitus enim Dei Fílius mundi cónditor, velut infans gestabátur ab ea, et Adamum reformábat, Evámque sanctificábat, excludébat dracónem, et paradísum aperiébat, sigíllum úteri múniens. Tibi ígitur, o Virgo, prophétæ tríbuunt laudes, et quisque Deíferam dicit, qui miraculórum mystériis fidem habúerit.</la><fr> Vois-tu combien est grande et admirable la dignité de la Vierge mère de Dieu? Elle portait comme un nourrisson le Fils unique de Dieu, Créateur du monde; il réformait Adam, il sanctifiait Ève, il réduisait à néant le dragon et il ouvrait le paradis, en maintenant le sein de Marie fermé comme d'un sceau. À toi donc, Vierge, les prophètes adressent leurs louanges, et ils t'appellent porteuse de Dieu, chacun de ceux qui ont la foi aux mystères prodigieux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam; et ab ómnibus iniquitátibus meis érue me, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; Dómine, ad adiuvándum me réspice. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Entends ma prière, Seigneur, écoute ma supplication; délivre-moi de tous mes péchés, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. Daigne, Seigneur, me délivrer; regarde-moi, aide-moi, Seigneur! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
