<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 54, 1-2: CCL 39, 655-656 )</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 54</fr></ligne><ligne id="3"><la> Finis enim legis Christus est, ad iustítiam omni credénti. Inténtio ergo dirigátur in finem, dirigátur in Christum. Quare finis dícitur? Quóniam quidquid ágimus, ad illum reférimus; et cum ad eum pervenérimus, ultra quod quærámus non habébimus. Dicitur enim finis qui consúmit, dícitur finis qui pérficit. Aliter quippe intellégimus cum audímus: Finítus est cibus qui manducabátur; et áliter intellégimus cum audímus: Finíta est vestis quæ texebátur; in utróque audímus: Finítum est, sed cibus ut iam non esset, vestis ut perfécta esset.</la><fr> L'aboutissement de la Loi, c'est le Christ, pour que soit donnée la justice à tout homme qui croit. Que l'intention soit donc dirigée vers le but, dirigée vers le Christ. Pourquoi est-il appelé notre but, notre fin? Parce que tout ce que nous faisons, c'est à lui que nous le rapportons; et lorsque nous serons parvenus à lui, nous n'aurons plus rien à chercher. On parle de "fin" au sens de consomption, de disparition; et de "fin" au sens d'achèvement, de complétude. Nous comprenons ce mot différemment, en effet, lorsque nous entendons: " Il est fini, l'aliment que l'on mangeait ", ou lorsque nous entendons: " Il est fini, le vêtement que l'on tissait "; les deux fois, nous entendons: " Il est fini "; mais l'aliment, en tant qu'il n'y en a plus, qu'il a disparu; le vêtement, en tant qu'il est achevé, complet.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Finis ergo noster perféctio nostra esse debet; perféctio nostra Christus. In illo enim perfícimur, quia ipsíus cápitis membra sumus. Et dictus est finis legis, quia sine illo nemo pérficit legem. Cum ergo audítis in psalmis: In finem, multi enim psalmi ita superscrípti sunt, non sit vestra cogitátio in consumptiónem, sed in consummatiónem.</la><fr> Donc notre fin doit être notre achèvement, notre perfection; et notre perfection, c'est le Christ: c'est en lui que nous devenons parfaits, car nous sommes les membres de celui qui est notre chef. Et le Christ est appelé l'aboutissement, la fin de la Loi, parce que, sans lui, personne ne peut accomplir la Loi. Ainsi donc, lorsque vous entendez dans les psaumes l'expression: Pour la fin (et beaucoup de psaumes sont intitulés de la sorte), ne pensez pas "consomption", terme; mais "consommation", perfection.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sive enim tribulémur et angustémur, sive lætémur et exsultémus, ille laudándus est, qui et in tribulatiónibus érudit, et in lætítia consolátur. Laus enim Dei a corde et ore christiáni recédere non debet; non ut laudet in prósperis, et maledícat in advérsis, sed quemádmodum psalmus ille præscríbit: Benedícam Dóminum in omni témpore, semper laus eius in ore meo. Gaudes, agnósce patrem blandiéntem; tribuláris, agnósce patrem emendántem. Sive blandiátur, sive eméndet, eum érudit cui parat hereditátem.</la><fr> Que nous soyons dans l'épreuve et l'angoisse, ou que nous soyons dans la joie et l'allégresse, il faut que soit loué celui qui dans nos épreuves nous forme, dans notre joie nous conforte. Car la louange de Dieu ne doit pas s'éloigner du cœur et des lèvres du chrétien: qu'il n'aille pas bénir le Seigneur dans la prospérité, et le maudire dans l'adversité; mais comme dit le psalmiste: Je bénirai le Seigneur en tout temps , sa louange sans cesse à mes lèvres. Tu es dans la joie, reconnais un père qui te caresse; Tu es dans l'épreuve, reconnais un père qui te reprend. Qu'il caresse ou qu'il reprenne, il forme celui auquel il destine l'héritage .</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Planxit autem David planctu magno super Saul et Iónathan fílium eius, et dixit: * Quómodo cecidérunt fortes in bello, et interiérunt arma béllica? V/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia super vos descéndat. * Quómodo. V/. Glória Patri. * Quómodo.</la><fr> R/. Alors David entonna une ample élégie sur Saül et sur son fils Jonathan; il disait: * Comment sont-ils tombés au combat, les héros, et leurs armes de guerre, comment sont-elles anéanties? V/. Ô monts de Gelboé, que ne descendent sur vous ni pluie ni rosée! * Comment. V/. Gloire au Père. * Comment.</fr></ligne></liturgia>
