<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 5 in Nativitate, 1-4: EC 4, 266-268)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Benedíctus, qui propter nímiam caritátem suam, qua diléxit nos, misit nobis Fílium suum diléctum, in quo ei bene complácuit, per quem reconciliáti pacem habeámus ad eum, et idem sit in nobis reconciliatiónis huius et mediátor et obses. Non est quod vereámur, fratres mei, sub tam pio mediatóre; non est quod de tam fido óbside dubitémus. Sed qualis mediátor est, ínquies, qui in stábulo náscitur, in præsépe pónitur, pannis invólvitur sicut céteri, plorat ut céteri, dénique infans iacet ut céteri consuevérunt?</la><fr> Béni soit Dieu, car, en raison du très grand amour dont il nous a aimés, il a envoyé pour nous son Fils bien aimé, en qui il a mis toute sa faveur. Réconciliés par lui, nous avons la paix avec Dieu: il est pour nous aussi bien le médiateur que le garant de cette réconciliation. Nous n'avons rien à craindre, mes frères, sous un médiateur aussi généreux, nous n'avons aucun doute à entretenir à l'égard d'un garant aussi sûr. Mais quel est ce médiateur, diras-tu, qui naît dans une étable, que l'on couche dans une crèche, qu'on emmaillote comme n'importe quel nourrisson, qui pleure aussi comme eux, bref qui est couché, comme tous les nouveau-nés?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Reverémur eum nos in præsépio, reverémur in patíbulo, reverémur in sepúlcro. Devóte suscípimus ténerum propter nos, cruéntum propter nos, pállidum propter nos, sepúltum propter nos, reverémur. Alióquin quid coætérnum Patri, nisi Fílius aut Spíritus Sanctus? Et utérque quidem non tam miséricors, quam ipsa vere misericórdia. Nihilóminus étiam Pater misericórdia est: atqui hi tres nónnisi una misericórdia, sicut una esséntia, una sapiéntia, una divínitas, una maiéstas.</la><fr> Nous l'entourons d'honneur dans sa crèche, comme aussi sur la croix, et enfin dans le sépulchre. Avec un humble respect, nous le recevons fragile à cause de nous, et à cause de nous aussi, couvert de sang. Nous l'entourons d'honneur parce que, à cause de nous, il a perdu tout son sang et qu'il a été enseveli. Qui d'autre partage l'éternité du Père, sinon le Fils et l'Esprit Saint? Or l'un et l'autre ne sont pas tant miséricordieux qu'ils ne constituent véritablement la miséricorde elle-même. Il n'en reste pas moins que le Père aussi est miséricorde. Et les trois ne font qu'une seule et même miséricorde, de même qu'ils ne constituent qu'une seule essence, une seule sagesse, une même divinité, une unique majesté.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> In eo tamen quod Pater misericordiárum dícitur Deus, quis non vídeat vel próprio nómine Fílium designári? Et bene dícitur Pater misericordiárum, cui próprium est miseréri et párcere. Sed si propter hoc Pater misericórdiæ, quare Pater misericordiárum? Semel locútus est Deus, ait Prophéta, duo hæc audívi: quia potéstas Dei est, et tibi, Dómine, misericórdia.</la><fr> Cependant, en désignant Dieu comme le Père des miséricordes, qui ne voit qu'on lui donne un nom qui, proprement, revient au Fils? Oui, on fait bien de nommer celui-ci Père des miséricordes puisqu'il lui appartient d'avoir pitié et de pardonner. Mais si on peut l'appeler Père de la miséricorde, pourquoi le dire Père des miséricordes? Une fois Dieu a parlé, dit le Prophète, et j'ai entendu ces deux affirmations: que la puissance est à Dieu; à toi, Seigneur, la miséricorde.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ceterum Apóstolus nobis in uno Verbo, in Fílio uno ipsam quoque misericórdiam dúplicem comméndat, Patrem dicens non uníus tantum misericórdiæ, sed misericordiárum; et Deum non uníus, sed totíus consolatiónis, qui consolátur nos non modo in hac vel illa, sed in omni tribulatióne nostra. Misericórdiæ Dómini multæ, ait quidam, vidélicet quia multæ tribulatiónes iustórum, et de ómnibus his liberábit eos Dóminus. Unus est Dei Fílius, unum Verbum; sed miséria nostra múltiplex, non modo magnam misericórdiam, sed et multitúdinem quærit miseratiónum.</la><fr> Or, l'Apôtre, dans le Verbe unique, dans le Fils unique, nous montre aussi la même double miséricorde. Il peut le dire Père non seulement d'une miséricorde, mais de plusieurs; il le dit Dieu non pas d'une seule, mais de toute consolation. Car il nous console non pas dans telle ou telle tribulation, mais dans toute notre tribulation. Nombreuses, les miséricordes du Seigneur, a-t-on pu dire, oui, car nombreuses aussi les tribulations des justes, mais de toutes le Seigneur les délivrera. Unique est le Fils, unique le Verbe. Mais notre misère, qui est multiforme, requiert non seulement une grande miséricorde, mais une multiplicité de miséricordes.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
