<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est cum audísset Sanabállat et Thobías et Arabes et Ammanítæ et Azótii quod prosperarétur restaurátio muri Ierúsalem et quod cœpíssent interrúpta conclúdi, iráti sunt nimis; et conspiravérunt omnes páriter, ut venírent et pugnárent contra Ierúsalem et fácerent confusiónem. Et orávimus Deum nostrum et posúimus custódiam die ac nocte contra eos. Dixit autem Iudas: "Debilitáta est fortitúdo portántis, et humus nímia est; et nos non potérimus ædificáre murum." Et dixérunt hostes nostri: "Nésciant et ignórent, donec veniámus in médium eórum et interficiámus eos et cessáre faciámus opus."</la><fr> Lorsque Sânballat, Tobiyya, les Arabes, les Ammonites et les Ashdodites apprirent que les réparations du rempart de Jérusalem avançaient - que les brèches commençaient à être comblées - , ils se mirent fort en colère; ils se jurèrent tous mutuellement de venir attaquer Jérusalem et de me confondre. Nous invoquâmes alors notre Dieu et, pour protéger la ville, nous établîmes contre eux une garde de jour et de nuit. Juda disait néanmoins: " Les forces des porteurs fléchissent, il y a trop de décombres: nous n'arriverons jamais à relever le rempart! " Et nos ennemis déclaraient: " Avant qu'ils ne sachent et ne voient rien, nous surgirons au milieu d'eux: alors nous les massacrerons et mettrons fin à l'entreprise! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vir iste in pópulo suo mitíssimus appáruit, sanctitáte autem et grátia plenus; iste est qui assídue orat * Pro pópulo et pro civitáte ista. V/. Hic est fratrum amátor et pópuli sui, hic est qui multum orat * Pro pópulo.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré le plus doux de son peuple, plein de grâce et de sainteté; l'homme qui prie avec instance * Pour le peuple et pour cette cité. V/. Celui qui a de l'amour envers ses frères, envers son peuple, qui intercède sans relâche * Pour.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Factum est autem veniéntibus Iudæis, qui habitábant iuxta eos, et dicéntibus nobis per decem vices ex ómnibus locis quibus vénerant ad nos, statúimus nos in inferióribus post murum in locis apértis, et ordinávi pópulum secúndum famílias cum gládiis suis et lánceis suis et árcubus suis. Et perspéxi atque surréxi, et aio ad optimátes et magistrátus et ad réliquam partem vulgi: "Nolíte timére a fácie eórum: Dómini magni et terríbilis mementóte et pugnáte pro frátribus vestris, fíliis vestris et filiábus vestris et uxóribus vestris et dómibus vestris."</la><fr> Or il arrivait des Juifs qui habitaient près d'eux et qui dix fois nous avertirent: " Ils montent contre nous de toutes les localités qu'ils habitent! " On se posta donc en contrebas, dans l'espace derrière le rempart, aux endroits découverts; je disposai le peuple par familles, avec ses épées, ses lances et ses arcs. Voyant leur peur, je me levai et fis aux grands, aux magistrats et au reste du peuple cette déclaration: " Ne craignez pas ces gens! Pensez au Seigneur, grand et redoutable, et combattez pour vos frères, vos fils, vos filles, vos femmes et vos maisons! "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Meménto mei, Deus, in bono, et ne déleas miseratiónes meas quas feci * In domo Dei mei et in cærimóniis eius. V/. Meménto verbi tui servo tuo, in quo mihi spem dedísti; * In domo.</la><fr> R/. Souviens-toi de moi, mon Dieu, dans ta bienveillance; n'efface pas les actes de piété que j'ai accomplis * Pour la maison de mon Dieu et pour son culte. V/. Rappelle-toi ta parole à ton serviteur, celle dont tu fis mon espoir; * Pour.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Factum est autem cum audíssent inimíci nostri nuntiátum esse nobis, dissipávit Deus consílium eórum, et revérsi sumus omnes ad murum, unusquísque ad opus suum. Et factum est a die illa, média pars iúvenum meórum faciébat opus, et média tenébat lánceas et scuta et arcus et lorícas, et príncipes post omnem domum Iudæ. Ædificántium in muro et portántium ónera et imponéntium, una manu sua faciébat opus et áltera tenébat gládium; ædificántium enim unusquísque gládio erat accínctus renes, et sic ædificábant; et qui clangébat búcina iuxta me.</la><fr> Quand nos ennemis apprirent que nous étions renseignés et que Dieu avait déjoué leur plan, ils se retirèrent et nous retournâmes tous au rempart, chacun à son travail. Mais, à partir de ce jour, la moitié seulement de mes hommes participaient au travail, les autres, munis de lances, de boucliers, d'arcs et de cuirasses, se tenaient derrière toute la maison de Juda qui bâtissait le rempart. Les porteurs aussi étaient armés: d'une main chacun assurait son travail, l'autre main serrant un javelot. Chacun des bâtisseurs, tandis qu'il travaillait, portait son épée attachée aux reins. Un sonneur de cor se tenait à mon côté.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Muro tuo inexpugnábili circumcínge nos, Dómine, * Et armis tuæ poténtiæ prótege nos semper; líbera, Dómine, Deus Israel, clamántes ad te. V/. Erue nos in mirabílibus tuis, et da glóriam nómini tuo. * Et armis.</la><fr> R/. Entoure-nous, Seigneur, de ton rempart inexpugnable; * Par les armes de ta puissance, garde-nous toujours sous ta protection; libère, Seigneur, Dieu d'Israël, ceux qui font appel à toi! V/. Délivre-nous, car tu accomplis des merveilles; à ton nom, donne la gloire! * Par les armes.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et dixi ad optimátes et ad magistrátus et ad réliquam partem vulgi: "Opus grande est et latum, et nos separáti sumus in muro procul alter ab áltero; in loco quocúmque audiéritis clangórem tubæ, illuc concúrrite ad nos. Deus noster pugnábit pro nobis." Et sic nos fécimus opus, et média pars nostrum tenébat lánceas ab ascénsu auróræ, donec egrediántur astra. In témpore quoque illo dixi pópulo: "Unusquísque cum púero suo pernóctet in médio Ierúsalem, et erit nobis custódia per noctem et opus per diem." Ego autem et fratres mei et púeri mei et custódes, qui erant post me, non deponebámus vestiménta nostra; unusquísque tenébat gládium in déxtera sua.</la><fr> Je dis aux grands, aux magistrats et au reste du peuple: " Le chantier est important et étendu et nous sommes dispersés sur le rempart, loin les uns des autres: rassemblez-vous autour de nous à l'endroit d'où vous entendrez le son du cor, et notre Dieu combattra pour nous. " Ainsi menions-nous le travail depuis le lever de l'aurore jusqu'à l'apparition des étoiles. En ce temps-là, je dis encore au peuple: " Chacun, avec son serviteur, devra passer la nuit à Jérusalem: de la sorte, nous utiliserons la nuit pour la surveillance et le jour pour le travail. " Mais ni moi, ni mes frères, ni mes gens, ni les hommes de garde qui me suivaient ne quittions nos vêtements; chacun gardait son javelot à sa droite.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Civitátem istam tu circúmda, Dómine, et ángeli tui custódiant muros eius; * Exáudi, Dómine, pópulum tuum cum misericórdia. V/. Avertátur furor tuus, Dómine, a pópulo tuo et a civitáte sancta tua. * Exáudi. V/. Glória Patri. * Exáudi.</la><fr> R/. Seigneur, entoure toi-même cette cité! Que tes anges gardent ses murailles! * Exauce dans ta bonté, Seigneur, la prière de ton peuple. V/. Détourne ta colère, Seigneur, de ton peuple et de ta ville sainte! * Exauce. V/. Gloire au Père. * Exauce.</fr></ligne></liturgia>
