<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Congregávit Bénadad rex Sýriæ univérsum exércitum suum et ascéndit et obsidébat Samaríam. Factáque est fames magna in Samária et támdiu obséssa est, donec venumdarétur caput ásini octogínta argénteis et quarta pars cabi stércoris columbárum quinque argénteis. Eliséus autem sedébat in domo sua, et senes sedébant cum eo. Præmísit ítaque rex virum. Sed ántequam veníret núntius, Eliséus dixit ad senes: "Numquid scitis quod míserit fílius homicídæ hic, ut præcidátur caput meum? Vidéte ergo, cum vénerit núntius, cláudite óstium et non sinátis eum introíre; ecce enim sónitus pedum dómini eius post eum est." Et adhuc illo loquénte eis, appáruit rex qui veniébat ad eum et ait: "Ecce, tantum malum a Dómino est; quid ámplius exspectábo a Dómino?"</la><fr> Il advint que Ben-Hadad, roi d'Aram, rassembla toute son armée et vint mettre le siège devant Samarie. Il y eut une grande famine à Samarie et le siège fut si dur que la tête d'âne valait quatre-vingts sicles d'argent et le quarteron d'oignons sauvages cinq sicles d'argent. Élisée était assis dans sa maison et les anciens étaient assis avec lui, et le roi se fit précéder par un messager. Mais avant que celui-ci n'arrivât jusqu'à lui, Élisée dit aux anciens: " Avez-vous vu que ce fils d'assassin a donné l'ordre qu'on m'ôte la tête! Voyez: quand arrivera le messager, fermez la porte et repoussez-le avec la porte. Est-ce que le bruit des pas de son maître ne le suit point? " Il leur parlait encore que le roi descendit chez lui et dit: " Voici que tout ce mal vient du Seigneur! Pourquoi garderais-je confiance dans le Seigneur? "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit Eliséus regi Israel: "Audíte verbum Dómini. Hæc dicit Dóminus: In témpore hoc cras módius símilæ uno statére erit, et duo módii hórdei statére uno in porta Samaríæ." Respóndens dux super cuius manum rex incumbébat, hómini Dei ait: "Si Dóminus fécerit étiam cataráctas in cælo, numquid póterit esse quod lóqueris?" Qui ait: "Vidébis óculis tuis et inde non cómedes."</la><fr>  Élisée dit au roi de Samarie: " Écoute la parole du Seigneur! Ainsi parle le Seigneur: Demain à pareille heure, on aura un boisseau de gruau pour un sicle et deux boisseaux d'orge pour un sicle à la porte de Samarie. " L'écuyer sur le bras de qui s'appuyait le roi répondit à Élisée: " A supposer même que le Seigneur fasse des fenêtres dans le ciel, cette parole se réaliserait-elle? " Élisée dit: " Tu le verras de tes yeux, mais tu n'en mangeras pas. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Leprósi venérunt et vocavérunt portários civitátis et narravérunt eis dicéntes: "Ivimus ad castra Sýriæ et nullum íbidem reppérimus hóminum nisi equos et ásinos alligátos et tentória, sicut erant." Clamavérunt ergo portárii et nuntiavérunt in palátio regis intrínsecus. Qui surréxit nocte et ait ad servos suos: "Dico vobis quid fécerint nobis Syri. Sciunt quia fame laborámus, et idcírco egréssi sunt de castris et látitant in agris dicéntes: "Cum egréssi fúerint de civitáte, capiémus eos vivéntes, et tunc civitátem íngredi potérimus"."</la><fr>Des lépreux vinrent, appelèrent les gardes à la porte de la ville et leur annoncèrent: " Nous sommes allés au camp des Araméens. Il n'y a là personne, aucun bruit humain, seulement les chevaux à l'entrave, les ânes à l'entrave, et leurs tentes telles quelles. " Les gardes de la porte crièrent, et on porta la nouvelle à l'intérieur du palais. Le roi se leva de nuit et dit à ses officiers: " Je vais vous expliquer ce que les Araméens nous ont fait. Comme ils savent que nous sommes affamés, ils ont quitté le camp pour se cacher dans la campagne en se disant: ils sortiront de la ville, nous les prendrons vivants et nous entrerons dans la ville. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Respóndit autem unus servórum eius: "Tollámus quinque equos qui remansérunt in urbe; fiant sicut univérsa multitúdo Israel quæ consúmpta est; mittámus ergo et videámus." Adduxérunt ergo duos currus cum equis, misítque rex post exércitum Syrórum dicens: "Ite et vidéte." Qui abiérunt post eos usque ad Iordánem; ecce autem omnis via plena erat véstibus et vasis quæ proiécerant Syri, cum turbaréntur. Reversíque núntii indicavérunt regi. Et egréssus pópulus dirípuit castra Sýriæ; factúsque est módius símilæ statére uno et duo módii hórdei statére uno iuxta verbum Dómini.</la><fr> L'un de ses officiers répondit: " Qu'on prenne donc cinq des chevaux survivants, qui restent ici - il leur arrivera comme à l'ensemble qui a péri -, nous les enverrons et nous verrons. " On prit deux attelages, que le roi envoya derrière les Araméens en disant: " Allez et voyez. " Ils les suivirent jusqu'au Jourdain; la route était jonchée de vêtements et de matériel que les Araméens avaient abandonnés dans leur panique; les messagers revinrent et informèrent le roi. Le peuple sortit et pilla le camp des Araméens: le boisseau de gruau fut à un sicle et les deux boisseaux d'orge à un sicle, selon la parole du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Muro tuo inexpugnábili circumcínge nos, Dómine, * Et armis tuæ poténtiæ prótege nos semper; líbera, Dómine, Deus Israel, clamántes ad te. V/. Erue nos in mirabílibus tuis, et da glóriam nómini tuo. * Et armis. V/. Glória Patri. * Et armis.</la><fr> R/. Entoure-nous, Seigneur, de ton rempart inexpugnable; * Par les armes de ta puissance, garde-nous toujours sous ta protection; libère, Seigneur, Dieu d'Israël, ceux qui font appel à toi! V/. Délivre-nous, car tu accomplis des merveilles; à ton nom, donne la gloire! * Par les armes. V/. Gloire au Père. * Par les armes.</fr></ligne></liturgia>
