<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Naaman princeps milítiæ regis Sýriæ erat vir magnus apud dóminum suum et honorátus; per illum enim dedit Dóminus salútem Sýriæ. Erat autem vir fortis leprósus. Porro de Sýria egréssa fúerat turma et captívam dúxerat de terra Israel puéllam párvulam quæ erat in obséquio uxóris Náaman. Quæ ait ad dóminam suam: "Utinam esset dóminus meus ad prophétam qui est in Samaría! Profécto curáret eum a lepra quam habet." Ingréssus est ítaque Náaman ad dóminum suum et nuntiávit ei dicens: "Sic et sic locúta est puélla de terra Israel." Dixítque ei rex Sýriæ: "Vade, et mittam lítteras ad regem Israel." Qui cum proféctus esset et tulísset secum decem talénta argénti et sex mília siclórum auri et decem mutatória vestimentórum, détulit lítteras ad regem Israel in hæc verba: "Cum accéperis epístulam hanc, scito quod míserim ad te Náaman servum meum, ut cures eum a lepra sua." Cumque legísset rex Israel lítteras, scidit vestiménta sua et ait: "Numquid Deus sum, ut occídere possim et vivificáre, quia iste misit ad me, ut curem hóminem a lepra sua? Animadvértite et vidéte quod occasiónes quærat advérsum me."</la><fr> Naamân, chef de l'armée du roi d'Aram, était un homme en grande considération et faveur auprès de son maître, car c'était par lui que le Seigneur avait accordé la victoire aux Araméens, mais cet homme était lépreux. Or les Araméens, sortis en razzia, avaient enlevé du territoire d'Israël une petite fille qui était entrée au service de la femme de Naamân. Elle dit à sa maîtresse: " Ah! si seulement mon maître s'adressait au prophète de Samarie! Il le délivrerait de sa lèpre. " Naamân alla informer son seigneur: " Voilà, dit-il, de quelle et quelle manière a parlé la jeune fille qui vient du pays d'Israël. " Le roi d'Aram répondit: " Pars donc, je vais envoyer une lettre au roi d'Israël. " Naamân partit, prenant avec lui dix talents d'argent, six mille sicles d'or et dix habits de fête. Il présenta au roi d'Israël la lettre, ainsi conçue: " En même temps que te parvient cette lettre, je t'envoie mon serviteur Naamân, pour que tu le délivres de sa lèpre. " A la lecture de la lettre, le roi d'Israël déchira ses vêtements et dit: " Suis-je un dieu qui puisse donner la mort et la vie, pour que celui-là me mande de délivrer quelqu'un de sa lèpre? Pour sûr, rendez-vous bien compte qu'il me cherche querelle! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quod cum audísset Eliséus vir Dei, scidísse vidélicet regem Israel vestiménta sua, misit ad eum dicens: "Quare scidísti vestiménta tua? Véniat ad me et sciat esse prophétam in Israel." Venit ergo Náaman cum equis et cúrribus et stetit ad óstium domus Eliséi. Misítque ad eum Eliséus núntium dicens: "Vade et laváre sépties in Iordáne; et recípiet sanitátem caro tua, atque mundáberis." Irátus Náaman recedébat dicens: "Putábam quod egrederétur ad me et stans invocáret nomen Dómini Dei sui et tángeret manu sua locum lepræ et curáret me. Numquid non melióres sunt Abana et Pharphar, flúvii Damásci, ómnibus aquis Israel, ut laver in eis et munder?" Cum ergo vertísset se et abíret indígnans, accessérunt ad eum servi sui et locúti sunt ei: "Si rem grandem dixísset tibi prophéta, certe fáceres; quanto magis quia nunc dixit tibi: "Laváre et mundáberis!""</la><fr> Mais quand Élisée apprit que le roi d'Israël avait déchiré ses vêtements, il fit dire au roi: " Pourquoi as-tu déchiré tes vêtements? Qu'il vienne donc vers moi, et il saura qu'il y a un prophète en Israël. " Naamân arriva avec son attelage et son char et s'arrêta à la porte de la maison d'Élisée, et Élisée envoya un messager lui dire: " Va te baigner sept fois dans le Jourdain, ta chair redeviendra nette. " Naamân, irrité, s'en alla en disant: " Je m'étais dit: Sûrement il sortira et se présentera lui-même, puis il invoquera le nom du Seigneur son Dieu, il agitera la main sur l'endroit malade et délivrera la partie lépreuse. Est-ce que les fleuves de Damas, l'Abana et le Parpar, ne valent pas mieux que toutes les eaux d'Israël? Ne pourrais-je pas m'y baigner pour être purifié? " Il tourna bride et partit en colère. Mais ses serviteurs s'approchèrent et s'adressèrent à lui en ces termes: " Mon père! Si le prophète t'avait prescrit quelque chose de difficile, ne l'aurais-tu pas fait? Combien plus, lorsqu'il te dit: "Baigne-toi et tu seras purifié." "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Descéndit Náaman et intínxit se in Iordáne sépties iuxta sermónem viri Dei, et restitúta est caro eius sicut caro púeri párvuli, et mundátus est. Reversúsque ad virum Dei cum univérso comitátu suo venit et stetit coram eo et ait: "Vere scio quod non sit Deus in univérsa terra, nisi tantum in Israel! Obsecro ítaque ut accípias benedictiónem a servo tuo." At ille respóndit: "Vivit Dóminus ante quem sto, non accípiam." Cumque vim fáceret, pénitus non acquiévit.</la><fr> Naamân descendit dans le Jourdain et s'y plongea sept fois, selon la parole d'Élisée: sa chair redevint nette comme la chair d'un petit enfant. Il revint chez Élisée avec toute son escorte, il entra, se présenta devant lui et dit: " Oui, je sais désormais qu'il n'y a pas de Dieu par toute la terre sauf en Israël! Maintenant, accepte, je te prie, un présent de ton serviteur. " Mais Élisée répondit: " Aussi vrai qu'est vivant le Seigneur que je sers, je n'accepterai rien. " Naamân le pressa d'accepter, mais il refusa.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque Náaman: "Ut vis. Sed, óbsecro, concedátur mihi servo tuo tantum terræ quantum onus duórum burdónum; non enim fáciet ultra servus tuus holocáustum aut víctimam diis aliénis, nisi Dómino. Hoc autem solum ignóscat Dóminus servo tuo, quando ingréditur dóminus meus templum Remmon, ut adóret ibi, et illo inniténte super manum meam, si adorávero in templo Remmon, adoránte eo in eódem loco, ut ignóscat mihi Dóminus servo tuo pro hac re." Qui dixit ei: "Vade in pace." Abiit ergo ab eo viam módicam.</la><fr> Alors Naamân dit: " Puisque c'est non, permets qu'on donne à ton serviteur de quoi charger de terre deux mulets, car ton serviteur n'offrira plus ni holocauste ni sacrifice à d'autres dieux qu'au Seigneur. Seulement, que le Seigneur pardonne ceci à ton serviteur: quand mon maître va au temple de Rimmôn pour y adorer, il s'appuie sur mon bras et je me prosterne dans le temple de Rimmôn en même temps qu'il le fait; veuille le Seigneur pardonner cette action à son serviteur! " Élisée lui répondit: " Va en paix ", et Naamân s'éloigna un bout de chemin.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In Deo sperávit cor meum, et adiútus sum, et reflóruit caro mea, * Et ex voluntáte mea confitébor illi. V/. Ad te, Dómine, clamávi; Deus meus, ne síleas, ne discédas a me. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Au Seigneur Dieu, mon cœur fait confiance: il m'a guéri, ma chair a refleuri, * De toute mon âme, je lui rends grâce! V/. C'est toi, Seigneur, que j'appelle; mon Dieu, ne garde pas le silence, ne t'éloigne pas de moi! * De toute mon âme. V/. Gloire au Père. * De toute mon âme.</fr></ligne></liturgia>
