<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 5, 17: SC 153, 230-234)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beátus homo cui non imputávit Dóminus peccátum, David eam quæ per advéntum eius est remissiónem præmónstrat, per quam delévit chirógraphum débiti nostri et affíxit illud cruci, uti, quemádmodum per lignum debitóres facti sumus Deo, per lignum accipiámus nostri débiti remissiónem.</la><fr> Heureux l'homme à qui le Seigneur n'impute pas de péché! David fait ainsi connaître par avance la rémission des péchés qu'a procurée la venue du Seigneur, cette rémission par laquelle il a détruit le document qui attestait notre dette et l'a cloué à la croix, afin que, comme par le bois nous étions devenus débiteurs à l'égard de Dieu, par le bois nous recevions la remise de notre dette.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus qui sedes super thronum et iúdicas æquitátem, esto refúgium páuperum in tribulatióne; * Quia tu solus labórem et dolórem consíderas. V/. Tibi enim derelíctus est pauper, pupíllo tu eris adiútor; * Quia.</la><fr> R/. Tu sièges, ô Seigneur, toi qui juges avec justice: montre-toi la forteresse des malheureux dans leur angoisse; * Car tu regardes, toi, la peine et la souffrance! V/. Sur toi repose le faible, c'est toi qui viens en aide à l'orphelin; * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hoc et per álios quidem multos, iam autem et per Eliséum prophétam significánter osténsum est. Cum enim hi qui cum illo erant prophétæ concíderent ligna ad fabricatiónem tabernáculi et ferrum excússum de secúri cecidísset in Iordánem et non invenirétur ab ipsis, véniens quidem Eliséus in ipsum locum, cum didicísset quid esset factum, lignum in aquam misit; hoc autem cum fecísset, supernatávit ferrum secúris, et de superfície aquæ sumpsérunt illud qui ante amíserant, per operatiónem ostendénte prophéta quod firmum Verbum Dei, quod per lignum neglegénter amiserámus nec inveniebámus, receptúri essémus íterum per ligni dispositiónem.</la><fr> Cela fut montré d'une manière symbolique, entre beaucoup d'autres, en la personne du prophète Élisée. Comme les prophètes qui se trouvaient avec lui coupaient du bois pour édifier leur habitation, le fer de la hache se détacha du manche et tomba dans le Jourdain. Il leur fut impossible de le retrouver. Étant arrivé en cet endroit et ayant appris ce qui s'était passé, Élisée jeta alors un morceau de bois dans l'eau: à peine l'avait-il fait, que le fer se mit à surnager, et ceux qui venaient de le perdre purent le reprendre à la surface de l'eau. Par cet acte, le prophète signifiait que le solide Verbe de Dieu, que nous avions perdu par le bois à cause de notre négligence et que nous ne retrouvions pas, nous le recouvrerions par le fait du bois.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quóniam autem secúri símilis est Verbum Dei, Ioánnes Baptísta ait de eo: Iam autem secúris ad radícem árborum pósita est. Et Ieremías autem simíliter ait: Verbum Dómini quemádmodum bipénnis cædens petram. Hoc ergo Verbum abscónditum a nobis manifestávit quemádmodum prædíximus, ligni disposítio.</la><fr> Que le Verbe de Dieu soit semblable à une hache, Jean-Baptiste l'atteste, quand il dit de lui: Voici que la hache est à la racine des arbres. Jérémie dit de même: La parole du Seigneur est comme une hache à deux tranchants qui fend le rocher. Ainsi donc, ce Verbe qui nous avait été caché, le bois nous l'a manifesté, ainsi que nous venons de le dire.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ, et timuérunt; * Multitúdo sónitus aquárum vocem dedérunt nubes. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, commóta est et contrémuit terra. * Multitúdo.</la><fr> R/. Les eaux, en te voyant, Seigneur, les eaux, en te voyant, tremblèrent; * Il y eut un fracas de trombes d'eau, les nuées donnèrent de la voix. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre s'agita et frémit. * Il y eut.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quóniam enim per lignum amísimus illud, per lignum íterum maniféstum ómnibus factum est, osténdens altitúdinem et longitúdinem et latitúdinem in se, et, quemádmodum dixit quidam de senióribus, per extensiónem mánuum duos pópulos ad unum Deum cóngregans; duæ quidem manus, quia et duo pópuli dispérsi in fines terræ, unum autem médium caput, quóniam et unus Deus super omnes et per omnes et in ómnibus nobis.</la><fr> En effet, puisque nous l'avions perdu par le bois, c'est par le bois qu'il est redevenu visible pour tous, montrant en lui-même la hauteur, la longueur et la largeur, et, comme l'a dit un des anciens, rassemblant par l'extension de ses mains les deux peuples vers un seul Dieu. Il y avait en effet deux mains, parce qu'il y avait deux peuples dispersés aux extrémités de la terre; mais au centre il n'y avait qu'une seule tête, parce qu'il n'y a qu'un seul Dieu, qui est au-dessus de toutes choses, à travers toutes choses et en nous tous.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In Deo sperávit cor meum, et adiútus sum, et reflóruit caro mea, * Et ex voluntáte mea confitébor illi. V/. Ad te, Dómine, clamávi; Deus meus, ne síleas, ne discédas a me. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Au Seigneur Dieu, mon cœur fait confiance: il m'a guéri, ma chair a refleuri, * De toute mon âme, je lui rends grâce! V/. C'est toi, Seigneur, que j'appelle; mon Dieu, ne garde pas le silence, ne t'éloigne pas de moi! * De toute mon âme. V/. Gloire au Père. * De toute mon âme.</fr></ligne></liturgia>
