<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (Enar. in ps. 54, 11: CCL 39, 664-665)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 54</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Submérge, Dómine, et dívide linguas eórum. Atténdit tribulántes se et adumbrántes se, et optávit hoc, non de ira, fratres. Qui se male extulérunt, éxpedit eis ut submergántur; qui male conspiravérunt, éxpedit eis ut linguæ eórum dividántur; ad bonum conséntiant, et concórdent linguæ illórum. Si autem in idípsum advérsum me susurrábant, ait, omnes inimíci mei, perdant idípsum in malo; dividántur linguæ eórum, non sibi conséntiant.</la><fr> Seigneur, précipite-les et divise leurs langues. C'est l'expression d'un désir, non d'un mouvement de colère, car le psalmiste avait vu ceux qui le persécutaient et l'accusaient. À ceux qui se sont élevés pour le mal, il est utile d'être précipités; pour ceux qui conspirent le mal, il convient que leurs langues soient divisées; qu'ils s'accordent pour le bien et qu'ils parlent tous le même langage. Tous mes ennemis, dit-il ailleurs, murmuraient ensemble contre moi. Qu'ils perdent cet accord pour le mal, que leurs langues soient divisées, qu'ils ne s'entendent plus.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce Adam quasi unus ex nobis factus est, sciens bonum et malum; * Vidéte ne forte sumat de ligno vitæ et vivat in ætérnum. V/. Chérubim et flámmeum gládium atque versátilem ad custodiéndam viam ligni vitæ. * Vidéte.</la><fr> R/. Voilà que l'homme est devenu comme l'un de nous par la connaissance du bien et du mal! * Maintenant, ne permettons pas qu'il s'empare du fruit de l'arbre de vie et qu'il vive éternellement! V/. Des kéroubim, armés d'un glaive fulgurant, gardaient l'accès de l'arbre de vie. * Maintenant.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Submérge, Dómine, et dívide linguas eórum. Submérge, quare? Quia se extulérunt. Dívide, quare? Quia in malum conspiravérunt. Turrem illam recordáre superbórum factam post dilúvium; quid dixérunt supérbi? " Ne pereámus dilúvio, faciámus altam turrem. " Supérbia se munítos esse arbitrabántur, exstruxérunt altam turrem; et Dóminus divísit linguas ipsórum. Tunc se cœpérunt non intellégere: hinc facta est orígo linguárum multárum. Antea enim una lingua erat; sed una lingua concórdibus próderat, una lingua humílibus próderat; at ubi illa colléctio in conspiratiónem supérbiæ præcipitáta est, pepércit illis Deus ut divíderet linguas, ne se intellegéndo perniciósam fácerent unitátem.</la><fr> Seigneur, précipite-les et divise leurs langues. Précipite-les. Pourquoi? Parce qu'ils se sont élevés. Divise. Pourquoi? Parce qu'ils ont conspiré le mal. Souviens-toi de cette tour bâtie par les orgueilleux après le déluge. Qu'avaient-ils dit? " Pour ne pas périr dans un nouveau déluge, construisons une tour élevée. " Ils se croyaient à l'abri par leur orgueil; ils construisirent une tour élevée, et le Seigneur divisa leurs langues. Alors ils commencèrent à ne plus s'entendre, et se forma la multitude des langues. Il n'y avait qu'une seule langue jusque là; elle était utile aux hommes qui s'entendaient dans le bien, elle était utile aux humbles; mais lorsque leur accord se changea en conspiration d'orgueil, Dieu les épargna en divisant leurs langues pour qu'ils ne puissent plus se comprendre et former une pernicieuse unité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ubi est Abel frater tuus? Dixit Dóminus ad Cain. Néscio, Dómine. Numquid custos fratris mei sum ego? Et dixit ad eum: Quid fecísti? * Ecce vox sánguinis fratris tui Abel clamat ad me de terra. V/. Maledícta terra in ópere tuo, quæ apéruit os suum et súscepit sánguinem fratris tui de manu tua. * Ecce.</la><fr> R/. Le Seigneur dit à Caïn: Où est ton frère Abel? Je ne sais pas, Seigneur. Est-ce que je suis le gardien de mon frère? Le Seigneur reprit: Qu'as-tu fait? * La voix du sang de ton frère, Abel, crie de la terre vers moi! V/. Maintenant elle est maudite à cause de toi, cette terre qui a ouvert la bouche pour boire le sang de ton frère, versé par ta main. * La voix.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Per supérbos hómines divísæ sunt linguæ, per húmiles apóstolos congregátæ sunt linguæ: spíritus supérbiæ dispérsit linguas, Spíritus Sanctus congregávit linguas. Quando enim Spíritus Sanctus venit super discípulos, ómnium linguis locúti sunt, ab ómnibus intellécti sunt; linguæ dispérsæ, in unum congregátæ sunt. Ergo si adhuc sæviunt et gentíles sunt, éxpedit eis divísas habére linguas. Volunt unam linguam, véniant ad Ecclésiam; quia et in diversitáte linguárum carnis, una est lingua in fide cordis.</la><fr> L'orgueil des hommes a divisé les langues, l'humilité des apôtres les a réunies; l'esprit de superbe les a dispersées, l'Esprit Saint les a rassemblées. Lorsque l'Esprit Saint, en effet, descendit sur les disciples, ils parlèrent toutes les langues et tous les comprirent; les langues dispersées furent réunies. Si donc les hommes agissent encore par méchanceté et sont encore païens, il est bon pour eux que leurs langues soient divisées. S'ils ne veulent qu'une langue unique, qu'ils viennent dans l'Église: là, dans la diversité des langues humaines, unique est le langage de la foi des cœurs.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce eícis me hódie a fácie terræ et a fácie tua, dixit Cain ad Dóminum; omnis, qui invénerit me, occídet me. * Non erit ita; sed omnis qui occíderit Cain, séptuplum puniétur, dicit Dóminus. V/. Maior est iníquitas mea quam ut véniam mérear. * Non erit ita. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Caïn dit au Seigneur: Voici qu'aujourd'hui tu m'as chassé de ma terre, et je dois me cacher loin de toi; le premier venu, qui me rencontrera, me tuera! Le Seigneur lui répondit: * Mais non, si quelqu'un tue Caïn, Caïn sera vengé sept fois. V/. Mon péché est trop grand pour obtenir le pardon! * Mais non.    V/. Gloire au Père. * Mais non.</fr></ligne></liturgia>
