<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Adhortatióne apostólica Mariális cultus Pauli papæ sexti (N. 20: AAS 1974, 131-132)</la><fr>Exhortation apostolique Marialis cultus de Paul VI</fr></ligne><ligne id="3"><la> María est Virgo ófferens. Quod quidem in præsentatióne Iesu in templo appáret. In quo evéntu Ecclésia, a Spíritu Sancto ducta, præter perfectiónem et absolutiónem legum de oblatióne primogéniti atque matris purificatióne, áliquod mystérium salútis deprehéndit, ad históriam ipsíus salútis spectans: animadvértit nempe ibi Ecclésia illam primáriam oblatiónem continuári, quam Verbum, caro factum et mundum ingrédiens, Deo adhíbuit; et ómnium hóminum denuntiári salútem, cum Símeon, púerum Iesum appéllans lumen ad revelatiónem géntium et glóriam Israel, Messíam illum agnóscat eumdémque Salvatórem ómnium; intelléxit dénique ad Christi passiónem prophétice reférri, cum Simeónis verba, uno eodémque oráculo Fílium, signum contradictiónis, et Matrem, cuius gládius ánimam pertransíret, inter se necténtia, in Calváriæ monte ad éxitum addúcta sint.</la><fr> Marie est la Vierge qui offre. Ceci apparaît particulièrement à la présentation de Jésus au temple. Dans cet événement, l'Église, guidée par l'Esprit Saint, a entrevu, au-delà de l'accomplissement des lois concernant l'oblation du premier-né et la purification de la mère, un mystère de salut relatif à l'histoire du salut. Autrement dit, l'Église a noté ici la continuité de l'offrande fondamentale que le Verbe incarné présenta au Père en entrant dans le monde. Elle a vu en cet événement la proclamation de l'universalité du salut, lorsque Syméon, saluant dans l'enfant la lumière destinée à éclairer les nations et la gloire d'Israël, a reconnu en lui le Messie, le Sauveur de tous. Elle a compris la référence prophétique à la Passion du Christ: les paroles de Syméon, unissant dans une même prophétie le Fils, signe de contradiction, et la Mère, dont l'âme serait transpercée par un glaive, trouvèrent leur réalisation sur le mont du Calvaire.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quam ob rem, hoc salútis mystérium, váriis ratiónibus ipsíus considerátis, id habet próprium, ut per Christi præsentatiónem in templo ad evéntum crucis salvíficum próvocet. Céterum Ecclésia ipsa, máxime a médii ævi sæculis, in Vírgine, Fílium Ierúsalem afferénte, ut sísteret Dómino, voluntátem offeréndi seu, ut aiunt, oblatívam, intúita est, quæ suétum ritus intelléctum excéderet. Cuius sane rei testimónio est illa sancti Bernárdi dulcis compellátio: "Offer Fílium, Virgo sacráta, et benedíctum fructum ventris tui Dómino repræsénta. Offer ad nostram ómnium reconciliatiónem hóstiam sanctam, Deo placéntem."</la><fr> Mystère de salut, oui, qui sous divers aspects a ceci de propre que, par la présentation du Christ au temple, il oriente vers l'événement salvifique de la croix. Mais l'Église elle-même, surtout à partir du Moyen-Âge, a entrevu dans le cœur de la Vierge, qui porte son Fils à Jérusalem pour le présenter au Seigneur, une volonté d'offrande ou plutôt, comme ils disent, d'oblation, qui dépasse le sens ordinaire du rite qu'elle accomplissait. De cette intuition, nous avons un témoignage dans l'affectueuse interpellation de saint Bernard: " Offre ton Fils, Vierge sainte, et présente au Seigneur le fruit béni de tes entrailles. Offre pour notre commune réconciliation la victime sainte, qui plaît à Dieu. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hæc autem matris et Fílii coniúnctio in ópere Redemptiónis summe enítuit in Calváriæ monte, in quo Christus semetípsum óbtulit immaculátum Deo, atque María, prope crucem stans, veheménter cum Unigénito suo condóluit et sacrifício eius se matérno ánimo sociávit, víctimæ de se génitæ immolatióni amánter conséntiens, quam et ipsa ætérno Patri óbtulit.</la><fr> Cette union de la mère avec son Fils dans l'œuvre de la rédemption s'est manifestée au suprême degré sur le mont du Calvaire, où le Christ s'est offert lui-même sans tache à Dieu et où Marie s'est tenue debout auprès de la croix, souffrant cruellement avec son Fils unique, associée d'un cœur maternel à son sacrifice, donnant à l'immolation de la victime, née de sa chair, le consentement de son amour et l'offrant, elle aussi, au Père éternel.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne><ligne id="9"><la> </la><fr/></ligne><ligne id="10"><la>Die 24 junii. IN  NATIVITATE SANCTI  IOANNIS  BAPTISTÆ. Sollemnitas</la><fr>Le 24 juin. NATIVITÉ DE  SAINT  JEAN-BAPTISTE. Solennité</fr></ligne><ligne id="11"><la>Ad Vigilias</la><fr>Vigiles</fr></ligne></liturgia>
