<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mrtuus est fílius mulíeris Sunamítis. Profécta est ígitur múlier et venit ad Eliséum, virum Dei, in montem Carméli. Cumque vidísset eam vir Dei de contra, ait ad Giézi púerum suum: "Ecce Sunamítis illa. Vade cito in occúrsum eius et dic ei: Recténe ágitur circa te et circa virum tuum et circa fílium tuum?" Quæ respóndit: "Recte." Cumque venísset ad virum Dei in monte, apprehéndit pedes eius; et accéssit Giézi ut amovéret eam, et ait homo Dei: "Dimítte illam; ánima enim eius in amaritúdine est, et Dóminus celávit me et non indicávit mihi."</la><fr> Le fils de la Shunamite mourut. Elle partit et alla vers l'homme de Dieu, au mont Carmel. Lorsque l'homme de Dieu la vit de loin, il dit à son serviteur Géhazi: " Voici cette bonne Shunamite. Maintenant, cours à sa rencontre et demande-lui: Vas-tu bien? Ton mari va-t-il bien? Ton enfant va-t-il bien? " Elle répondit: " Bien. " Quand elle rejoignit l'homme de Dieu sur la montagne, elle saisit ses pieds. Géhazi s'approcha pour la repousser, mais l'homme de Dieu dit: " Laisse-la, car son âme est dans l'amertume; le Seigneur me l'a caché, il ne m'a rien annoncé. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quæ dixit illi: "Numquid petívi fílium a dómino meo? Numquid non dixi tibi: Ne illúdas me?" Et ille ait ad Giézi: "Accínge lumbos tuos et tolle báculum meum in manu tua et vade. Si occúrrerit tibi homo, non salútes eum et, si salutáverit te quíspiam, non respóndeas illi. Et pones báculum meum super fáciem púeri." Porro mater púeri ait: "Vivit Dóminus, et vivit ánima tua, non dimíttam te." Surréxit ergo et secútus est eam. Giézi præcésserat eos et posúerat báculum super fáciem púeri, et non erat vox neque sensus; reversúsque est in occúrsum eius et nuntiávit ei dicens: "Non evigilávit puer."</la><fr> Elle dit: " Avais-je demandé un fils à Monseigneur? Ne t'avais-je pas dit de ne pas me leurrer? " Élisée dit à Géhazi: " Ceins tes reins, prends mon bâton en main et va! Si tu rencontres quelqu'un, tu ne le salueras pas, et si quelqu'un te salue, tu ne lui répondras pas. Tu étendras mon bâton au-dessus de l'enfant. " Mais la mère de l'enfant dit: " Aussi vrai que le Seigneur est vivant et que tu vis toi-même, je ne te quitterai pas! " Alors il se leva et la suivit. Géhazi les avait précédés et il avait étendu le bâton au-dessus de l'enfant, mais il n'y eut ni voix ni réaction. Il revint au-devant d'Élisée et lui rapporta ceci: " L'enfant ne s'est pas réveillé. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ingréssus est Eliséus domum Sunamítis, et ecce puer mórtuus iacébat in léctulo eius; ingressúsque clausit óstium super se et púerum et orávit ad Dóminum. Et ascéndit et incúbuit super púerum posuítque os suum super os eius et óculos suos super óculos eius et manus suas super manus eius et incurvávit se super eum, et calefácta est caro púeri.</la><fr> Élisée arriva à la maison de la Shunamite; là était l'enfant, mort et couché sur son propre lit. Il entra, ferma la porte sur eux deux et pria le Seigneur. Puis il monta sur le lit, s'étendit sur l'enfant, mit sa bouche contre sa bouche, ses yeux contre ses yeux, ses mains contre ses mains, il se replia sur lui et la chair de l'enfant se réchauffa.</fr></ligne><ligne id="6"><la> At ille revérsus deambulávit in domo semel huc et illuc et ascéndit et incúbuit super eum, et sternutávit puer sépties aperuítque óculos. Et ille vocávit Giézi et dixit ei: "Voca Sunamítin hanc." Quæ vocáta ingréssa est ad eum. Qui ait: "Tolle fílium tuum." Venit illa et córruit ad pedes eius et adorávit super terram; tulítque fílium suum et egréssa est.</la><fr> Il se remit à marcher de long en large dans la maison, puis remonta et se replia sur lui jusqu'à sept fois: alors l'enfant éternua et ouvrit les yeux. Il appela Géhazi et lui dit: " Fais venir cette bonne Shunamite. " Il l'appela. Lorsqu'elle arriva près de lui, il dit: " Prends ton fils. " Elle entra, tomba à ses pieds et se prosterna à terre, puis elle prit son fils et sortit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Deus qui sedes super thronum et iúdicas æquitátem, esto refúgium páuperum in tribulatióne; * Quia tu solus labórem et dolórem consíderas. V/. Tibi enim derelíctus est pauper, pupíllo tu eris adiútor; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Tu sièges, ô Seigneur, toi qui juges avec justice: montre-toi la forteresse des malheureux dans leur angoisse; * Car tu regardes, toi, la peine et la souffrance! V/. Sur toi repose le faible, c'est toi qui viens en aide à l'orphelin; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
