<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Génesim (Hom. 42, 4.5: PG 54, 390-392)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ut appropinquávit Abraham, dixit: " Numquid perdes simul iustum cum ímpio? Nequáquam. Qui iúdicas omnem terram, non fácies iudícium? " Póstea mitis et begnínus Dóminus ánnuit petitióni et dicit: " Fácio id quid dixísti, et accípio tuam petitiónem. Si inveniéntur quinquagínta iusti in civitáte, propter illos parcam toti loco. " Vidístis Dóminum ad nostram infirmitátem se demitténtem? Vidístis et iusti erga álios afféctum? Didicístis quanta vis sit eórum qui virtútem exércent? " Si enim invénti fúerint, inquit, decem iusti, propter illos ómnibus remissiónem concédo peccatórum. "</la><fr> Abraham, s'approchant, dit au Seigneur: " Vas-tu vraiment faire périr le juste avec le pécheur? Loin de toi d'agir ainsi! Le juge de toute la terre ne pratiquerait pas la justice? " Et Dieu, le très doux, l'ami des hommes, acquiesça à cette demande: " Je vais faire comme tu as dit, répondit-il, j'accueille ta requête. S'il se trouve cinquante justes, je ne détruirai pas. " Voyez-vous la condescendance du Tout-Puissant envers notre misère? Voyez-vous la tendresse du juste envers les autres? Comprenez-vous la puissance de ceux qui s'attachent à la vertu? " S'il se trouve dix justes, dit le Seigneur, à cause d'eux, je consentirai à pardonner les péchés de tous les autres. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Locútus est Dóminus ad Abraham, dicens: Egrédere de terra et de cognatióne tua, et veni in terram quam monstrávero tibi; * Et fáciam te créscere in gentem magnam. V/. Benedícens benedícam tibi et multiplicábo te. * Et fáciam.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham: Sors de ton pays, laisse ta parenté, va dans le pays que je te montrerai; * Je ferai naître de toi une grande nation. V/. Je te comblerai de bénédictions et je multiplierai ta descendance. * Je ferai naître.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verúmtamen, quia propter grátiam Dei sunt et nunc multi virtúte præditi, qui placáre possunt Dóminum, sicut tunc patriárcha; tamétsi nos, cum nos ipsos atténdimus et nostram vidémus desídiam, putámus miram virtútis raritátem: áttamen propter illórum virtútem, erga álios Deus patiéntiam éxhibet. Nunc propter ineffábilem Dei misericórdiam, quia píetas increméntum sumpsit, multi étiam in médiis civitátibus laténtes possunt placáre Deum, et álii in móntibus et spelúncis, paucorúmque virtus multórum tégere valet malítiam. Multa enim Dómini bónitas est, et sæpe solet étiam propter paucos multis dare salútem.</la><fr> Aujourd'hui encore, par la grâce de Dieu, il ne manque pas d'hommes justes, capables d'apaiser le Tout-Puissant, comme le fit autrefois le patriarche. Si, en effet, nous nous regardons nous-mêmes, si nous considérons notre stérile insouciance, nous reconnaissons à quel point la vertu est rare; cependant, à cause des hommes justes qui nous entourent, Dieu manifeste sa patience à notre égard. Oui, aujourd'hui encore, grâce à l'ineffable amour de Dieu pour les hommes, la piété n'est pas éteinte et l'on peut trouver, au cœur même des villes, beaucoup de justes cachés, capables de fléchir Dieu. Il en est d'autres dans les montagnes et dans les grottes. Par rapport à l'ensemble des hommes, ils ne sont qu'un petit nombre, mais leur vertu jette un voile sur la perversité des autres. Car immense est la bonté du Tout-Puissant et souvent, à cause de quelques justes, il accorde le salut à la multitude.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Movens ígitur Abram tabernáculum suum, venit et habitávit iuxta convállem Mambre, * Ædificavítque ibi altáre Dómino. V/. Dixit autem Dóminus ad eum: Leva in circúitu óculos tuos et vide: omnem terram, quam conspícis, tibi dabo et sémini tuo in sempitérnum. * Ædificavítque.</la><fr> R/. Abram déplaça son campement et alla s'installer près de la vallée de Mambré; * Et là, il dressa un autel au Seigneur. V/. Le Seigneur lui dit: Lève les yeux tout alentour et regarde : tout le pays que tu vois, je te le donnerai, à toi et à ta postérité, pour toujours. * Et là.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et quid dico, propter paucos iustos? Sæpe, quando non invéntus est in præsénti vita iustus, propter defunctórum virtútem, vivéntium miserétur et curam habet: unde clamat dicens: Prótegam civitátem hanc propter me, et propter David púerum meum; quasi díceret: " Licet ipsi indígni sint qui servéntur, et nullam salútis hábeant occasiónem, verum quia sólitus sum misericórditer ágere, et ad miserándum promptus sum et ad eripiéndum e calamitátibus, propter meípsum et propter púerum meum David prótegam ": et qui ante tot annos e vita migrávit, hic auctor est salútis iis qui sua sese perdíderant desídia.</la><fr> Que dis-je? Pourquoi parler de quelques justes? N'est-il pas concevable qu'on ne trouve même pas un seul juste, à l'heure actuelle, sur la terre? Alors c'est à cause du mérite de ceux qui sont morts que Dieu aura pitié des vivants. Dans le livre des Rois, nous en trouvons la preuve: Je protégerai cette ville, dit Dieu, à cause de moi-même et de David, mon serviteur. C'est comme s'il disait: " Par eux-mêmes, ils ne sont pas dignes d'être sauvés, et je ne trouve en eux aucun motif de leur accorder le salut, mais puisque, chez moi, l'amour des hommes est de toujours et que je suis enclin à avoir pitié et à délivrer du mal, je les protégerai; et cela, à cause de moi et à cause de David, mon serviteur. " Vous le voyez, un homme disparu depuis tant d'années demeure cause de salut pour tous les autres qui se sont perdus par leur propre négligence.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dum staret Abraham ad ílicem Mambre, vidit tres púeros: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte et requiéscite in loco isto. * Tres vidit. V/. Glória Patri. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait près du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Seigneur, si j'ai pu trouver grâce à tes yeux, reposez-vous ici, en passant. * Il en vit trois. V/. Gloire au Père. * Il en vit trois.</fr></ligne></liturgia>
