<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno  C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Vobis dico, qui audítis: Dilígite inimícos vestros, bene fácite his qui vos odérunt. " Et réliqua.</la><fr> Jésus déclarait à la foule: " Je vous le dis, à vous qui m'écoutez: aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 17, 1-2.4: SC 200, 190-194.198)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Evangélicis sanctiónibus, dilectíssimi, multum utilitátis præbet doctrína legális, cum quædam de mandáto véteri ad novam observatiónem transferúntur, et ex ipsa ecclesiástica devotióne monstrátur quod Dóminus Iesus non venit legem sólvere, sed implére. Cessántibus enim significatiónibus quibus Salvatóris nostri nuntiabátur advéntus, et peráctis figúris quas ábstulit præséntia veritátis, ea quæ vel ad régulas morum vel ad símplicem Dei cultum rátio pietátis instítuit, in eádem apud nos forma in qua sunt cóndita persevérant, et quæ utríque Testaménto erant cóngrua, nulla sunt commutatióne variáta.</la><fr> L'enseignement de la Loi, bien-aimés, confère beaucoup d'utilité aux prescriptions de l'Évangile, puisqu'il est des points des anciens commandements qui sont passés à la nouvelle discipline et que la piété même de l'Église montre que le Seigneur Jésus n'est pas venu abolir la Loi, mais l'accomplir. En effet, les symboles annonciateurs de la venue de notre Sauveur disparaissant, et étant accomplies les figures que la vérité, en se rendant présente, a supprimées, tout ce que la piété a institué tant pour la règle des mœurs que pour la pureté du culte de Dieu demeure pour nous dans la même forme où cela fut établi: tout ce qui convenait aux deux Testaments, aucun changement ne l'a modifié.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Efficacíssima enim est ad exorándum Deum postulátio cui pietátis ópera suffragántur, quóniam qui suam ab ínope non avértit ánimam, cito ad se Dómini convértit audítum, dicénte Dómino: Estóte misericórdes, sicut et Pater vester miséricors est; dimíttite, et dimittétur vobis. Quid hac iustítia benígnius? Quid hac retributióne cleméntius, ubi senténtia iudicatúri in potestáte pónitur iudicándi? Date, inquit, et dábitur vobis. Quam cito diffidéntiæ sollicitúdo et avarítiæ est amputáta cunctátio, ut quod redditúram se promísit Véritas, secúra expéndat humánitas.</la><fr> C'est, en effet, une prière très efficace pour obtenir le secours de Dieu que celle qui s'appuie sur les œuvres de miséricorde, car quiconque ne détourne pas son âme du pauvre fait que le Seigneur tourne bientôt l'oreille vers lui, selon ce que dit le Seigneur: Soyez miséricordieux, comme votre Père est miséricordieux; remettez, et il vous sera remis. Quoi de plus bienveillant qu'une telle justice? Quoi de plus indulgent qu'une telle rétribution, où la sentence du juge est remise au pouvoir du justiciable? Donnez, dit-il, et l'on vous donnera. Combien vite sont supprimés le souci qui naît de la défiance et l'hésitation qui naît de l'avarice, en sorte que la bonté donne en toute sûreté ce que la Vérité a promis de rendre!</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Constans esto, christiáne largítor. Da quod accípias, sere quod metas, sparge quod cólligas. Noli metúere dispéndium, noli de dúbio suspiráre provéntu. Substántia tua cum bene erogátur, augétur. Concupísce iustum misericórdiæ lucrum, et ætérni quæstus sectáre commércium. Munerátor tuus vult te esse muníficum, et qui dat ut hábeas, mandat ut tríbuas, dicens: Date, et dábitur vobis. Amplectánda est tibi promissiónis istíus et gratulánda condítio.</la><fr> Sois persévérant, chrétien, dans tes largesses; donne pour recevoir, sème pour moissonner, répands pour récolter. Ne crains pas la dépense, ne soupire pas après un profit incertain. Ton avoir, lorsqu'il est bien distribué, s'accroît. Convoite le juste gain que l'on tire de la miséricorde et pratique l'échange qui procure un bénéfice éternel. Ton bienfaiteur te veut bienfaisant et lui qui te donne pour que tu aies, t'enjoint de donner en te disant: Donnez, et l'on vous donnera. Tu dois embrasser la condition mise à cette promesse et t'en féliciter.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Vos ítaque, dilectíssimi, qui ex toto corde promissiónibus Dómini credidístis, fugiéntes immundíssimam avarítiæ lepram, donis Dei pie et sapiénter utímini. Et quóniam de ipsíus largitáte gaudétis, date óperam ut possítis gaudiórum vestrórum habére consórtes.</la><fr> C'est pourquoi, bien-aimés, vous qui avez cru de tout votre cœur aux promesses du Seigneur, fuyez la lèpre immonde de l'avarice et utilisez les dons de Dieu avec piété et sagesse. Et puisque vous vous réjouissez de sa générosité, travaillez à pouvoir trouver des compagnons de votre joie.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
