<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 11, 56-57. 60: SC 212, 119-121.125)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Voca me et respondébo tibi, aut certe loquar et tu respónde mihi. Qui dum humánis óculis per assúmptam carnem appáruit, sua homínibus peccáta apéruit quæ et perpetrábant et nesciébant. Unde súbditur: Quantas hábeo iniquitátes et peccáta, scélera mea et delícta osténde mihi. Quamvis vocáre ac respondére intéllegi et áliter possit. Vocáre enim Dei est nos amándo et eligéndo respícere. Respondére autem nostrum est amóri illíus bonis opéribus parére. Ubi apte ádditur: Aut certe loquar et tu respónde mihi. Lóquimur namque cum eius fáciem per desidérium postulámus. Respóndet vero Deus loquéntibus cum nobis se amántibus appáret.</la><fr> Appelle-moi et je te répondrai; ou peut-être je te parlerai, et toi, réponds-moi. Or quand Dieu est apparu aux yeux des hommes par l'incarnation, il leur a découvert leurs péchés, qu'ils commettaient sans les connaître. De là ces paroles encore: Toutes mes iniquités et mes péchés, tous mes crimes et mes manquements, montre-les moi. Pourtant appeler et répondre pourraient aussi être interprétés autrement. Pour Dieu, en effet, appeler, c'est tourner vers nous le regard de son amour et de son élection. Et, pour nous, répondre c'est obéir à son amour par la sagesse de nos œuvres. De là ces justes paroles: Ou du moins que je te parle, et toi, réponds-moi. Nous lui parlons, en effet, quand nous désirons, quand nous demandons son visage. Et Dieu répond à notre voix quand il apparaît à notre amour.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed quia quisquis æternitátis desidério anhélat, semetípsum subtíliter reprehéndens, facta sua díscutit et ne quid in illo sit in quo auctóris sui fáciem offéndat quærit, recte subiúngit: Quantas hábeo iniquitátes et peccáta, scélera mea et delícta osténde mihi. Iste in hac vita iustórum labor est ut semetípsos invéniant et invéniéntes flendo atque corrigéndo ad mélióra perdúcant.</la><fr> Mais qu'un homme halète du désir de l'éternité, alors, par une pénétrante autocritique il passe au crible chacun de ses actes, il cherche s'il n'est rien en lui qui puisse offenser le regard de son Créateur; et Job est en droit d'ajouter: Toutes mes iniquités et mes péchés, tous mes crimes et mes manquements, montre-les moi. Tel est en cette vie le lourd labeur du juste, se découvrir lui-même et en se découvrant pleurer, se corriger pour devenir meilleur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Contra fólium quod vento rápitur osténdis poténtiam tuam et stípulam siccam perséqueris? Quid est enim homo nisi fólium, qui vidélicet in paradíso ab árbore cécidit? Quid est nisi fólium, qui tentatiónis vento rápitur et desideriórum flátibus  levátur? Mens quippe humána quot tentatiónes pátitur, quasi tot flátibus movétur.</la><fr> C'est contre un feuille emportée par le vent que tu veux manifester ta puissance? veux-tu t'en prendre à une paille sèche? Qu'est-ce que l'homme, en effet, sinon une feuille, lui qui, au paradis, est tombé, détaché de l'arbre (de vie)? Qu'est-il d'autre qu'une feuille, lui, la proie du vent de la tentation et le jouet des souffles des désirs? Telle est bien l'âme humaine, autant de tentations subies, autant de souffles qui l'agitent.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quis mihi tríbuat, ut in ínferno prótegas me et abscóndas me, donec pertránseat furor tuus, Dómine, * Nisi tu qui solus es Deus? Et constítuas tempus in quo recordéris mei. V/. Numquid sicut dies hóminis dies tui, ut quæras iniquitátem meam, cum sit nemo qui de manu tua possit erúere, * Nisi tu. V/. Glória Patri. * Nisi tu.</la><fr> R/. Ah! Seigneur, si du moins tu me cachais dans le shéol, si tu m'abritais tant que passe ta colère! Qui m'accordera cela? * Sinon toi-même, qui seul es Dieu! Ah! Si seulement tu me fixais un terme où tu te souviennes de moi! V/. Tes jours sont-ils comme ceux d'un mortel pour que tu recherches ma faute, alors que nul ne pourrait m'arracher de ta main? * Sinon toi-même. V/. Gloire au Père. * Sinon toi-même.</fr></ligne></liturgia>
