<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne Rupérti Tuitiénsis abbátis in Génesim (Lib. 7, 40: PL 167, 483-484)</la><fr>Commentaire de Rupert de Deutz sur la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ditátus est homo ultra modum, et hábuit greges multos, ancíllas et servos, camélos et ásinos. Hic insígniter homo dictus est, ubi qui ténuis vénerat, dícitur quia ultra modum ditátus est. Quod si in isto insígne et admiratióne dignum est, quanto magis in hómine illo, cuius hic typus est? Etenim ille vere ac singuláriter homo, quia Deus et homo, qui pauper fúerat: nam cum dives esset, inquit Apóstolus, pro nobis pauper factus est; et ecce ditátus est, non solum in seípso, ubi glória et honóre coronátus, et super ópera mánuum Patris constitútus est; verum étiam in præsénti domo sua, id est Ecclésia, ubi illa supradíctis eius minístris, iamdúdum servátur dígnitas, quam illis auctóritas evangélica iuste víndicat, dicéndo: Dignus est operárius mercéde sua.</la><fr> L'homme s'enrichit outre mesure et il eut de nombreux troupeaux, des servantes et des serviteurs, des chameaux et des ânes. C'est avec emphase que l'Écriture dit: "l'homme", quand elle raconte que Jacob, venu pauvre, s'enrichit outre mesure. Si le fait est remarquable et digne d'admiration en Jacob, combien plus en cet "Homme" dont Jacob était le type? Le Christ, en effet, est "Homme" vraiment et singulièrement, parce qu'il est Dieu et homme. Et il fut pauvre, car, dit l'Apôtre, alors qu'il était riche, il se fit pauvre pour nous. Et voici qu'il s'est enrichi, non seulement en lui-même quand il a été couronné de gloire et d'honneur et établi sur toutes les œuvres des mains du Père, mais même dans sa demeure d'ici-bas, c'est-à-dire l'Église, où ses droits sont maintenus depuis toujours pour ses serviteurs, droits que l'autorité de l'Évangile revendique à juste titre en disant: L'ouvrier a droit à son salaire.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Quam terríbilis est locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. V/. Cumque evigilásset Iacob a somno, ait: * Quam terríbilis.</la><fr> R/. Vraiment, le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Que ce lieu est redoutable! Il est réellement la maison de Dieu, la porte du ciel! V/. Jacob sortit de son sommeil et s'écria: * Que ce lieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Adæquáta est enim plerísque in locis domus Christi regum palátiis, habétque corporáliter greges multos, ancíllas et servos, camélos et ásinos, tanta cópia, ut non solum spiritália, sed étiam carnália indigéntibus, abúnde porrígere suffíciat. Non quod in his gloriémur, nam glória nostra hæc est testimónium consciéntiæ nostræ, sed quod gratiárum actiónis causa nobis esse débeat, quod religiónem teneámus in abundántia, quam ille Pater noster Christus acquisívit inópia et mendicitáte sua.</la><fr> En effet, presque en tout lieu, la maison du Christ n'a rien à envier aux palais des rois, et elle possède au sens propre de nombreux troupeaux, des servantes et des serviteurs, des chameaux et des ânes, en telle quantité qu'elle peut offrir généreusement aux indigents non seulement les biens spirituels, mais même les temporels. Ce n'est pas que nous nous glorifiions de ces dons, car notre gloire est le témoignage de notre conscience; mais c'est pour nous un motif d'action de grâces de maintenir dans l'abondance l'Église que notre Père, le Christ, a acquise en se faisant pauvre et misérable.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Surgens ergo mane Iacob, tulit lápidem quam supposúerat cápiti suo et eréxit in títulum, fundénsque óleum désuper votum vovit Dómino; et dixit: * Vere locus iste sanctus est, et ego nesciébam. V/. Cumque obdormísset, vidit scalam cuius cacúmen cælos tangébat, et Dóminum inníxum scalæ; et dixit: * Vere.</la><fr> R/. Jacob se leva de bon matin, il prit la pierre qu'il avait posée sous sa tête, l'érigea en stèle, la consacra en versant de l'huile sur le sommet, et fit un vœu au Seigneur; il déclara: * Vraiment, ce lieu est saint! Et moi, je ne le savais pas. V/. Pendant qu'il dormait, Jacob eut un songe: il vit une échelle dont le sommet touchait le ciel, et le Seigneur était appuyé sur l'échelle. Il déclara: * Vraiment.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> De ómnibus respondébit illi iustítia sua: cras, id est in futúro iudício, quando pláciti tempus erit. Quid respondébit? Vidélicet quod respondéndum significávit Apóstolus, cum díceret: Si nos vobis spiritália seminávimus, magnum est si vestra carnália metámus. Nonne hic, ceteríque apóstoli vel apostólici viri, cum possent vel scirent Rachélis ampléxibus frui, id est contemplátivæ vitæ dulcédine pasci, ad Liam id est ad actívam vitam, propter hunc míserum mundum declinavérunt? Nonne qui cælum mente inhabitáre, et volébant, et póterant ex grátia Dei, adúsque disponénda coniúgia descendérunt: verbi grátia, dicéndo: Vir uxóri débitum reddat et uxor viro?</la><fr> C'est sa justice qui répondra de tous: demain, c'est-à-dire au jugement futur, au temps voulu. Que répondra-t elle? Ce que l'Apôtre a suggéré de répondre quand il a dit: Si nous avons semé les biens spirituels en votre faveur, est-ce trop de récolter vos biens matériels? Paul lui-même, et les autres apôtres ou hommes apostoliques, alors qu'ils pouvaient et savaient jouir des étreintes de Rachel, c'est-à-dire savourer la douceur de la vie contemplative, ne se sont-ils pas penchés sur Léa, c'est-à-dire la vie active, en faveur du monde malheureux? Ceux qui désiraient et pouvaient, par la grâce de Dieu, habiter au ciel par l'esprit, n'ont-ils pas condescendu à s'occuper même des choses du mariage, par exemple, en disant: Que l'homme rende son dû à sa femme, et la femme à son mari?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Orávit Iacob et dixit: Dómine, qui dixísti mihi: Revértere in terram nativitátis tuæ, * Erue me de manu fratris mei, quia valde eum tímeo. V/. Deus, in cuius conspéctu ambulavérunt patres mei; Dómine, qui pascis me a iuventúte mea, * Erue me. V/. Glória Patri. * Erue me.</la><fr> R/. Jacob se mit à prier en ces termes: Seigneur, toi qui me disais: Retourne en ton pays natal, * Délivre-moi de la main de mon frère, car j'en ai grande frayeur. V/. Dieu, mes pères n'ont-ils pas marché en ta présence? Seigneur, n'es-tu pas mon berger depuis mon jeune âge? * Délivre-moi. V/. Gloire au Père. * Délivre-moi.</fr></ligne></liturgia>
