<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Brunónis Signiénsis epíscopi De láudibus beátae Vírginis Maríæ (PL 165, 1021)</la><fr>Sermon de saint Bruno de Segni</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ad laudem matris Dómini invítat nos, dilectíssimi, Spíritus Sanctus per os David patris ipsíus Vírginis dicéndo: Gloriósa dicta sunt de te, cívitas Dei. Solet quippe cívitas vocári quælibet magna hóminum colléctio, muníta úndique muro et túrribus, ut illíus munitiónibus hostes repéllant et se per illos deféndant. Non incóngrue ergo Virgo María cívitas Dei appellátur, quam virgínitas mentis et córporis, quasi murus ita ex omni parte vallávit, ut nullus umquam libídinis accéssus adésset et omnis inimícus a suæ virginitátis corruptióne deésset. Unde et in laude ipsíus Sálomon appláudit, dicens: Pulchra es et decóra, fília Ierúsalem, terríbilis ut castrórum ácies ordináta.</la><fr> L'Esprit Saint nous invite, mes bien-aimés, à louer la mère du Seigneur, par ces paroles de David, père de cette Vierge: On a dit de toi des choses glorieuses, cité de Dieu. En effet, on a coutume d'appeler cité toute espèce de grand rassemblement d'êtres humains, protégé de tous côtés par un mur et des tours, afin de repousser par ces fortifications les ennemis et de se défendre grâce à elles. Ce n'est donc pas sans raison qu'on appelle la Vierge Marie cité de Dieu: la virginité du corps et de l'âme l'a fortifiée de toutes parts comme un mur, en sorte que les passions charnelles ne trouvaient en elle aucun accès et que nul ennemi ne pouvait corrompre sa virginité. C'est pourquoi Salomon lui aussi ajoute à sa louange: Tu es belle et magnifique, fille de Jérusalem, terrible comme une armée rangée en ligne de bataille.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Virgo quippe María mérito fília Ierúsalem vocátur, quia ipsa fuit fília visiónis pacis, id est fília et mater illíus qui fecit pacem iis qui erant longe a Deo, id est gentílibus idolólatris, et iis qui prope, scílicet Iudæis qui propínqui erant Deo per cognitiónem legis. Unde in nativitáte eius ab ángelis cánitur: Glória in excélsis Deo et in terra pax homínibus bonæ voluntátis.</la><fr> C'est à bon droit, en effet, que l'on nomme Marie fille de Jérusalem; car elle était fille d'une vision de paix, c'est-à-dire la fille et la mère de celui qui établit la paix entre ceux qui se trouvaient loin de Dieu, c'est-à-dire les nations idolâtres, et ceux qui étaient proches, c'est-à-dire les Juifs, qui étaient proches de Dieu par la connaissance de la Loi. C'est pourquoi, à sa naissance, les anges chantent: Gloire à Dieu au plus haut des cieux, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hæc fília Ierúsalem pulchra est per internárum decórem virtútum, et decóra est per exémplum virginitátis quod toti exhíbuit mundo. Est étiam terríbilis ut castrórum ácies ordináta, ad quam omni virtúte circummunítam non audet áliquis hostis accédere, ut quæ Spíritus Sancti protégitur obumbratióne. Unde et de hac civitáte iure gloriósa et magnália dicúntur, non solum ab hodiérnis, sed étiam ab antíquis pátribus et ángelis. Nonne enim valde gloriósum est, quod de ea ipse David pater eius in hoc eódem psalmo dicit: Homo natus est in ea, et ipse fundávit eam Altíssimus?</la><fr> Cette fille de Jérusalem est belle par la splendeur de ses vertus intérieures, et magnifique par l'exemple de sa virginité, qu'elle a offert au monde entier. Elle est aussi terrible comme une armée rangée en ordre de bataille: elle est fortifiée de toutes parts par toutes les vertus et nul ennemi n'ose s'approcher d'elle, car le Saint-Esprit la protège de son ombre. Aussi non seulement nos contemporains, mais encore les anciens Pères et les anges disent-ils à juste titre de cette cité des choses glorieuses et des merveilles. En effet, n'est-il pas extrêmement glorieux cet éloge que David, son père, en personne, fait d'elle dans le même psaume: Un homme est né en elle, et c'est le Très-Haut lui-même qui l'a solidement fondée?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
