<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Athalía mater Ochozíæ videns mórtuum fílium suum surréxit et interfécit omne semen régium. Tollens autem Iósaba fília regis Ioram, soror Ochozíæ, Ioas fílium Ochozíæ furáta est eum de médio filiórum regis qui interficiebántur, et nutrícem eius in cubículo lectórum et abscondérunt eum a fácie Atháliæ, ut non interficerétur. Erátque cum ea in domo Dómini clam sex annis; porro Athalía regnávit super terram. Anno autem séptimo misit Ióiada et assúmens centuriónes Carum et cursórum introdúxit ad se in templum Dómini pepigítque cum eis fœdus; et adiúrans eos in domo Dómini osténdit eis fílium regis.</la><fr> Lorsque la mère d'Ochozias, Athalie, eut appris que son fils était mort, elle entreprit d'exterminer toute la descendance royale. Mais Yehoshéba fille du roi Joram et sœur d'Ochozias, retira furtivement Joas, son neveu, du groupe des fils du roi qu'on massacrait et elle le mit, avec sa nourrice, dans la chambre des lits; elle le déroba ainsi à Athalie et il ne fut pas mis à mort. Il resta six ans avec elle, caché dans le Temple du Seigneur, pendant qu'Athalie régnait sur le pays. La septième année, Yehoyada envoya chercher les centeniers des Cariens et des gardes, et les fit venir auprès de lui, dans le Temple du Seigneur. Il conclut un pacte avec eux, leur fit prêter serment et leur montra le fils du roi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et fecérunt centuriónes iuxta ómnia quæ præcéperat eis Ióiada sacérdos, et assuméntes sínguli viros suos qui ingrediebántur sábbato, cum his qui egrediebántur sábbato, venérunt ad Ióiada sacerdótem. Qui dedit centuriónibus hastas et peltas regis David, quæ erant in domo Dómini. Et stetérunt cursóres sínguli habéntes arma in manu sua a parte templi déxtera usque ad partem templi sinístram contra altáre et ædem circum regem. Produxítque fílium regis et dedit ei diadéma et testimónium; fecerúntque eum regem et unxérunt et plaudéntes manu dixérunt: "Vivat rex!"</la><fr> Les centeniers firent tout ce que leur avait ordonné le prêtre Yehoyada. Ils prirent chacun leurs hommes, la garde descendante du jour du sabbat en même temps que la garde montante du jour du sabbat, et vinrent auprès du prêtre Yehoyada. Le prêtre donna aux centeniers les lances et les boucliers du roi David, qui étaient dans le Temple du Seigneur. Les gardes se rangèrent, leurs armes à la main, depuis l'angle sud jusqu'à l'angle nord du Temple, entourant l'autel et le Temple. Alors Yehoyada fit sortir le fils du roi, il lui imposa le diadème et lui remit le document de l'alliance; on le fit roi et on lui donna l'onction. On battit des mains et on cria: " Vive le roi! "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audívit autem Athalía vocem pópuli et ingréssa ad turbas in templum Dómini vidit regem stantem super tribúnal iuxta morem et príncipes et tubas prope eum omnémque pópulum terræ lætántem et canéntem tubis; et scidit vestiménta sua clamavítque: "Coniurátio, coniurátio!" Præcépit autem Ióiada sacérdos centuriónibus qui erant super exércitum, et ait eis: "Edúcite eam extra consæpta templi, et quicúmque secútus eam fúerit, feriátur gládio." Díxerat enim sacérdos: "Non occidátur in templo Dómini." Imposuerúntque ei manus et impegérunt eam per viam intróitus Equórum in palátium, et interfécta est ibi.</la><fr>Entendant la clameur populaire, Athalie se rendit vers le peuple au Temple du Seigneur. Quand elle vit le roi debout sur l'estrade, selon l'usage, les chefs et les trompettes près du roi, tout le peuple du pays exultant de joie et sonnant de la trompette, Athalie déchira ses vêtements et cria: " Trahison! Trahison! " Alors le prêtre Yehoyada donna un ordre aux commandants de la troupe: " Faites-la sortir entre les rangs, leur dit-il, et si quelqu'un la suit, qu'on le passe au fil de l'épée "; car le prêtre s'était dit: " Il ne faut pas qu'elle soit tuée dans le Temple du Seigneur. " Ils mirent la main sur elle et, quand elle arriva au palais royal par l'Entrée des Chevaux, là elle fut mise à mort.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Pépigit Ióiada fœdus inter Dóminum et inter regem et inter pópulum, ut esset pópulus Dómini, et inter regem et pópulum. Ingressúsque est omnis pópulus terræ templum Baal, et destruxérunt illud et aras eius et imágines contrivérunt válide; Matthan quoque sacerdótem Baal occidérunt coram altáribus. Et pósuit sacérdos custódias in domo Dómini tulítque centuriónes et Cares et cursóres et omnem pópulum terræ; deduxerúntque regem de domo Dómini. Et venérunt per viam portæ Cursórum in palátium et sedit super thronum regum.</la><fr> Yehoyada conclut entre le Seigneur, le roi et le peuple l'alliance par laquelle celui-ci s'obligeait à être le peuple du Seigneur; de même entre le roi et le peuple. Tout le peuple du pays se rendit ensuite au temple de Baal et le démolit; on brisa de belle façon ses autels et ses images et on tua Mattân, prêtre de Baal, devant les autels. Le prêtre établit des postes de surveillance pour le Temple du Seigneur, puis il prit des centeniers, les Cariens et les gardes, et tout le peuple du pays. Ils firent descendre le roi du Temple du Seigneur et entrèrent au palais par la porte des Gardes. Joas s'assit sur le trône des rois.</fr></ligne><ligne id="7"><la> Lætatúsque est omnis pópulus terræ, et cívitas conquiévit; Athalía autem occísa est gládio in domo regis.</la><fr> Tout le peuple du pays était en liesse mais la ville ne bougea pas. Quant à Athalie, on la fit périr par l'épée dans le palais royal.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Beáti qui hábitant in domo tua, Dómine, * In sæcula sæculórum laudábunt te. V/. Dómine Deus virtútum, exáudi oratiónem meam. * In sæcula. V/. Glória Patri. * In sæcula.</la><fr> R/. Heureux les habitants de ta maison, Seigneur, * Ils pourront te chanter sans fin! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, entends ma prière! * Ils pourront. V/. Gloire au Père. * Ils pourront.</fr></ligne></liturgia>
