<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Intrávit Iesus in quoddam castéllum; et múlier quædam, Martha nómine, excépit illum. Et réliqua.</la><fr> Alors qu'il était en route avec ses disciples, Jésus entra dans un village. Une femme appelée Marthe le reçut dans sa maison. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 179, 4-5. 6: PL 38, 968-970)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Pars Marthæ transit; sed merces pro illa data non transit. Pars vero Maríæ non transit. Vidéte quómodo non tránseat. Unde delectabátur María quando audiébat? Quid manducábat? Quid bibébat? Scitis quid manducábat, quid bibébat? Ipsum Dóminum interrogémus, qui talem suis præparat mensam, ipsum interrogémus. Beáti, inquit, qui esúriunt et sítiunt iustítiam, quóniam ipsi saturabúntur. De isto fonte, de isto hórreo iustítiæ sancta María sedens ad pedes Dómini quasdam esúriens micas accipiébat.</la><fr> La part de Marthe passe, mais la récompense qui lui est due pour son office ne passera pas. La part de Marie ne passe pas. Comprenez comment elle ne passe pas. D'où venait le bonheur de Marie quand elle écoutait? Que mangeait-elle? Que buvait-elle? Savez-vous ce qu'elle mangeait, ce qu'elle buvait? C'est le Seigneur qu'il nous faut interroger ici, lui qui prépare aux siens une telle table. Interrogeons-le donc: Heureux, dit-il, ceux qui ont faim et soif de la justice, car ils seront rassasiés. C'est à cette source (qu'elle buvait), c'est de ce grenier de justice que Marie, assise aux pieds du Seigneur, recevait quelques miettes pour se rassasier.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Veritáte delectabátur, veritátem audiébat; veritáti inhiábat, veritáti suspirábat. Veritátem esúriens manducábat, sítiens bibébat: et ipsa reficiebátur, et unde pascebátur non minuebátur. Ipsum manducábat quem audiébat. Si enim veritátem manducábat, nonne ipse dixit: Ego sum véritas? Et quid ámplius dicam? Manducabátur, quia panis erat: Ego sum, inquit, panis qui de cælo descéndi. Iste panis est qui réficit, nec déficit.</la><fr> Elle se délectait de la vérité, elle était tout oreilles pour la vérité, elle aspirait la vérité, elle ne soupirait que pour la vérité. Elle mangeait la vérité pour apaiser sa faim, elle buvait la vérité pour étancher sa soif. Elle refaisait ses forces, et l'aliment qui la nourrissait ne diminuait pas. Elle mangeait celui qu'elle écoutait. Car si elle mangeait la vérité, n'a-t-il pas dit: Je suis la vérité? Et qu'ajouter encore? Il était mangé, car il était le pain: Je suis, dit-il, le pain descendu, venu du ciel, ce pain qui refait les forces, sans s'épuiser lui-même.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Fames non erit in regno. Quod manducábitur, non finítur. Nam et hoc præmium sanctis suis promíttens in illo regno, ait: Amen dico vobis, quia fáciet eos recúmbere; et tránsiet et ministrábit eis. Si ergo hic nos pascit, et sic pascit; ibi quómodo pascet? Quod ergo elégit María, crescébat, non transíbat.</la><fr> Dans le royaume, la faim n'existera plus, et ce qui sera mangé durera toujours. C'est la récompense qu'il promet aux saints dans ce royaume: Amen, je vous le dis, il les fera asseoir et, passant au milieu d'eux, il les servira lui-même. Si donc ici-bas il nous nourrit, c'est de cette façon. Comment là-haut le fera-t-il? C'est la part qu'a choisie Marie. Cette part croissait et ne passait pas.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Delectátio enim cordis humáni de lúmine veritátis, de affluéntia sapiéntiæ, delectátio cordis humáni, cordis fidélis, cordis sancti, non invenítur volúptas, cui possit áliqua ex parte comparári, ut vel minor dicátur. Si hæc delectátio veritátis dulcis est nunc, multo dúlcior erit tunc. María meliórem partem elégit, quæ non auferétur ab ea.</la><fr> Cette délectation du cœur humain, illuminé par la vérité, inondé par la sagesse, cette délectation du cœur humain, du cœur fidèle, du cœur pieux, quelle volupté lui comparer? Aucune, sous aucun rapport, pas même pour la dire moindre. Si la vérité a tant de charme sur la terre, quelle ne sera pas sa douceur dans l'autre vie: Marie a choisi la meilleure part, elle ne lui sera pas enlevée.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
