<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 15 de diversis, 4-5: EC 6, 142-143)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sobria sapiéntia est in pænitúdine peccatórum præteritórum, in contémptu præséntium commodórum, in desidério futurórum præmiórum. Invenísti plane sapiéntiam, si prióris vitæ peccáta défleas, si huius sæculi desiderabília parvi pendas, si ætérnam beatitúdinem toto desidério concupíscas. Invenísti sapiéntiam, si tibi horum síngula sápiunt prout sunt, ut hæc quidem amára et omníno fugiénda, ista quoque velut cadúca et transitória contemnénda, illa vero ut perfécta bona totis appeténda desidériis, íntimo quodam ánimi sapóre diiúdices et discérnas.</la><fr> La sobre sagesse consiste à regretter les fautes passées, à mépriser les avantages présents, à désirer les récompenses à venir. Oui, tu as trouvé la sagesse si tu pleures sur les péchés de ta vie passée, si tu accordes peu de valeur aux biens que ce monde fait désirer, et si ton désir se concentre tout entier sur le bonheur éternel. Tu as trouvé la sagesse si tu reconnais à chaque réalité la saveur qui est la sienne, autrement dit, si par un goût intérieur et secret de l'esprit, tu juges et trouves amères et absolument exécrables les réalités du passé; si tu estimes méprisables, parce que caduques et passagères, celles du présent; et si tu considères parfaits et dignes de tous tes désirs les biens à venir.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sicut enim beátus homo qui invénit sapiéntiam, sic étiam beátus vir, vel beátior étiam, qui morábitur in sapiéntia. Sane in his tribus ore áffluis sapiéntia vel prudéntia, si sit in ore conféssio própriæ iniquitátis, si gratiárum áctio et vox laudis, si étiam sermo ædificatiónis. Nimírum corde créditur ad iustítiam, ore autem conféssio fit ad salútem. Atque in princípio quidem sermónis iustus accusátor est sui.</la><fr> Heureux, en effet, l'homme qui a trouvé la sagesse; et de même: Heureux - et plus heureux encore - l'homme qui demeurera dans la sagesse. C'est de trois manières que la sagesse et le discernement peuvent abonder sur tes lèvres: d'abord dans la confession de ta propre injustice, ensuite dans l'action de grâce et le chant de la louange, enfin dans un discours qui édifie. Car la foi du cœur obtient la justice, et la confession des lèvres le salut. Et quand il se met à parler, le juste commence par s'accuser soi-même.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Itaque, quod ad opus pértinet copióse satis afflúere sapiéntia, quicúmque inter vos continénter, patiénter et obœdiénter conversátur: tantum ut fidélis obœdiéntia própriam mortíficet voluntátem, húmilis continéntia carnálem páriter et sæculárem ámputet voluptátem, hílaris patiéntia utrámque simul, et corporálem scílicet et mundiálem, viríliter sustíneat adversitátem.</la><fr> La sagesse, en ce qui concerne l'activité humaine, déborde chez l'un quelconque d'entre vous avec abondance quand il vit dans la continence, la patience et l'obéissance. Ceci dans la mesure où l'obéissance de la foi met à mort la volonté propre, où l'humilité de la continence retranche le plaisir de la chair, non moins que celui du monde, et où enfin, joyeuse et souriante, la patience supporte fermement l'adversité, - que celle-ci vienne de notre propre corps ou du monde.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
