<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Dixérunt Levítæ: Tu ipse, Dómine Deus, dedísti fíliis Israel regna et pópulos et partítus es eis sortes; et possedérunt terram Sehon et terram regis Hésebon et terram Og regis Basan. Et multiplicásti fílios eórum sicut stellas cæli; et adduxísti eos ad terram de qua díxeras pátribus eórum ut ingrederéntur et possidérent. Et venérunt fílii et possedérunt terram, et humiliásti coram eis habitatóres terræ Chananæos; et dedísti eos in manu eórum et reges eórum et pópulos terræ, ut fácerent eis sicut placébat illis. Cepérunt ítaque urbes munítas et humum pinguem; et possedérunt domos plenas cunctis bonis, cistérnas ab áliis fabricátas, víneas et olivéta et ligna pomífera multa. Et comedérunt et saturáti sunt et impinguáti sunt et delectáti sunt in bonitáte tua magna. Vexavérunt autem te et rebellavérunt contra te et proiecérunt legem tuam post terga sua; et prophétas tuos occidérunt, qui contestabántur eos ut reverteréntur ad te: fecerúntque blasphémias grandes. Et pepercísti eis annos multos et contestátus es eos in spíritu tuo per manum prophetárum tuórum, et non audiérunt; et tradidísti eos in manu populórum terrárum. In misericórdiis autem tuis plúrimis non fecísti eos in consumptiónem nec dereliquísti eos; quóniam Deus miséricors et clemens es tu.</la><fr> Les lévites dirent: Seigneur Dieu, tu livras aux fils d'Israël des royaumes et des peuples et les leur attribuas en cantons frontaliers: ils ont pris possession du pays de Sihôn, roi d'Heshbôn, et du pays d'Og, roi du Bashân. Et tu multiplias leurs fils comme les étoiles du ciel et tu les introduisis dans le pays où tu avais dit à leurs pères d'entrer pour en prendre possession. Les fils envahirent et conquirent ce pays et tu abaissas devant eux les habitants du pays, les Cananéens, que tu livras entre leurs mains, leurs rois et les peuples du pays pour les traiter à leur gré; ils s'emparèrent de villes fortifiées et d'une terre grasse; ils héritèrent de maisons regorgeant de tous biens, de citernes déjà creusées, de vignes, d'oliviers, d'arbres fruitiers à profusion: ils mangèrent, ils se rassasièrent, ils engraissèrent, ils firent leurs délices de tes immenses biens. Mais voici qu'indociles, révoltés contre toi, ils jetèrent ta Loi derrière leur dos, ils tuèrent les prophètes qui les avertissaient pour te les ramener et commirent de grands blasphèmes. Tu fus patient avec eux bien des années; tu les avertis par ton Esprit, par le ministère de tes prophètes; mais ils n'écoutèrent pas. Alors tu les livras aux mains des peuples des pays. Dans ton immense tendresse, tu ne les as pas exterminés, tu ne les as pas abandonnés, car tu es un Dieu plein de pitié et de tendresse.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nunc, Deus noster magne, fortis et terríbilis, custódiens pactum et misericórdiam, ne parvipéndas omnem labórem, qui invénit nos, reges nostros et príncipes nostros, et sacerdótes nostros et prophétas nostros et patres nostros et omnem pópulum tuum, a diébus regum Assýriæ usque in diem hanc. Et tu iustus es in ómnibus quæ venérunt super nos, quia recte fecísti, nos autem impie égimus.</la><fr> Et maintenant, ô notre Dieu, toi le Dieu grand, puissant et redoutable, qui maintiens l'alliance et la bonté, ne compte pas pour rien tout cet accablement qui est tombé sur nous, sur nos rois, nos chefs, nos prêtres, nos prophètes et tout ton peuple, depuis le temps des rois d'Assur jusqu'à ce jour. Tu as été juste en tout ce qui nous est advenu, car tu as montré ta fidélité, alors que nous agissions mal.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Reges nostri, príncipes nostri, sacerdótes nostri et patres nostri non fecérunt legem tuam et non attendérunt mandáta tua et testimónia tua quæ testificátus es in eis. Et ipsi in regnis suis et in bonitáte tua multa, quam déderas eis, et in terra latíssima et pingui, quam tradíderas in conspéctu eórum, non serviérunt tibi nec revérsi sunt a stúdiis suis péssimis. Ecce nos ipsi hódie servi sumus, et in terra quam dedísti pátribus nostris, ut coméderent fructum eius et bona eius, nos ipsi servi sumus. Et fruges eius multiplicántur régibus quos posuísti super nos propter peccáta nostra, et corpóribus nostris dominántur et iuméntis nostris secúndum voluntátem suam, et in tribulatióne magna sumus.</la><fr> Oui, nos rois, nos chefs, nos prêtres et nos pères n'ont pas suivi ta Loi, inattentifs à tes commandements et aux obligations que tu leur imposais. Tant qu'ils furent en leur royaume, parmi les grands biens que tu leur accordais, et dans le vaste et fertile pays que tu avais mis devant eux, ils ne t'ont point servi et ne se sont pas détournés de leurs actions mauvaises. Voici que nous sommes aujourd'hui asservis, et le pays que tu avais donné à nos pères pour jouir de ses fruits et de ses biens, voici que nous y sommes en servitude. Ses produits profitent aux rois, que tu nous imposas, pour nos péchés, et qui disposent à leur gré de nos personnes et de notre bétail. Nous sommes en grande détresse.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exclamavérunt ad te, Dómine, in témpore afflictiónis suæ, * Et tu de cælo exaudísti eos. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph, qui sedes super chérubim. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Ils ont crié vers toi, Seigneur, au temps de leur détresse, * Et toi, du haut du ciel, tu les as entendus. V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ta brebis, toi qui trônes au-dessus des kéroubim. * Et toi. V/. Gloire au Père. * Et toi.</fr></ligne></liturgia>
