<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: "Sint lumbi vestri præcíncti et lucérnæ ardéntes." Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à ses disciples: " Restez en tenue de service, et gardez vos lampes allumées. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in psalmum centésimum décimum octávum (Sermo 14: CSEL 62, 305-306)</la><fr>Sermon de saint Ambroise</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sit tibi fides itíneris tui prævia, sit tibi iter Scriptúra divína. Bonus est cæléstis ductus elóquii. Ex hac lucérna accénde et tu lucérnam, ut lúceat intérior óculus tuus qui lucérna est tui córporis. Multas habes lucérnas, accénde omnes, quia dictum est tibi: Sint lumbi vestri præcíncti, et lucérnæ vestræ ardéntes. Quia multæ sunt ténebræ, multæ lucérnæ sunt necessáriæ; ut meritórum nostrórum in tantis ténebris lumen elúceat.</la><fr> Que la foi t'ouvre la route, que la divine Écriture soit ton chemin. Il est bon d'être guidé par la parole du ciel. À cette lampe allume aussi ta lampe, pour que brille ton œil intérieur, qui est la lampe de ton corps. As-tu beaucoup de lampes, allume-les toutes, car il t'a été dit: Restez en tenue de service et gardez vos lampes allumées. Parce qu'il y a beaucoup de ténèbres, il faut beaucoup de lampes, pour qu'au milieu de ténèbres si profondes brille notre lumière.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Virtútes sunt lucérnæ ardéntes, quæ die ac nocte in templo Dei lucent. Si templum Dei in córpore tuo servas, si membra tua membra sunt Christi, lucent virtútes tuæ, quas nullus exstínguit, nisi eas tuum crimen extínxerit. Hoc lúmine castæ mentis et piæ devotiónis sollemnitátis nostræ festa respléndeant.</la><fr> Nos vertus sont ces lampes allumées qui luisent nuit et jour dans le temple de Dieu. Si tu préserves dans ton corps le temple de Dieu, si tes membres sont les membres du Christ, alors brillent tes vertus que nul n'éteint, sauf une faute grave de ta part. Que cette lumière de l'âme chaste et de la dévotion ardente fasse resplendir notre fête solennelle.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Luceat ergo semper lucérna tua. Arguit Christus étiam eos qui utúntur lucérna, si non semper utántur, dicens: Sint lumbi vestri præcíncti et lucérnæ ardéntes. Non ad horam exsultémus in lúmine. Ad horam exsúltat qui audit verbum in ecclésia et gaudet; egréssus autem oblivíscitur quod audívit aut néglegit. Iste est qui sine lucérna in domo sua ámbulat; ideóque in ténebris ámbulat, qui ópera tenebrárum facit, indútus vestiménta diáboli, non Christum. Hæc fiunt quando verbi lucérna non lucet. Numquam ergo neglegámus verbum Dómini ex quo nobis ómnium orígo virtútum est, universorúmque óperum quidam procéssus.</la><fr> Que luise donc sans cesse ta lampe. Le Christ reprend même ceux qui en ont une, s'ils n'en font pas usage en tout temps, quand il dit: Restez en tenue de service et gardez vos lampes allumées. Ne nous réjouissons pas de la lumière pour une heure. Il se réjouit pour une heure, celui qui écoute avec joie la parole de Dieu à l'église; mais, à la sortie, oublie ou néglige ce qu'il avait entendu. Le voilà, celui qui marche sans lampe dans sa demeure; c'est pourquoi il marche dans les ténèbres celui qui fait les œuvres des ténèbres; il est revêtu des habits du diable, il n'a pas revêtu le Christ. C'est ce qui arrive quand ne brille pas la lampe de la parole. Ne négligeons donc jamais la parole du Seigneur; elle est pour nous la source de toutes les vertus et pour ainsi dire le progrès de toutes nos œuvres.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Si membra córporis nostri sine luce operári recte non queunt, (nam pedes vacíllant sine lúmine, et manus errant), quanto magis ad verbi lumen dirigénda sunt ánimæ nostræ vestígia, mentis incéssus! Sunt et manus ánimæ quæ bene tangunt, ut tétigit Thomas domínicæ resurrectiónis indícia, si verbi præséntis nobis lumen lúceat. Hæc lucérna accénsa sit in omni verbo, in omni ópere. Ad hanc lucérnam gressus noster forénsis internúsque moveátur.</la><fr> Les membres de notre corps ne sauraient œuvrer correctement sans la lumière, les pieds titubent et les mains tâtonnent en son absence; combien plus les démarches de notre âme et celles de notre esprit doivent-elles être guidées à la lumière de la parole! L'âme aussi a des mains qui savent toucher, comme Thomas toucha les marques de la résurrection du Seigneur, pourvu que brille la lumière de la parole qui nous est présente. Que dans toute parole, dans toute œuvre, soit allumée cette lampe. Que nos démarches extérieures et intérieures s'opèrent à cette lumière!</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
