<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Commentário beáti Rabáni Mauri epíscopi in librum Sapiéntiæ (Cap. 5: PL 109, 704.708)</la><fr>Commentaire de Raban Maur sur le livre de la Sagesse</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sapientia attíngit a fine usque ad finem fórtiter, et dispónit ómnia suáviter. Unigénitus Fílius Dei coætérnus et coæquális per ómnia Patri et Spíritui Sancto. A fine usque ad finem, hoc est ab ætérno usque in ætérnum, attíngit fórtiter, quia virtus est Dei; et dispónit ómnia suáviter, quia idem ipsíus est sapiéntia, qui in Apocalýpsi Ioánnis ita ait: Ego sum Alpha et Omega, inítium et finis, dicit Dóminus Deus. Inítium, quem nullus præcédit; finis, cui nullus in regno succédit, qui est, qui erat, et ventúrus est Omnípotens.</la><fr> La Sagesse déploie sa force d'un horizon à l'autre et dispose toutes choses avec douceur. Ce texte de l'Écriture désigne le Fils unique de Dieu coéternel et égal en tout au Père et à l'Esprit Saint: il déploie sa force d'un horizon à l'autre, c'est-à-dire depuis les siècles éternels jusqu'aux siècles éternels. Sa force: C'est lui, en effet, qui est la puissance de Dieu; et il dispose toutes choses avec douceur, car il est aussi la sagesse de Dieu, lui qui dit dans l'Apocalypse de saint Jean: Je suis l'Alpha et l'Oméga, le commencement et la fin; commencement que personne n'a précédé, fin à qui personne ne pourra rien ajouter, car c'est lui le Tout-Puissant qui est, qui était et qui vient.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Aliter, Sapiéntia attíngit a fine usque ad finem fórtiter, cum ab inítio creatiónis mundi usque ad advéntum Dómini, mirífica Dei ópera atque sincéra divínæ legis testimónia per Vetus Testaméntum fórtiter ásserit, et ab incarnatióne Verbi usque ad finem mundi dulcédinem divinórum mandatórum per Evangélium suáviter expónit. Unus ergo atque idem cónditor est utriúsque Testaménti, mediátor vidélicet Dei et hóminum, qui in Lege sui timórem et in Evangélio sui amórem eléctis suis commendávit. Unde elegánter Sapiéntia a fine usque ad finem fórtiter pertíngere dícitur.</la><fr> La Sagesse déploie sa force d'un horizon à l'autre: depuis la création du monde jusqu'à l'avènement du Seigneur, cette Sagesse proclame avec force dans l'Ancien Testament les merveilles accomplies par Dieu et les témoignages véridiques de sa loi; depuis l'incarnation du Verbe jusqu'à la fin du monde, elle propose avec douceur dans l'Évangile le commandement de l'amour. Unique est l'auteur des deux Testaments, unique le médiateur entre Dieu et les hommes, qui, dans la Loi, a donné à ses élus la crainte de lui-même, et dans l'Évangile, l'amour de lui-même; et c'est pourquoi il est dit, non sans grâce, que la Sagesse déploie sa force d'un horizon à l'autre.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Propósui hanc adiúngere mihi ad convivéndum, sciens quóniam communicávit mecum de bonis, et erit allocútio cogitatiónis et tædii mei. Plura narrans vir sápiens de virtútibus Sapiéntiæ, novíssime subiécit eius se societáti coniúngi desideráre, unde habéret consolatiónem et tædii sui levatiónem; ita et pópulus Ecclésiæ communicatiónem divínæ Sapiéntiæ, vidélicet Dómini Iesu Christi se habére congáudet, et in ipsíus ampléxu atque convívio spiritáli iúgiter manére deléctat, quem piíssimum ac benigníssimum esse novit et donórum cæléstium dispensatórem largíssimum. Unde idem in Apocalýpsi sancti Ioánnis lóquitur dicens: Ecce sto ad óstium et pulso; si quis audíerit vocem meam, et aperúerit iánuam, introíbo ad illum et cenábo cum illo, et ipse mecum.</la><fr> Je décidai de faire de la Sagesse la compagne de ma vie, sachant qu'elle me ferait part de ses richesse et serait ma consolation dans mes soucis et mes peines. Le sage, ayant décrit plusieurs des qualités de la Sagesse, déclare en définitive désirer vivre dans la société de la Sagesse pour avoir, grâce à elle, consolation et soulagement. De même le peuple de l'Église se réjouit d'avoir part à la Sagesse de Dieu, c'est-à-dire au Seigneur Jésus-Christ? Il trouve son bonheur à lui demeurer toujours attaché, à partager son festin spirituel, car il sait qu'il est toute douceur et bonté et qu'il nous dispense avec munificence les trésors d'en haut. Dans l'Apocalypse ne nous dit-il pas lui-même: Voici que je me tiens à la porte, et je frappe; si quelqu'un entend ma voix et ouvre la porte, j'entrerai chez lui; je prendrai mon repas avec lui, et lui avec moi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Gyrum cæli circuívi sola et in flúctibus maris ambulávi; in omni gente et in omni pópulo primátum ténui; * Superbórum et sublímium colla, própria virtúte, calcávi. V/. Ego in altíssimis hábito, et thronus meus in colúmna nubis. * Superbórum. V/. Glória Patri. * Superbórum.</la><fr> R/. La sphère du ciel, je l'ai parcourue, moi seule; j'ai marché sur les flots de la mer; à tous les peuples, à toutes les nations j'ai imposé ma suprématie; * J'ai fait ployer, par ma propre puissance, le cou des orgueilleux, des vaniteux. V/. Moi, la Sagesse, j'habite les hauteurs, mon trône est dans la colonne de nuée. * J'ai fait ployer. V/. Gloire au Père. * J'ai fait ployer.</fr></ligne></liturgia>
