<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancto Macário abbáti attribútis (Hom. 25, 8-10: PG 34, 671-674)</la><fr>Homélie attribuée à saint Macaire</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Lacrima illa, quæ revéra ex summa contritióne et angústia cordis effúnditur, in agnitióne veritátis, et cum ardóre víscerum, cibus est ánimæ ex cælésti pane comparátus: cuius máxime párticeps fuit María, quæ sedit iuxta pedes Dómini, plorans, vel ipsíus Salvatóris testimónio. Inquit enim: María óptimam partem elégit, quæ non auferétur ab ea. O rectum illum et obsequiósum audítum! O fortem ac sapiéntem ánimum! O arctam societátem sponsæ erga sponsum cæléstem! Imitáre hanc, o fili, imitáre, inquam, nihil áliud íntuens præter eum solum, qui dixit: Ignem veni míttere in terram, et quid volo, si iam accénsus est?</la><fr> Les larmes qui jaillissent d'une grande tribulation et d'un cœur angoissé, accompagnées d'un regard lucide et brûlant sur la vérité intérieure, sont pour l'âme une nourriture, un vrai pain du ciel. Elle fut abondamment pourvue de ce pain, cette Marie qui s'assit aux pieds du Seigneur et pleura lorsqu'il lui rendit ce témoignage: Marie a choisi la meilleure part; elle ne lui sera pas enlevée. Comme elle a bien écouté, d'une oreille docile, comme elle a bien pensé, virilement, sagement! Ô étroite union de l'épouse avec l'époux céleste! Imite-la, mon fils, imite-la. Ne regarde que lui. Que dit-il? Je suis venu apporter un feu sur la terre et comme je voudrais qu'il soit déjà allumé!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Est enim ardor Spíritus vivíficans et accéndens corda. Quaprópter immateriális et divínus ille ignis illúminat ánimas et probáre consuévit eas, velut aurum non adulterátum in camíno: vítium vero consúmit, véluti spinas et stípulam. Deus enim noster ignis consúmens est, inflígens ultiónem iis in flamma ignis, qui non novérunt eum et qui non obtémperant Evangélio. Hic ignis in apóstolis vim suam exércuit, quando loquebántur linguis ígneis. Hic ignis per vocem Paulum splendóre ac lúmine circumfúdit, mentem quidem illíus illuminávit, sensum autem visus eius hebetávit. Neque enim sine carne vidit lúminis illíus virtútem.</la><fr> Tel est ce feu de l'Esprit qui embrase les cœurs, le feu immatériel et divin qui illumine les âmes et habituellement les éprouve ainsi que l'or pur dans le creuset. Quant aux vices, il les détruit comme les épines et les mauvaises herbes. En effet, Dieu est un feu consumant; il tirera vengeance de ceux qui ne connaissent pas Dieu et de ceux qui n'obéissent pas à l'Évangile de notre Seigneur Jésus. C'est ce feu qui agit sur les apôtres, lorsqu'ils parlaient avec des langues de feu. C'est lui qui, par la voix du Christ, enveloppa Paul de sa splendeur, illuminant son esprit et obscurcissant sa vue. Car c'est dans tout son être, corps et âme, qu'il expérimenta la puisssance de cette lumière.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. * Au matin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hic ignis, trabem interióris óculi consúmens, purum reddit ánimum, ut, recépta naturáli facultáte vidéndi, conspíciat perpétuo mirabília Dei, secúndum eum qui inquit: Revéla óculos meos, et considerábo mirábilia de lege tua. Hic ítaque ignis fugat dæmones, tollit peccáta, resuscitándi vim habet; hic immortalitátem operátur, sanctas ánimas illúminat et facultátes rationáles firmat. Hunc ignem obsecrémus ad nos quoque perveníre, ut, perpétuo in lúmine ambulántes, numquam vel tantísper offendámus ad lápidem pedes nostros, sed velut luminária in mundo apparéntia, verbum ætérnæ vitæ retineámus, ut, bonis divínis fruéntes, cum Dómino in vita requiescámus, glorificántes Patrem, et Fílium, et Spíritum Sanctum, cui glória in sæcula. Amen.</la><fr> Ce feu, en consumant la poutre de l'œil intérieur, purifie l'esprit et lui rend cette faculté de voir qu'il tient de sa nature, afin qu'il contemple sans cesse les merveilles de Dieu, selon ce qui est écrit: Ouvre mes yeux, je contemplerai les merveilles de ta Loi. Ce feu met en fuite les démons et détruit l'iniquité. Puissance de résurrection, il procure l'immortalité, illumine les âmes saintes, fortifie les intelligences. Demandons que ce feu vienne en nous afin que, marchant continuellement à sa lumière, nous ne trébuchions pas, si peu que ce fût, contre une pierre. Nous-mêmes, lumières brillant en ce monde, nous garderons les paroles de la vie éternelle. Ainsi, en possession des biens divins, nous nous reposerons avec le Seigneur en cette Vie, la seule véritable, glorifiant le Père, le Fils et le Saint-Esprit dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * Manum tuam. V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
