<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Iesu Nave (Hom. 7, 2: SC 71, 196-202)</la><fr>Homélie d'Origène sur Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> Movet me sane illud quod história refert, quia non solum sacerdótes tubis cecinérunt, ut cáderent muri Iéricho, sed et audíta voce tubæ dícitur univérsus pópulus ululásse ululátu magno, vel, sicut in áliis exempláribus habétur, iubilásse iúbilo magno. In Scriptúris iubilátio magis quam ululátio consuévit inscríbi, ut ibi: Beátus pópulus qui scit iubilatiónem. In áliis timor Dei beátum facit, sed unum tantúmmodo hóminem facit beátum. Sic enim dicit: Beátus vir qui timet Dóminum. Alibi étiam plures fiunt beáti, sicut páuperes spíritu, vel mansuéti, vel pacífici, vel mundi corde. Hic autem beatitúdo profúsa est, et tanta hic, néscio qua, causa beatitúdinis indicátur, ut univérsum páriter pópulum fáciat beátum, qui tamen scíerit iubilatiónem. Unde mihi vidétur iubilátio ista indicáre quemdam concórdiæ et unanimitátis afféctum. Qui si íncidat in duos vel tres Christi discípulos, ómnia quæcúmque petíerint in nómine Salvatóris, præstat eis Pater cæléstis.</la><fr> Ce récit me pose une question: si les prêtres sonnèrent de la trompette pour faire tomber les murs de Jéricho, tout le peuple aussi, dit l'Écriture, au son de la trompette, poussa de grandes clameurs ou, selon d'autres versions, poussa de grands cris de joie. Ce dernier sens a les préférences de l'Écriture qui dit: Heureux le peuple qui connaît les cris de joie. Dans certains cas, c'est la crainte de Dieu qui rend heureux, mais il ne s'agit que du bonheur d'un seul homme; par exemple dans ce verset: Heureux l'homme qui craint le Seigneur. Ailleurs, plusieurs sont déclarés heureux: les pauvres en esprit, les doux, les pacifiques, les cœurs purs. Mais ici le bonheur est versé à profusion et la cause (quelle est-elle?) de ce bonheur, on nous la montre si grande qu'elle est capable de rendre tout un peuple également heureux, pourvu que ce peuple connaisse les cris de joie. C'est pourquoi il me semble que ces cris de joie signifiaient l'union des cœurs et des âmes. Si cette union se produit entre deux ou trois disciples du Christ, tout ce qu'ils demandent au nom du Sauveur leur est accordé par le Père des cieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si vero tanta fúerit beatitúdo, ut univérsus pópulus concors et unánimis máneat, ut eádem dicant omnes in eódem sensu atque in eádem senténtia permanéntes, isto tali pópulo vocem unanímiter elevánte, fiet illud quod scriptum est in Actis Apostolórum, quia terræ motus factus est magnus, ubi tunc unánimes orábant apóstoli cum muliéribus et María matre Iesu; et terræ motu facto destruéntur et cadent ómnia quæ terréna sunt, ac mundus ipse subvertétur.</la><fr> Mais si le bonheur est si grand qu'un peuple tout entier reste uni de cœur et d'âme, si bien que tous aient le même langage et soient unis dans un même esprit et un même sentiment, lorsqu'un tel peuple élèvera la voix d'un accord unanime, il se produira ce qui est écrit dans les Actes des Apôtres: il se fit un grand tremblement de terre lorsque priaient d'un même cœur les apôtres avec les femmes et Marie, mère de Jésus; par ce tremblement de terre tout sera détruit, tout s'effondrera des choses terrestres, et le monde lui-même sera aboli.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audi dénique Dóminum et Salvatórem nostrum ad hoc ipsum suos mílites cohortántem, quómodo dicit: Confídite, ego vici mundum. Illo ergo duce, iam nobis victus est mundus, et muri eius collápsi sunt, quibus hómines sæculi nitebántur. Sed et unusquísque nostrum debet in semet ípso ista complére. Habes in te Iesum ducem per fidem, fac tibi tubas dúctiles, si sacérdos es; immo, quia sacérdos es - gens enim regális effécta es et sacerdótium sanctum de te dictum est - fac tibi tubas dúctiles ex Scriptúris sanctis, inde duc sensus, inde sermónes; proptérea enim tubæ dúctiles appellántur. Et si in tálibus cecíneris tubis, si hæc intra te iam cónsonant et concórdant, vocem iubilatiónis emítte, quóniam tibi destrúctus et deiéctus est mundus. Talis, opínor, erat et ille, qui confidénter dicébat: Mihi autem absit gloriári, nisi in cruce Dómini nostri Iesu Christi, per quem mihi mundus crucifíxus est et ego mundo.</la><fr> Écoute enfin les paroles de notre Seigneur et Sauveur qui montre ce but à ses soldats et qui les encourage: Ayez confiance, j'ai vaincu le monde. Eh bien! Puisque nous l'avons pour chef, le monde pour nous est déjà vaincu et les murailles de ce monde se sont écroulées, sur lesquelles s'appuyaient les hommes du siècle. Cependant ces choses, chacun de nous doit les accomplir en soi. Tu possèdes en toi Jésus pour te conduire par la foi; fais-toi des trompettes étirées, si tu es prêtre; bien plus, puisque tu es prêtre - car tu es devenu une race royale et on t'a donné le nom de sacerdoce saint - fais-toi des trompettes étirées en les tirant des saintes Écritures: tire de là tes pensées, tire de là tes paroles, car c'est pour cette raison qu'on les appelle trompettes étirées. Si telles sont les trompettes que tu fais résonner et si tout en toi s'accorde et s'harmonise, jette des cris de joie, car pour toi le monde a été détruit et abattu. Voilà, je pense, ce qui dictait à Paul cette parole de confiance: Pour moi, que j'aie garde de me glorifier, si ce n'est dans la croix de notre Seigneur Jésus-Christ par qui le monde est crucifié pour moi, comme je le suis pour le monde.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægypti et de domo servitútis. Quadragínta annos in erémo * Manna plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos in erémo, ego Dóminus. * Manna. V/. Glória Patri. * Manna.</la><fr> R/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte, de la maison de servitude? Durant quarante années, dans le désert, * N'ai-je pas fait pleuvoir, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Pendant quarante ans, à travers les terres arides, je vous ai conduits au milieu du désert, moi, le Seigneur! * N'ai-je pas. V/. Gloire au Père. * N'ai-je pas.</fr></ligne></liturgia>
