<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 62, 3-4: CCL 39, 795)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 62</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sæculum istud est desértum ubi multum sitítur, et auditúri estis vocem modo sitiéntis in desérto. Si autem cognoscámus nos sitiéntes, cognoscémus nos et bibéntes, quia qui sitit in hoc sæculo, in futúro sæculo satiábitur, dicénte Dómino: Beáti qui esúriunt et sítiunt iustítiam, quia ipsi saturabúntur. Ergo in hoc sæculo non debémus quasi amáre sagínam. Hic sitiéndum est; álibi saginábimur. Modo autem ut non deficiámus in isto desérto, aspérgit nobis rorem verbi sui, et non nos dimíttit prorsus aréscere, ut non sit de nobis repetítio, sed ut sic sitiámus, ut bibámus. Ut autem bibámus, áliqua grátia eius aspérgimur; tamen sitímus. Et quid dicit ánima nostra Deo?</la><fr> Cette vie est le désert où l'on a tant à souffrir de la soif; et vous allez entendre la voix de quelqu'un qui est dévoré de cette soif dans le désert. Mais si, dans ce personnage altéré, nous nous reconnaissons nous-mêmes, nous nous reconnaîtrons également en lui, quand il lui sera donné à boire. Car qui souffre de la soif en ce siècle, sera désaltéré dans le siècle futur, suivant la promesse du Seigneur: Heureux ceux qui ont faim et soif de la justice, car ils seront rassasiés. Donc nous ne devons pas, dans le siècle présent, aspirer en quelque sorte au plein rassasiement. Ici, c'est le pays de la soif; ailleurs, celui du rassasiement. Mais présentement pour nous empêcher de défaillir dans ce désert, il nous asperge de la rosée de sa parole et ne nous laisse jamais entièrement à sec, afin que nul n'ait à alléguer notre perte, mais il nous laisse avoir soif pour que nous songions à boire; or, pour que nous buvions, il répand sur nous quelque rosée de grâce. Toutefois, nous avons toujours soif. Et notre âme, que dit-elle à Dieu?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum staret Abraham ad radícem Mambre, vidit tres púeros descendéntes per viam: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dixit Dóminus ad Abraham: Ecce Sara uxor tua páriet tibi fílium, et vocábis nomen eius Isaac. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait au pied du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens qui descendaient le chemin: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Le Seigneur dit à Abraham: Ta femme, Sara, te donnera un fils, et tu l'appelleras Isaac. * Il en vit trois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Deus, Deus meus, ad te de luce vígilo. Quid est vigiláre? Utique non dormíre. Quid est dormíre? Est somnus ánimæ, est somnus córporis; somnum córporis omnes debémus habére, quia, si non habeátur somnus córporis, déficit homo, déficit ipsum corpus. Non enim potest diu sustinére corpus nostrum frágile ánimam vigilántem et inténtam in actiónibus; si diu fúerit inténta ánima in actiónibus, corpus frágile et terrénum non illam capit, non illam sústinet perpétuo agéntem, et déficit, et succúmbit.</la><fr> Mon Dieu, mon Dieu, je veille, les yeux levés vers toi, dès l'aurore. Qu'est-ce que veiller? Évidemment, ne pas dormir. Qu'est-ce que dormir? Il y a le sommeil de l'âme, il y a le sommeil du corps. Pour nous tous, le sommeil du corps est indispensable; privé du sommeil corporel, l'homme défaille; le corps lui-même défaille. Car notre corps fragile ne peut supporter longtemps une âme sans cesse éveillée et agissante. Que l'âme soit pendant longtemps en activité, le corps fragile et terrestre ne peut plus la soutenir, ne peut plus la seconder de son action incessante: il défaille et succombe.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vocávit ángelus Dómini Abraham de cælo, dicens: Benedícam tibi * Et multiplicábo te sicut stellas cæli. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ, quia obœdísti voci meæ. * Et multiplicábo.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham du haut du ciel et dit: Je te comblerai de bénédictions, * Je rendrai ta descendance aussi nombreuse que les étoiles du firmament. V/. Puisque tu m'as obéi, toutes les nations de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom. * Je rendrai.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ideo Deus donávit somnum córpori, quo reparántur membra córporis, ut possint vigilántem ánimam sustinére. Illud autem cavére debémus, ne ipsa ánima nostra dórmiat; malus enim est somnus ánimæ. Bonus somnus córporis, quo reparátur valetúdo córporis. Somnus autem ánimæ est oblivísci Deum suum. Quæcúmque ánima oblíta fúerit Deum suum, dormit.</la><fr> Aussi Dieu a-t-il donné le sommeil au corps pour réparer les membres du corps et soutenir l'âme toujours en éveil. Mais nous devons prendre garde que l'âme elle-même ne s'endorme; car c'est un mal que le sommeil de l'âme. C'est une bonne chose que le sommeil du corps, puisque ses forces y trouvent leur réfection. Mais le sommeil de l'âme, c'est l'oubli de Dieu. Toute âme qui oublie son Dieu est en sommeil.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Crédidit Abraham Deo, et reputátum est ei ad iustítiam; * Et ídeo amícus Dei appellátus est. V/. Fuit autem iustus coram Dómino, et ambulávit in viis eius; * Et ídeo. V/. Glória Patri. * Et ídeo.</la><fr> R/. Abraham eut foi en Dieu, et de ce fait Dieu estima qu'il était juste; * C'est pourquoi il reçut le nom d'ami de Dieu. V/. Abraham fut un homme juste aux yeux du Seigneur, il marcha selon ses voies; * C'est pourquoi. V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
