<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vix Isaac benedictiónem Iacob finíerat et Iacob egréssus erat a patre suo Isaac, venit Esau frater eius coctósque de venatióne cibos íntulit patri dicens: " Surge, pater mi, et cómede de venatióne fílii tui, ut benedícat mihi ánima tua. " Dixítque illi Isaac pater eius: " Quis enim es tu? " Qui respóndit: " Ego sum fílius tuus primogénitus Esau. " Expávit Isaac stupóre veheménti ultra modum et ait: " Quis ígitur ille est qui dudum captam venatiónem áttulit mihi, et comédi ex ómnibus, priúsquam tu veníres? Benedixíque ei et erit benedíctus! " Audítis Esau sermónibus patris, irrúgiit clamóre magno et amáro ultra modum et ait patri suo: " Bénedic étiam mihi, pater mi! " Qui ait: " Venit germánus tuus fraudulénter et accépit benedictiónem tuam. "</la><fr> Isaac avait achevé de bénir Jacob et Jacob sortait tout juste de chez son père Isaac lorsque son frère Ésaü rentra de la chasse. Lui aussi apprêta un régal et l'apporta à son père. Il lui dit: " Que mon père se lève et mange de la chasse de son fils, afin que ton âme me bénisse! " Son père Isaac lui demanda: " Qui es-tu? " - " Je suis, répondit-il, ton fils premier-né, Ésaü. " Alors Isaac fut secoué d'un très grand frisson et dit: " Quel est donc celui-là qui a chassé du gibier et me l'a apporté? De confiance j'ai mangé avant que tu ne viennes et je l'ai béni, et il restera béni! " Lorsque Ésaü entendit les paroles de son père, il cria avec beaucoup de force et d'amertume et dit à son père: " Bénis-moi aussi, mon père! " Mais celui-ci répondit: " Ton frère est venu par ruse et a pris ta bénédiction. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tolle arma tua, pháretram et arcum, et affer de venatióne tua ut cómedam, * Et benedícat tibi ánima mea. V/. Cumque venátu áliquid attúleris, fac mihi inde pulméntum ut cómedam, * Et.</la><fr> R/. Prends tes armes, ton carquois et ton arc, et apporte-moi de ton gibier pour que je mange, * Et que je te bénisse. V/. Lorsque tu auras pris du gibier, apprête-moi un mets savoureux pour que je mange, * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> At ille subiúnxit: " Iuste vocátum est nomen eius Iacob; supplantávit enim me en áltera vice: primogénita mea ante tulit et nunc secúndo surrípuit benedictiónem meam. " Rursúmque ait: " Numquid non reservásti mihi benedictiónem? " Respóndit Isaac: " Ecce, dóminum tuum illum constítui et omnes fratres eius servitúti illíus subiugávi; fruménto et vino stabilívi eum. Et tibi post hæc, fili mi, ultra quid fáciam? " Dixítque Esau ad patrem suum: " Num unam tantum benedictiónem habes, pater mi? Mihi quoque óbsecro, ut benedícas! " Cumque eiulátu magno fleret, motus Isaac dixit ad eum: " Ecce, procul a pinguédine terræ erit habitátio tua et procul a rore cæli désuper. De gládio tuo vives et fratri tuo sérvies. Tempúsque véniet, cum excútias et solvas iugum eius de cervícibus tuis. "</la><fr> Ésaü reprit: " Est-ce parce qu'il s'appelle Jacob qu'il m'a supplanté ces deux fois? Il avait pris mon droit d'aînesse et voilà maintenant qu'il a pris ma bénédiction! Mais, ajouta-t-il, ne m'as-tu pas réservé une bénédiction? " Isaac, prenant la parole, répondit à Ésaü: " Je l'ai établi ton maître, je lui ai donné tous ses frères comme serviteurs, je l'ai pourvu de froment et de vin. Que pourrais-je faire pour toi, mon fils? " Ésaü dit à son père: " Est-ce donc ta seule bénédiction, mon père? Bénis-moi aussi, mon père! " Isaac resta silencieux et Ésaü se mit à pleurer. Alors son père Isaac prit la parole et dit: " Loin des gras terroirs sera ta demeure, loin de la rosée qui tombe du ciel. Tu vivras de ton épée, tu serviras ton frère. Mais, quand tu t'affranchiras, tu secoueras son joug de dessus ton cou. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Surge, pater, cómede de venatióne fílii tui. Quómodo tam cito inveníre potuísti, fili mi? * Volúntas Dei fuit, pater, ut tam cito mihi occúrreret quod volébam. V/. Ego sum Esau, primogénitus tuus; feci sicut præcepísti mihi. * Volúntas Dei.</la><fr> R/. Lève-toi, mon père! Viens manger du gibier chassé par ton fils. Comment as-tu réussi à en trouver aussi vite, mon fils? * Le Seigneur a voulu, mon père, que vienne aussitôt à ma rencontre ce que je désirais. V/. Je suis Ésaü, ton premier-né; j'ai fait ce que tu m'as demandé. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Oderat ergo Esau Iacob pro benedictióne qua benedíxerat ei pater, dixítque in corde suo: " Appropinquábunt dies luctus patris mei, et occídam Iacob fratrem meum. " Nuntiáta sunt Rebéccæ verba Esau fílii eius maióris, quæ mittens et vocans Iacob fílium suum minórem dixit ad eum: " Ecce, Esau frater tuus minátur ut occídat te. Nunc ergo, fili mi, audi vocem meam et consúrgens fuge ad Laban fratrem meum in Charran; habitabísque cum eo dies paucos, donec requiéscat furor fratris tui, et cesset indignátio eius, obliviscatúrque eórum quæ fecísti in eum. Póstea mittam et addúcam te inde huc. Cur utróque orbábor fílio in uno die? "</la><fr> Ésaü prit Jacob en haine à cause de la bénédiction que son père avait donnée à celui-ci et il se dit en lui-même: " Proche est le temps où l'on fera le deuil de mon père. Alors je tuerai mon frère Jacob. " Lorsqu'on rapporta à Rébecca les paroles d'Ésaü, son fils aîné, elle fit appeler Jacob, son fils cadet, et lui dit: " Ton frère Ésaü veut se venger de toi en te tuant. Maintenant, mon fils, écoute-moi: pars, enfuis-toi chez mon frère Laban à Harân. Tu habiteras avec lui quelque temps, jusqu'à ce que se détourne la fureur de ton frère, jusqu'à ce que la colère de ton frère se détourne de toi et qu'il oublie ce que tu lui as fait; alors je t'enverrai chercher là-bas. Pourquoi vous perdrais-je tous les deux en un seul jour? "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce odor fílii mei sicut odor agri pleni quem benedíxit Dóminus. Créscere te fáciat Deus meus sicut aréna maris, * Et donet tibi de rore cæli benedictiónem. V/. Qui maledíxerit tibi, sit ille maledíctus; et qui benedíxerit tibi, benedictiónibus repleátur! * Et donet. V/. Glória Patri. * Et donet.</la><fr> R/. Voici que l'odeur de mon fils est comme l'odeur d'un champ fertile que le Seigneur a béni. Que mon Dieu rende ta descendance aussi nombreuse que le sable au bord de la mer, * Qu'il te bénisse: qu'il t'accorde la rosée du ciel! V/. Maudit soit qui te maudira, béni soit en abondance qui te bénira! * Qu'il te bénisse. V/. Gloire au Père. * Qu'il te bénisse.</fr></ligne></liturgia>
