<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam ad Romános (Hom. 4, 3: PG 60, 527)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la Lettre aux Romains</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Accepístis spíritum adoptiónis filiórum, in quo clamámus: " Abba, Pater! " Hoc autem quantum sit sciunt initiáti, quod in mýstica precatióne hæc primo dícere iubeántur. Quid ergo, ínquies, annon et Iudæi Deum vocábant Patrem? Non audis Móysen dicéntem: Deum qui te génuit dereliquísti? Non audis Malachíam exprobrántem ac dicéntem: Deus unus creávit nos, et unus Pater est ómnium nostrum?</la><fr> Vous avez reçu un esprit de fils adoptifs, qui nous fait nous écrier: " Abba, Père! " Les nouveaux baptisés comprennent ce que cela veut dire, eux qu'on invite heureusement à faire de ce nom leur premier mot en récitant notre prière mystérieuse. Mais, dira-t-on, les Juifs n'appelaient-ils pas Dieu leur Père, eux aussi? N'entendons-nous pas Moïse dire au peuple: Tu ne te souviens plus du Dieu qui t'a engendré? N'entendons-nous pas Malachie leur adresser ce reproche: Un seul Dieu nous a créés, nous avons tous un seul et même Père?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verum licet hæc et multo plura dicta fúerint, nusquam invénimus eos hoc nómine Deum vocántes, neque sic precántes. Nos autem omnes, et sacerdótes et idiótæ, et príncipes et súbditi, sic precári iussi sumus, et hanc primam emíttimus vocem, post mirábiles illos natáles, post novam et stupéndam incunabulórum legem.</la><fr> Pourtant, on aura beau invoquer ces textes, et même multiplier les citations, on ne verra jamais les Juifs donner à Dieu ce nom de Père, et le lui donner dans la prière. Or, c'est ce que tout le monde fait chez nous: prêtres et laïcs, supérieurs et inférieurs, tous nous recevons l'ordre de prier ainsi, et ce mot de Père est le premier qui s'échappe de nos lèvres après l'admirable naissance du baptême et la communication aux nouveau-nés d'une loi nouvelle et inespérée.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Alióquin vero etsi illi nonnúmquam sic vocárunt, sed ex própria mente: qui autem in grátia vivunt, ex spiritáli operatióne moti. Quemádmodum enim spíritus sapiéntiæ est, per quem insipiéntes sapiéntes effécti sunt, id quod a doctrína indicátur; et spíritus virtútis est, per quem infírmi mórtuos suscitárunt et dæmonas eiecérunt; et spíritus est grátiæ curatiónum, et spíritus prophetíæ, et spíritus linguárum: sic et spíritus adoptiónis.</la><fr> Tout différent eût été le cas, même si certains avaient, une fois ou l'autre, mais de leur propre chef, donné ce nom au Seigneur. Les baptisés, eux, l'appellent Père dans la grâce, mûs par la force de l'Esprit. De même qu'il existe un esprit de sagesse, qui fait des insensés des sages, et qui se manifeste dans leur doctrine; un esprit de puissance, grâce auquel des faibles ont ressuscité des morts et chassé des démons; un esprit de guérison, un esprit de prophétie, un esprit d'usage des langues, de même il existe aussi un esprit d'adoption.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ac sicut nóvimus spíritum prophetíæ, quátenus qui habet  illum futúra prædícit, non ex própria mente loquens, sed a grátia motus: sic et spíritus adoptiónis, quátenus is qui accépit eum, Patrem vocat Deum, a Spíritu motus. Hic vero ut genuínum esse osténderet, hebráica usus est lingua: non enim tantum dixit Pater, sed Abba, Pater, quod verbum a genuínis fíliis dícitur, patrem vocántibus.</la><fr> Et comme on reconnaît l'esprit de prophétie à ce que l'homme qui le possède prédit l'avenir, non de son propre chef, mais sous la motion de la grâce, on reconnaît aussi l'esprit d'adoption à ce que l'homme qui a reçu ce charisme appelle Dieu son Père sous la motion de l'Esprit Saint. Saint Paul a voulu souligner la vérité de ce langage en usant ici de l'hébreu: il n'écrit pas seulement Père, mais Abba, Père, car ce mot Abba est tout spécialement réservé aux enfants, et aux enfants véritables qui s'adressent à leur vrai père.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
