<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus Petri Blesénsis (Sermo 33: PL 207, 661)</la><fr>Sermon de Pierre de Blois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Gloriántur ángeli se illam habére dóminam, quam Dóminus angelórum sibi elégit in matrem. Ipsa quanto gloriósius et ineffabílius péperit Fílium et herédem Dei, tanto differéntius et præ cunctis gloriósius nomen hereditávit. Magnum et gloriósum est in ángelo quod factus est Dei miníster. Procul dúbio maius et gloriósius est in María quod facta est Dei mater.</la><fr> Les anges se glorifient d'avoir pour souveraine celle que le Seigneur des anges s'est choisie pour mère: d'autant plus glorieux et ineffable a été son enfantement du Fils et héritier de Dieu, d'autant  plus différent et plus glorieux que tout autre, le nom dont elle a hérité. Il est grand et glorieux pour un ange d'avoir été fait ministre de Dieu. Sans aucun doute, il est plus grand et plus glorieux pour Marie d'avoir été rendue mère de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sicut Apóstolus dicit: Nec óculus vidit, nec auris audívit, nec in cor hóminis ascéndit, quanta sunt quæ præparávit Deus diligéntibus se. Si Deus prparat tam pretiósa diligénti se, quanta putátis præparat gignénti se? Cui angelórum dictum est: Spíritus Sanctus supervéniet in te? Adhuc eminentiórem vobis demónstro prærogatívam: Veni, elécta mea, et ponam in te thronum meum. Cui angelórum dictum est umquam tam venerábile, tam amábile, tam familiáre verbum: Veni, elécta mea, veni?</la><fr> Comme dit l'Apôtre, Ni l'œil n'a vu, ni l'oreille entendu, ni le cœur de l'homme n'a imaginé l'ampleur de ce que Dieu a préparé pour ceux qui l'aiment. Si Dieu prépare des biens si précieux pour celui qui l'aime, quelle sera, selon vous, la grandeur des biens qu'il prépare pour celle qui le met au monde? Auquel des anges a-t-il été dit: L'Esprit Saint viendra sur toi? Et je vais vous montrer une prérogative plus éminente encore: Viens, mon élue, et je placerai en toi mon trône. Auquel des anges a jamais été dite une parole si vénérable, si aimable, si familière: Viens, mon élue, viens?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Vocátio est ad supereminéntem glóriæ mansiónem. Multi quidem sunt vocáti, pauci vero elécti. Ista est vocáta et elécta, non solum elécta, sed et præelécta. Elégit eam Deus et præelégit eam. Beáta, Dómine, quam elegísti, habitábit in átriis tuis, immo si verba Dómini attendámus, habitábit in ea et ponet in ea thronum suum quóniam elégit eam in habitatiónem sibi.</la><fr> C'est un appel vers le suréminent séjour de la gloire. Certes, ils sont en grand nombre, les appelés, mais en petit nombre, les élus. Elle, Marie, est appelée, mais aussi élue, choisie; et non seulement choisie, mais encore choisie d'avance: Dieu l'a choisie, et choisie d'avance. Seigneur, bienheureuse est-elle, celle dont tu as fait choix: elle habitera dans tes parvis; et plus encore, à bien considérer les paroles du Seigneur, lui-même habitera en elle et placera en elle son trône, car il l'a choisie pour en faire son habitation, sa demeure.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Córpora sanctórum in pace sepúlta sunt, * Et vivent nómina eórum in ætérnum. V/. Qui contemnéntes iussa príncipum dira, modo coronáti póssident palmas. * Et vivent. V/. Glória Patri. * Et vivent.</la><fr> R/. Les corps de tes fidèles, Seigneur, ont été ensevelis dans la paix, * Et leur nom reste vivant pour toutes les générations. V/. Pour avoir méprisé les ordres cruels des princes, désormais couronnés, ils remportent la palme, * Et. V/. Gloire au Père. * Et leur nom.</fr></ligne></liturgia>
