<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 10, 29: PL 75, 947)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Huius mundi sapiéntia est cor machinatiónibus tégere, sensum verbis veláre, quæ falsa sunt vera osténdere, quæ vera sunt fallácia demonstráre. Hæc nimírum prudéntia usu a iuvénibus scitur, hæc a púeris prétio díscitur, hanc qui sciunt céteros despiciéndo supérbiunt; hanc qui nésciunt, subiécti et tímidi in áliis mirántur, quia ab eis hæc eádem duplícitas iniquitátis, nómine palliáta, dilígitur, dum mentis pervérsitas urbánitas vocátur. Hæc sibi obsequéntibus præcipit honórum cúlmina quærere, adépta temporális glóriæ vanitáte gaudére, irrogáta ab áliis mala multiplícius réddere, cum vires súppetunt nullis resisténtibus cédere, cum virtútis possibílitas deest, quidquid explére per malítiam non valet, hoc in pacífica bonitáte simuláre.</la><fr> La sagesse de ce monde consiste à cacher avec astuce le fond de sa pensée, à déguiser ses sentiments sous des mots, à persuader que les choses fausses sont vraies, et à démontrer que les vraies sont fausses! L'usage de cette prudence commence à l'âge le plus tendre; on l'enseigne même aux enfants! Ceux qui l'ont apprise, du haut de leur orgueil n'ont que dédain pour ceux qui l'ignorent, et ceux-ci, subjugués et craintifs, tombent d'admiration devant les autres: car on apprécie cette affreuse duplicité voilée sous un faux nom, puisqu'on appelle savoir-vivre cette perversité mentale. Ce savoir-vivre apprend à ceux qui l'adoptent à rechercher le sommet des honneurs; à profiter avec joie du faste de la gloire mondaine qu'on s'est acquise; à rendre aux autres - et à quel taux de change! - le mal qu'ils auront fait; à ne jamais céder, quand on en a les moyens, à quiconque voudrait vous résister et, lorsque toute possibilité vertueuse fait défaut, à camoufler sous le masque d'une lénifiante bonté tout ce que la malice est impuissante à réaliser.</fr></ligne><ligne id="4"><la> At contra, sapiéntia iustórum est nihil per ostensiónem fíngere, sensum verbis aperíre, vera ut sunt dilígere, falsa devitáre, bona gratis exhibére, mala libéntius toleráre quam fácere; nullam iniúriæ ultiónem qurere, pro veritáte contuméliam lucrum putáre.</la><fr> La sagesse des saints, au contraire, consiste à ne jamais rien dissimuler; à découvrir ses sentiments dans ses paroles; à aimer la vérité comme elle est; à fuir toutes les faussetés; à faire le bien gratuitement; à supporter le mal plutôt que de le provoquer; à ne pas chercher vengeance pour l'injure qu'on reçoit et à considérer comme un énorme profit les opprobres que nous vaut la vérité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed hæc iustórum simplícitas deridétur, quia ab huius mundi sapiéntibus puritátis virtus, fatúitas créditur. Omne enim quod innocénter ágitur, ab eis procul dúbio stultum putátur; et quidquid in ópere véritas ápprobat, carnáli sapiéntiæ fátuum sonat. Quid namque stúltius vidétur mundo quam mentem verbis osténdere, nil cállida machinatióne simuláre, nullas iniúriis contumélias réddere, pro maledicéntibus oráre, paupertátem quærere, posséssa relínquere, rapiénti non resístere, percutiénti álteram maxíllam præbére?</la><fr> Seulement, on se moque de cette simplicité des justes, car aux yeux des sages de ce monde, l'innocence est taxée de sottise; ils appellent stupidité tout ce qui est fait avec sincérité, et tout ce que la vérité approuve dans un comportement humain est tenu pour ridicule par cette sagesse charnelle. Y a-t-il donc rien de plus sot aux yeux du monde que de dévoiler dans ce qu'on dit ce qu'on a au fond du cœur, de ne rien déguiser avec artifice, de ne pas rendre injure pour injure, de prier pour ceux qui nous maudissent, de rechercher la pauvreté, d'abandonner ce que l'on possède, de ne même pas résister à celui qui nous le prend et de tendre l'autre joue à celui qui nous soufflette?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Versa est in luctum cíthara mea, et órganum meum in vocem fléntium; * Parce mihi, Dómine, nihil enim sunt dies mei. V/. O custos hóminum, quare me posuísti contrárium tibi, et factus sum mihimetípsi gravis? * Parce mihi. V/. Glória Patri. * Parce mihi.</la><fr> R/. Ma cithare ne résonne plus que d'accords lugubres; ma flûte, que de tristes mélopées; * Épargne-moi, Seigneur, mes jours ne comptent pas. V/. Ô surveillant des hommes, pourquoi me prendre pour cible, alors que je suis devenu à charge à moi-même? * Épargne-moi. V/. Gloire au Père. * Épargne-moi.</fr></ligne></liturgia>
