<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Esdræ</la><fr>Du livre d'Esdras</fr></ligne><ligne id="3"><la> Daríus rex præcépit, et recensuérunt in tábulis ærárii quod est in Babylóne, et invéntum est in Ecbátanis, quod est castrum in Medéna província, volúmen unum, et sic scriptus erat in eo commentárius: "Anno primo Cyri regis, Cyrus rex decrévit de domo Dei quæ est in Ierúsalem: Ædificétur domus, ubi ímmolent et sacríficent; altitúdo eius cubitórum sexagínta et latitúdo eius cubitórum sexagínta, órdines de lapídibus quadrátis tres et ordo de lignis unus; sumptus autem de domo regis dabúntur. Sed et vasa templi Dei áurea et argéntea quæ Nabuchodónosor túlerat de templo Ierúsalem et attúlerat in Babylónem, reddántur et referántur in templum, quod est in Ierúsalem, in locum suum, in templo Dei."</la><fr> Sur l'ordre du roi Darius, on fit des recherches dans les trésors où étaient déposées les archives à Babylone, et l'on trouva à Ecbatane, la forteresse sise dans la province des Mèdes, un rouleau dont voici la teneur: " Mémorandum. La première année du roi Cyrus, le roi Cyrus a ordonné: Temple de Dieu à Jérusalem. Le Temple sera rebâti comme lieu où l'on offre des sacrifices et ses fondations seront préservées. Sa hauteur sera de soixante coudées, sa largeur de soixante coudées. Il y aura trois assises de blocs de pierres et une assise de bois. La dépense sera couverte par la maison du roi. En sus, les ustensiles d'or et d'argent du Temple de Dieu que Nabuchodonosor enleva au sanctuaire de Jérusalem et emporta à Babylone, on les restituera, pour que tout reprenne sa place au sanctuaire de Jérusalem et soit déposé dans le Temple de Dieu. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Senióres autem Iudæórum prosperabántur in ædificatióne iuxta prophetíam Aggæi prophétæ et Zacharíæ fílii Addo et perfecérunt ædificatiónem, iubénte Deo Israel et iubénte Cyro et Darío et Artaxérxe régibus Persárum, et complevérunt domum Dei istam die tértia mensis Adar, qui est annus sextus regni Daríi regis.</la><fr> Quant aux anciens des Juifs, ils continuèrent à bâtir, avec succès, sous l'inspiration d'Aggée le prophète et de Zacharie, fils d'Iddo. Ils achevèrent la construction conformément à l'ordre du Dieu d'Israël et à l'ordre de Cyrus et de Darius. Ce Temple fut terminé le vingt-troisième jour du mois d'Adar: c'était la sixième année du règne du roi Darius.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Fecérunt autem fíli Israel, sacerdótes et Levítæ et réliqui filiórum transmigratiónis dedicatiónem domus Dei illíus in gáudio. Et obtulérunt in dedicatiónem domus Dei illíus boves centum, aríetes ducéntos, agnos quadringéntos, hircos caprárum pro peccáto totíus Israel duódecim, iuxta númerum tríbuum Israel. Et statuérunt sacerdótes in ordínibus suis et Levítas in vícibus suis in ministérium Dei in Ierúsalem, sicut scriptum est in libro Móysi.</la><fr> Les Israélites - les prêtres, les lévites et le reste des exilés - firent avec joie la dédicace de ce Temple de Dieu; ils offrirent, pour la dédicace de ce Temple de Dieu, cent taureaux, deux cents béliers, quatre cents agneaux et, en sacrifice pour le péché de tout Israël, douze boucs suivant le nombre des tribus d'Israël. Puis ils installèrent les prêtres selon leurs catégories et les lévites selon leurs classes au service du Temple de Dieu, à Jérusalem, comme il est écrit dans le livre de Moïse.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Fecérunt fílii Israel transmigratiónis Pascha quarta décima die mensis primi. Levítæ univérsi se purificavérunt; purificáti autem cuncti immolavérunt Pascha univérsis fíliis transmigratiónis et frátribus suis sacerdótibus et sibi. Et comedérunt fílii Israel, qui revérsi fúerunt de transmigratióne, et omnes qui a coinquinatióne géntium terræ transiérunt ad eos, ut quærerent Dóminum, Deum Israel.</la><fr>Les exilés célébrèrent la Pâque le quatorze du premier mois. Les lévites, comme un seul homme, s'étaient purifiés: tous étaient purs; ils immolèrent donc la pâque  pour tous les exilés, pour leurs frères les prêtres et pour eux-mêmes. Mangèrent la pâque: les Israélites qui étaient revenus d'exil et tous ceux qui, ayant rompu avec l'impureté des nations du pays, s'étaient joints à eux pour chercher le Seigneur, le Dieu d'Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la> Et fecérunt sollemnitátem Azymórum septem diébus in lætítia, quóniam lætificáverat eos Dóminus et convérterat cor regis Assýriæ ad eos, ut adiuváret manus eórum in ópere domus Dómini, Dei Israel.</la><fr> Ils célébrèrent avec joie pendant sept jours la fête des Azymes, car le Seigneur les avait remplis de joie, ayant incliné vers eux le cœur du roi d'Assur, pour qu'il fortifiât leurs mains dans les travaux du Temple de Dieu, le Dieu d'Israël.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. In dedicatióne templi decantábat pópulus laudem, * Et in ore eórum dulcis resonábat sonus. V/. Fundáta est domus Dómini super vérticem móntium, et vénient ad eam omnes gentes. * Et in ore. V/. Glória Patri. * Et in ore.</la><fr> R/. Durant la dédicace du temple, le peuple louait le Seigneur en chantant, * Et leurs voix faisaient retentir de douces mélodies. V/. Le temple du Seigneur est édifié au sommet des montagnes; toutes les nations y afflueront. * Et leurs voix. V/. Gloire au Père. * Et leurs voix.</fr></ligne></liturgia>
