<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 4 in Assumptióne, 1: SC 202, 458-460)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="3"><la> María óptimam partem elégit: hoc de María soróre Marthæ scriptum est, sed in María matre Dómini hódie plénius et sánctius implétum est. Hódie namque beáta Virgo María óptimam partem elégit, imo quam dudum elégerat, hódie perpétuo possidéndam accépit , ut scílicet inseparabíliter adhæreat Dómino, perennitérque fruátur Dei Verbo. Nec aliénum aut incóngruum, si quod de illa María dictum est, in istam transsumátur; cum ad conveniéntiam transformatiónis, similitúdo non solum nóminis, sed étiam óperis suffragétur.</la><fr> Marie a choisi la meilleure part: cette parole de l'Écriture concerne Marie, sœur de Marthe; mais elle a été accomplie plus pleinement et plus saintement en Marie, mère du Seigneur. Aujourd'hui en effet, la bienheureuse Vierge Marie a choisi la meilleure part, ou plutôt cette part qu'elle avait choisie depuis longtemps lui a été accordée aujourd'hui en possession éternelle, de sorte qu'elle soit inséparablement unie au Seigneur et jouisse à jamais du Verbe de Dieu. Et ce n'est pas dénaturer le texte ou lui faire violence que d'appliquer à notre Marie ce qui a été dit de l'autre, puisque cette transposition est rendue légitime non seulement par la similitude des noms, mais aussi par celle des œuvres.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Illa síquidem Dóminum hospítio tecti, hæc thálamo suscépit úteri: Et qui creávit me, inquit requiévit in tabernáculo meo. Illa sedens secus pedes Dómini audiébat verbum illíus: hæc sédula circa curam humanitátis eius, conservábat ómnia verba quæ de illo erant, cónferens in corde suo. Sed et cum evangelízans circumíret Iesus civitátes et castélla, María comes indivídua vestígiis eius adhærébat, pendebátque ex ore docéntis , ádeo, ut nec procélla persecutiónis nec horróre supplícii a consectátu Fílii et Magístri potúerit absterréri.</la><fr> L'une en effet a reçu le Seigneur sous son toit, l'autre dans la chambre nuptiale de son sein. Et celui qui m'a créée, dit-elle, s'est reposé dans ma tente. L'une, assise aux pieds du Seigneur, écoutait sa parole; l'autre, empressée à lui donner les soins qu'exigeait sa nature humaine, retenait toutes les paroles qui le concernaient et les méditait dans son cœur. De plus, quand Jésus parcourait villes et bourgades pour les évangéliser, Marie l'accompagnait, inséparablement attachée à ses pas, suspendue à ses lèvres, tandis qu'il enseignait; à tel point que ni la tempête de la persécution, ni l'horreur du supplice ne purent l'empêcher de suivre son Fils et son Maître.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Stabat, autem, iuxta crucem Iesu María mater eius. Plane Mater, quæ nec in terróre mortis Fílium deserébat. Quómodo enim morte terréri póterat, cuius cáritas fortis ut mors, immo fórtior quam mors erat? Plane iuxta crucem Iesu stabat, cuius mentem dolor crucis simul crucifigébat, suámque ipsíus ánimam tam múltiplex pertransíbat gládius, quantis confóssum corpus Fílii cernébat vulnéribus. Mérito ígitur ibi mater ágnita est, et cura ipsíus idóneo tutóri delegáta est, ubi máxime probáta est et matris ad Fílium sincéra cáritas, et Fílii de matre vera humánitas.</la><fr> Près de la croix de Jésus, Marie sa Mère était debout. Vraiment mère, puisque même devant l'effroi de la mort elle n'abandonnait pas son Fils. Comment en effet, aurait-elle pu être effrayée par la mort, elle dont la charité était forte comme la mort, et même plus forte que la mort? Oui, elle se tenait debout près de la croix de Jésus, et la douleur de cette croix crucifiait son esprit avec son Fils, et des glaives aussi nombreux que les plaies dont elle voyait blessé son corps transperçaient son âme. C'est donc à juste titre qu'elle est ici proclamée Mère et qu'un protecteur bien choisi est désigné pour prendre soin d'elle, puisque c'est alors surtout que se manifestèrent et l'amour sans mélange de la Mère à l'égard du Fils, et la vérité de la nature humaine que le Fils avait reçue de sa Mère.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Percússit Saul mille et David decem mília, quia manus Dómini erat cum illo; * Percússit Philisthæum et ábstulit oppróbrium ex Israel. V/. Nonne iste est David, de quo canébant in choro dicéntes: Saul percússit mille et David decem mília? * Percússit. V/. Glória Patri. * Percússit.</la><fr> R/. Saül a frappé à mort ses mille, et David ses dix mille, car la main du Seigneur était avec lui; * Il a frappé le Philistin et ôté l'opprobre qui pesait sur Israël. V/. N'est-ce pas là David, celui dont on chantait dans les danses: Saül a tué ses mille, et David ses dix mille? * Il a frappé. V/. Gloire au Père. * Il a frappé.</fr></ligne></liturgia>
