<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 94: CCL 103, 385-388)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audívimus, fratres caríssimi, quod mórtuo Ioseph fílii Israel crevérunt et multiplicáti sunt nimis, et quasi herba germinavérunt. Quid est hoc, fratres? Donec víveret Ioseph, non referúntur crevísse fílii Israel, nec quod multiplicáti sunt nimis; sed póstea quam mórtuus est, sic germinásse dicúntur sicut herba; cum útique sub patrocínio vel defensióne Ioseph magis debúerant créscere et multiplicári. Sed hæc, fratres caríssimi, in illo Ioseph figuráta sunt; in nostro autem Ioseph, id est Dómino Christo, in veritáte compléta sunt.</la><fr> Nous avons entendu, frères bien-aimés, qu'après la mort de Joseph, les fils d'Israël se mirent à croître et à se multiplier énormément, et qu'ils poussèrent comme l'herbe. Qu'est-ce là, frères? Du vivant de Joseph, on ne rapporte pas que les fils d'Israël aient commencé à croître et à se multiplier énormément; mais, après sa mort, on dit qu'ils poussèrent comme l'herbe, alors qu'évidemment ils auraient dû croître et se multiplier plutôt sous le patronage et la protection de Joseph. Mais ces choses, frères très chers, ont été figurées dans le Joseph de l'Ancien Testament, tandis que dans notre Joseph, c'est-à-dire dans le Christ Seigneur, elles se sont accomplies en vérité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Loquens Ioseph frátribus suis, et ait: Pax vobis, nolíte timére; * Pro salúte enim vestra misit me Dóminus ante vos. V/. Nolíte timére, nec vobis durum esse videátur quod vendidístis me in his regiónibus. * Pro salúte.</la><fr> R/. Joseph parlait à ses frères; il leur dit: La paix soit avec vous! Ne craignez pas! * C'est pour votre salut que Dieu m'a envoyé avant vous. V/. Ne craignez pas! Qu'il ne vous semble pas trop dur de m'avoir vendu en ces régions. * C'est pour votre salut.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Prius enim quam morerétur, id est quam crucifigerétur Ioseph noster, pauci in eum credidérunt: póstea quam vero mórtuus est et resurréxit, in univérso mundo multiplicáti sunt et crevérunt Israelítæ, id est pópuli christiáni. Sic et ipse Dóminus in evangélio dixit: Nisi granum fruménti cadens in terram mórtuum fúerit, ipsum solum manet; si autem mórtuum fúerit, multum fructum affert. Póstea enim quam per passiónem pretiósum granum fruménti mórtuum est et sepúltum, per univérsum mundum de illo uno grano messis Ecclésiæ pullulávit; non enim sicut ántea in Iudæa tantum notus est Deus, nec solum in Israel magnum nomen eius cólitur; sed a solis ortu usque ad occásum nomen illíus collaudátur.</la><fr> En effet, avant sa mort, c'est-à-dire avant que notre Joseph ne fût crucifié, peu de gens crurent en lui; mais, après sa mort et sa résurrection, les Israëlites, c'est-à-dire les peuples chrétiens, se sont multipliés dans le monde entier. C'est ainsi que le Seigneur lui-même dit dans l'Évangile: Si le grain de blé ne tombe en terre et ne meurt, il reste seul; mais s'il meurt il porte beaucoup de fruit. En effet, après que le précieux grain de blé fut, par la passion, mort et enseveli, la moisson de l'Église, à partir de cet unique grain, s'est multipliée à travers le monde entier. Ce n'est pas comme auparavant où Dieu était connu en Juda seulement et son grand nom adoré en Israël seulement; mais aujourd'hui les hommes louent ensemble son nom, du lever du soleil jusqu'à son couchant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Nuntiavérunt Iacob dicéntes: Ioseph fílius tuus vivit, et ipse dominátur in tota terra Ægýpti. Quo audíto, revíxit spíritus eius, et dixit: * Súfficit mihi, vadam et vidébo eum ántequam móriar. V/. Cumque audísset Iacob quod fílius eius víveret, quasi de gravi somno evígilans, ait: * Súfficit mihi.</la><fr> R/. Ils annoncèrent à Jacob la nouvelle: Joseph, ton fils, vit encore! C'est même lui qui est gouverneur de toute l'Égypte! Entendant cela, son esprit se ranima et il dit: * Cela me suffit! Ah! Que j'aille le voir avant de mourir ! V/. Apprenant que son fils était encore en vie, Jacob, comme s'il sortait d'un profond sommeil, s'écria: * Cela.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nos, fratres caríssimi, qui ante advéntum Dómini Salvatóris vasa et domus diáboli fúimus, et per grátiam Christi de potestáte ipsíus liberári merúimus, quantum póssumus ipso adiuvánte laboráre debémus ne a nobis malis áctibus nostris offénsus Christus abscédat, et diábolus illo recedénte succédat: ne forte cor nostrum vero lúmine effugáto tenebrósa nox óccupet.</la><fr> Et nous, frères très chers, qui, avant la venue du Seigneur Sauveur étions la maison et les propriétés du diable et qui avons eu le bonheur d'être délivrés de son pouvoir par la grâce du Christ, nous devons, avec son aide, travailler tant que nous pouvons, afin que le Christ ne s'éloigne pas, offensé par nos mauvaises actions, et qu'après son départ le diable ne lui succède; qu'une fois chassée la vraie lumière, la nuit des ténèbres n'envahisse notre cœur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salus nostra in manu tua est, dómine; respíciat super nos misericórdia tua, * Ut secúri serviámus tibi. V/. Vivat, dómine, ánima tua, ut non videámus mortem, neque párvulos nostros deficiéntes. * Ut secúri. V/. Glória Patri. * Ut secúri.</la><fr> R/. Notre salut est entre tes mains, seigneur; que ta miséricorde nous prenne en considération, * Pour que, rassurés, nous puissions te servir. V/. Longue vie à toi, seigneur! Ainsi, nous ne mourrons pas, et nos petits enfants ne tomberont pas de faim! * Pour que. V/. Gloire au Père. * Pour que.</fr></ligne></liturgia>
