<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Doctrínis sancti Dorótei abbátis (Doctr. 14, 1-2: PG 88, 1774-1775)</la><fr>Instruction spirituelle de saint Dorothée de Gaza</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quo pacto ædificátur ánimæ domus, póssumus a materiáli rei huius diligéntiam perdíscere. Opus primum est qui volúerit domum cóndere, úndique illam præmuníre et a quáttuor pártibus attóllere ædifícium; nec uníus tantum partis habére curam, céteras vero neglégere, quandóquidem nihil próficit: sed et labórem et sumptum atque ómnia dénique perdit. Id ipsum est in ánima, cuius nullam partem debet homo negléctui habére, sed æquáliter et apte eam erígere.</la><fr> Comment s'édifie la maison de l'âme? Nous pouvons l'apprendre avec exactitude d'après la maison matérielle. Qui veut bâtir celle-ci doit l'assurer de toutes parts, il doit l'élever sur ses quatre côtés et non pas s'occuper d'une seule partie en négligeant les autres; autrement il n'arriverait à rien, mais perdrait sa peine, et toutes ses dépenses seraient vaines. Ainsi en est-il pour l'âme. L'homme ne doit négliger aucun élément de son édifice, mais le faire monter d'une manière égale et harmonieuse.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Atque hoc quo pacto fáciat, docébo: primum ígitur iaciénda sunt fundaménta, quæ fides est: Sine fide enim, ut ait Apóstolus, impossíbile est placére Deo. Cónstruat deínde supra fundaméntum ædifícium excellentíssimum. Occúrrit obœdiéntia? Adíciat lápidem primum obœdiéntiæ. Contíngit ira vel commótio ulla fratris in se? Appónat álterum patiéntiæ lápidem. Intercúrrit incontinéntia? Tértium addat continéntiæ lápidem. Et sic a quacúmque virtúte quæ occurrérit, suméndus est lapis, atque ædifício apponéndus. Ante ómnia autem procuránda est patiéntia et longanímitas: hæc enim ánguli domus sunt: quibus ædifícium ipsum constríngitur, et paríeti páries annéctitur et copulátur; ita ut rescíndi aut decídere divellíque alter ab áltero numquam queat.</la><fr> Voici comment: il doit d'abord poser le fondement, qui est la foi. Car sans la foi, dit l'Apôtre, il est impossible de plaire à Dieu. Puis sur ce fondement, il doit bâtir un édifice bien proportionné. A-t-il l'occasion d'obéir? Qu'il pose une pierre d'obéissance! Un frère vient-il à s'irriter contre lui? Qu'il pose une pierre de patience! A-t-il à pratiquer la tempérance? Qu'il pose une pierre de tempérance! Ainsi de chaque vertu qui se présente, il doit mettre une pierre à son édifice. Il doit prendre soin surtout de la constance et du courage, qui sont les pierres d'angle: ce sont elles qui rendent la construction solide, unissant les murs entre eux et les empêchant de fléchir et de se disloquer.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Debet étiam qui éxstruit aut ædíficat lápidem cum cæménto adícere. Si enim lápidem lápidi quis absque cæménto et calce superimpónat, excutiúntur lápides et ruit domus. Cæméntum humílitas est: est enim terra quæ pédibus ómnium attéritur. Omnis ígitur virtus absque humilitáte non reputátur virtus. Debet autem et domus laqueária quædam habére ad discriminándam firmandámque ipsam, et lápidem lápidi copulándum, et astringéndum ædifícium, et postrémo ad domum univérsam decorándam. Tectum autem cáritas est, quæ est perféctio virtútum ómnium, uti tectum domus.</la><fr> Le bâtisseur doit aussi poser chaque pierre sur du mortier, car s'il mettait les pierres les unes sur les autres sans mortier, elles se disjoindraient et la maison tomberait. Le mortier, c'est l'humilité, car il est fait avec la terre que tous ont sous leurs pieds. Une vertu sans humilité n'est pas une vertu. La maison doit encore avoir ce qu'on appelle des chaînages: il s'agit de la discrétion, qui consolide la maison, unit les pierres entre elles et resserre le bâtiment, tout en lui donnant beaucoup d'apparence. Le toit, c'est la charité, qui est l'achèvement des vertus, comme le toit est l'achèvement de la maison.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. O quam bonæ domus tuæ, Iacob, tabernácula tua, Israel! Sicut paradísus iuxta flúvios rívuli, et ut tabernácula, quæ fixit Dóminus, * Quasi cedri prope aquas. V/. Fluet aqua de sítula eius, et semen eius erit in aquis multis. * Quasi. V/. Glória Patri. * Quasi.</la><fr> R/. Que tes demeures sont agréables, Jacob, et tes tentes, Israël! Elles s'étalent comme un jardin de plaisance près du cours des rivières; on dirait des tentes plantées par le Seigneur, * Comme des cèdres au bord de l'eau. V/. L'onde ruisselle de ses vasques, ses jeunes plants sont largement irrigués, * Comme. V/. Gloire au Père. * Comme.</fr></ligne></liturgia>
