<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Amos Prophétæ</la><fr>Du livre d'Amos</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hæc osténdit mihi Dóminus Deus: et ecce, ipse formábat locústas in princípio, cum germinárent serótinæ fruges, et ecce fruges serótinæ post fruges deméssas regis. Et factum est cum consummásset comédere herbam terræ, dixi: "Dómine Deus, propítius esto, óbsecro; quómodo stabit Iacob, quia párvulus est?" Misértus est Dóminus super hoc. "Non erit", dixit Dóminus Deus. Hæc osténdit mihi Dóminus Deus: et ecce, vocábat ad iudícium per ignem Dóminus Deus, et devorávit abýssum magnam et comédit simul partem. Et dixi: "Dómine Deus, quiésce, óbsecro; quómodo stabit Iacob, quia párvulus est?" Misértus est Dóminus super hoc. "Sed et istud non erit", dicit Dóminus Deus.</la><fr> Voici ce que me fit voir le Seigneur Dieu: C'était une éclosion de sauterelles, au temps où le regain commence à monter, de sauterelles adultes, après la coupe du roi. Et comme elles achevaient de dévorer l'herbe du pays, je dis: " Seigneur Dieu, pardonne, je t'en prie! Comment Jacob tiendra-t-il? Il est si petit! " Le Seigneur en eut du repentir: " Cela ne sera pas ", dit le Seigneur. Voici ce que me fit voir le Seigneur Dieu: Le Seigneur Dieu appelait le feu pour châtier; celui-ci dévora le grand Abîme, puis il dévora la campagne. Je dis: " Seigneur Dieu, cesse, je t'en prie! Comment Jacob tiendra-t-il? Il est si petit! " Le Seigneur en eut du repentir: " Cela non plus ne sera pas ", dit le Seigneur Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tribulatiónes civitátum audívimus quas passæ sunt, et defécimus; timor et hebetúdo mentis cécidit super nos et super líberos nostros; ipsi montes nolunt recípere fugam nostram; * Dómine, miserére. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Dómine.</la><fr> R/. Nous avons appris les terribles épreuves des cités, ce qu'elles viennent de souffrir, et nous sommes atterrés; la peur et la stupéfaction nous ont saisis, nous et nos enfants; les montagnes elles-mêmes ne sauraient abriter notre fuite! * Seigneur, pitié! V/. Nous et nos pères, nous avons péché, nous avons mal agi, nous avons commis l'injustice. * Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hæc osténdit mihi Dóminus Deus: ecce vir stans super murum litum, et in manu eius trulla cæmentárii. Et dixit Dóminus ad me: "Quid tu vides, Amos?" Et dixi: "Trullam cæmentárii." Et dixit Dóminus: "Ecce ego ponam trullam in médio pópuli mei Israel; non adíciam ultra ignóscere ei. Et demoliéntur excélsa Isaac, et sanctuária Israel desolabúntur, et consúrgam super domum Ieróboam in gládio."</la><fr> Voici ce qu'il me fit voir: Le Seigneur se tenait près d'un mur, un fil à plomb dans la main. Le Seigneur me dit: " Que vois-tu, Amos? " Je dis: " Un fil à plomb. " Le Seigneur dit: " Voici que je vais mettre un fil à plomb au milieu de mon peuple, Israël, désormais je ne lui pardonnerai plus. Les hauts lieux d'Isaac seront dévastés, les sanctuaires d'Israël détruits, et je me lèverai contre la maison de Jéroboam avec l'épée. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sustinúimus pacem et non venit, quæsívimus bona et ecce turbátio; cognóvimus, Dómine, peccáta nostra, * Non in perpétuum obliviscáris nos. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Non in perpétuum.</la><fr> R/. Nous espérions la paix, elle ne vient pas; nous cherchions le bonheur, voici le trouble; nous reconnaissons nos torts, Seigneur, * Cesse de nous oublier sans fin! V/. Nous et nos pères, nous avons péché, nous avons mal agi, nous avons commis l'injustice. * Cesse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et misit Amasías sacérdos Bethel ad Ieróboam regem Israel dicens: "Conspirávit contra te Amos in médio domus Israel; non póterit terra sustinére univérsos sermónes eius. Hæc enim dicit Amos: "In gládio moriétur Ieróboam, et Israel captívus migrábit de terra sua"."Et dixit Amasías ad Amos: "Qui vides, grádere. Fuge in terram Iudæ et cómede ibi panem et prophetábis ibi; et in Bethel non adícies ultra ut prophétes, quia sanctuárium regis est, et domus regni est."</la><fr> Alors Amasias, le prêtre de Béthel, envoya dire à Jéroboam, roi d'Israël: " Amos conspire contre toi, au sein de la maison d'Israël; le pays ne peut tolérer ses discours. Car ainsi parle Amos: "Jéroboam périra par l'épée et Israël sera déporté loin de sa terre." " Et Amasias dit à Amos: " Voyant, va-t'en; fuis au pays de Juda; mange ton pain là-bas, et là-bas prophétise. Mais à Béthel, cesse désormais de prophétiser, car c'est un sanctuaire royal, un temple du royaume. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que nous rendions grâce.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Respondítque Amos et dixit ad Amasíam: "Non sum prophéta et non sum fílius prophétæ; sed armentárius ego sum, véllicans sycómoros. Et tulit me Dóminus, cum séquerer gregem, et dixit Dóminus ad me: "Vade, prophéta ad pópulum meum Israel." Et nunc audi verbum Dómini. Tu dicis: "Non prophetábis super Israel et non stillábis verba super domum Isaac." Propter hoc hæc dicit Dóminus: "Uxor tua in civitáte fornicábitur, et fílii tui et fíliæ tuæ in gládio cadent, et humus tua funículo metiétur; et tu in terra pollúta moriéris, et Israel captívus migrábit de terra sua"."</la><fr> Amos répondit et dit à Amasias: " Je ne suis pas prophète, je ne suis pas frère prophète; je suis bouvier et pinceur de sycomores. Mais le Seigneur m'a pris de derrière le troupeau et le Seigneur m'a dit: "Va, prophétise à mon peuple Israël." Et maintenant, écoute la parole du Seigneur: Tu dis: "Tu ne prophétiseras pas contre Israël, tu ne vaticineras pas contre la maison d'Isaac." C'est pourquoi, ainsi parle le Seigneur: "Ta femme se prostituera dans la ville, tes fils et tes filles tomberont sous l'épée, ta terre sera partagée au cordeau, et toi, tu mourras sur une terre impure, et Israël sera déporté loin de sa terre." "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Salus nostra in manu tua est, Dómine; respíciat super nos misericórdia tua, * Ut secúri serviámus tibi. V/. Dómine Deus virtútum, convérte nos, et osténde fáciem tuam, et salvi érimus. * Ut secúri. V/. Glória Patri. * Ut secúri.</la><fr> R/. Notre salut est entre tes mains, Seigneur; que ta miséricorde nous prenne en considération, * Pour que, rassurés, nous puissions te servir. V/. Seigneur, Dieu de l'univers, fais-nous revenir, laisse-nous contempler ta face, et nous serons sauvés! * Pour que. V/. Gloire au Père. * Pour que.</fr></ligne></liturgia>
