<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Non omnis qui dicit mihi: "Dómine, Dómine", intrábit in regnum cælórum. " Et réliqua.</la><fr> Comme les disciples s'étaient rassemblés autour de Jésus, sur la montagne, il leur disait: " Il ne suffit pas de me dire: "Seigneur, Seigneur!" pour entrer dans le royaume des cieux. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 179, 8-9: PL 38, 970)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nolíte, fratres mei, fállere vosmetípsos, quia venístis studióse ad audiéndum verbum, si non fácitis quod audítis deficiéndo. Cogitáte si pulchrum est audíre, quanto magis fácere. Si non audis, audítum néglegis, nihil ædíficas. Si audis et non facis, ruínam ædíficas. Dómini Christi est de hac re propósita congruentíssima similitúdo: Qui audit, inquit, verba mea hæc et facit ea, similábo eum viro prudénti qui ædíficat domum suam super petram. Descéndit plúvia, venérunt flúmina, flavérunt venti, et impegérunt in domum illam, et non cécidit. Quare non cécidit? Fundáta enim erat supra petram.</la><fr> Prenez garde, mes frères, de vous abuser, car il ne vous suffit pas d'être venus avec empressement entendre la parole de Dieu, si vous ne mettez sans relâche en pratique ce que vous écoutez. S'il est beau d'entendre, pensez qu'il l'est encore plus d'accomplir. En n'écoutant pas, en négligeant de pratiquer, tu n'édifies pas. En écoutant et en ne pratiquant pas, tu te prépares un désastre. C'est ainsi que le Seigneur le présente en parabole: Tout homme qui écoute ce que je dis et le met en pratique est comparable à un homme prévoyant qui a bâti sa maison sur le roc. La pluie est tombée, les torrents ont dévalé, la tempête a soufflé et s'est abattue sur cette maison; la maison ne s'est pas écroulée. Pourquoi ne s'est-elle pas écroulée? Car elle était fondée sur le roc.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Ergo audíre et fácere, ædificáre est super petram. Ipsum enim audíre ædificáre est. Qui autem, inquit, audit verba mea hæc et non facit ea, similábo eum viro stulto qui ædíficat. Et ipse ædíficat. Quid ædíficat? Ecce ædíficat domum suam; sed quia non facit quod audit, et audiéndo ædíficat super arénam. Ergo super arénam, qui audit et non facit, ædíficat; super petram qui audit et facit; nec super arénam, nec super petram ædíficat qui omníno non audit. Vide quid sequátur: Descéndit plúvia, venérunt flúmina, flavérunt venti, et impegérunt in domum illam et cécidit; et facta est ruína eius magna. Spectáculum miserábile!</la><fr> Ainsi écouter et pratiquer, c'est bâtir sur le roc, puisque écouter, c'est bâtir. Tout homme qui écoute ce que je dis sans le mettre en pratique est comparable à un homme insensé qui bâtit. Lui aussi bâtit. Que construit-il? Il a bâti sa maison; mais comme il ne met pas en pratique ce qu'il écoute, en écoutant il a bâti sur le sable. C'est donc sur le sable que construit celui qui écoute sans mettre en pratique et sur le roc que construit celui qui écoute et met en pratique, mais celui qui n'écoute pas du tout ne construit ni sur le sable ni sur le roc. Et qu'arrive-t-il? La pluie est tombée, les torrents ont dévalé, la tempête a soufflé, elle a secoué cette maison; la maison s'est écroulée, et son écroulement a été complet. Quel triste spectacle!</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ait ergo áliquis: " Quod non sum factúrus, quid mihi opus est audíre? Audiéndo enim, inquit, et non faciéndo, ruínam ædificábo. Nonne tútius est nihil audíre? " Ipsam quippe partem Dóminus in sua similitúdine propósita attíngere nóluit, sed intellegéndum dedit. In hoc enim sæculo, plúvia, venti, flúmina non quiéscunt. Non ædíficas super petram, ut véniant, et non te deíciant? Ergo sine ullo tecto, quia nihil audis, sic remanébis.</la><fr> Quelqu'un dira sans doute: " Ai-je besoin d'écouter ce que je ne dois pas accomplir, puisque en écoutant sans mettre en pratique, je me prépare un désastre? N'est-il pas plus sûr de ne pas écouter? " Le Seigneur, par cette parabole, n'a pas voulu parler de cela, mais il a dit ce qu'il fallait comprendre. En ce monde, la pluie, la tempête et les torrents n'ont pas de cesse. Si tu ne construis pas sur le roc, ne te renverseront-ils pas? Tu veux donc, en n'écoutant pas, rester sans toit.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Venit plúvia, véniunt flúmina: numquid ídeo tutus, quia ráperis nudus? Consídera ergo qualem tibi elégeris partem. Non eris, ut putas, non audiéndo secúrus: necésse est te nudum sine ullo tecto óbrui, tolli, submérgi. Si ergo malum est super arénam ædificáre, malum est nihil ædificáre; restat ut non sit bonum nisi in petra ædificáre. Malum est ergo non audíre: malum est audíre et non fácere; restat audíre et fácere: Estóte ergo factóres verbi et non auditóres tantum.</la><fr> La pluie est tombée, les torrents ont dévalé: es-tu plus à l'abri du dépouillement? Quel sort ne te prépares-tu pas? Ne crois pas que tu seras en sécurité en n'écoutant pas: sans vêtements et sans abri tu seras inévitablement abattu, emporté, submergé. Si c'est donc mal de bâtir sur le sable, c'est encore plus mal de ne pas bâtir du tout; on ne fait bien qu'en bâtissant sur le roc. Il est mal de ne pas écouter, il est mal d'écouter et de ne pas mettre en pratique; il est bien seulement d'écouter et de mettre en pratique: Mettez donc en pratique la parole de Dieu et ne vous contentez pas de l'écouter.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne><ligne id="16"><la/><fr/></ligne></liturgia>
