<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Thomæ de Aquíno presbýteri in Ioánnem (Cap. 14, lect. 2: Marietti, 351)</la><fr>Commentaire de saint Thomas d'Aquin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="3"><la> ViaA est ipse Christus; et ídeo dicit: Ego sum via. Sed quia ista via non est distans a término, sed coniúncta, addit: Véritas et vita; et sic ipse simul est via, et términus. Via quidem secúndum humanitátem, términus secúndum divinitátem. Sic ergo secúndum quod homo, dicit Ego sum via; secúndum quod Deus, addit Véritas et vita. Per quæ duo términus huius viæ conveniénter designátur.</la><fr> Le chemin, c'est le Christ lui-même, et c'est pourquoi il dit: Moi, je suis le chemin. Mais, parce que ce chemin n'est pas éloigné du terme, parce qu'il y est joint, au contraire, Jésus ajoute: La vérité et la vie; et c'est ainsi que lui-même est à la fois le chemin et le terme, le chemin en tant qu'homme, le terme en tant que Dieu. En tant qu'homme il dit: Moi je suis le chemin; en tant que Dieu il ajoute: la vérité et la vie. Ces deux derniers mots désignent parfaitement le terme du chemin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nam términus huius viæ finis est desidérii humáni , homo autem duo præcípue desíderat: primo quidem veritátis cognitiónem quæ est sibi própria; secúndo sui esse continuatiónem, quod est commúne ómnibus rebus. Christus autem est via perveniéndi ad veritátis cognitiónem, cum tamen ipse sit véritas: Deduc me, Dómine, in veritáte, et ingrédiar in via tua. Christus étiam est via perveniéndi ad vitam , cum tamen ipse sit vita: Notas fecísti vias vitæ. Et ídeo huius viæ términum per veritátem et vitam designávit, quæ duo supra de Christo dicta sunt. Primo quidem quod ipse sit vita: In ipso vita erat, deínde quod sit véritas, quia erat lux hóminum; lux autem véritas est.</la><fr> Car le terme de ce chemin, c'est la fin que recherche le désir humain. Or, l'homme désire principalement deux choses: d'abord la connaissance de la vérité, ce qui lui est propre; ensuite la continuation de son existence, ce qui est commun à tous les êtres. Or le Christ est le chemin pour parvenir à la connaissance de la vérité, alors pourtant qu'il est lui-même la vérité: Conduis-moi, Seigneur, dans ta vérité, et j'entrerai sur ton chemin. Et le Christ est le chemin pour parvenir à la vie: Tu m'as fait connaître les chemins de la vie. C'est pourquoi il a désigné le terme de ce chemin par "la vérité et la vie". L'une et l'autre, plus haut, ont été attribuées au Christ. D'abord il est lui-même la vie: En lui était la vie; ensuite, il est la vérité, puisqu'il était la lumière des hommes; or la lumière, c'est la vérité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si ergo quæras qua tránseas, áccipe Christum, quia ipse est via: Hæc est via, ambuláte in ea. Si vero quæras quo vadis, adhære Christo, quia ipse est véritas ad quam desiderámus perveníre. Si quæris quo permáneas, adhre Christo, quia ipse est vita. Adhære ergo Christo, si vis esse secúrus: non enim póteris deviáre, quia ipse est via. Item non potest décipi, quia ipse est véritas, et docet omnem veritátem. Item non potest perturbári, quia ipse est vita, et vitam dans.</la><fr> Si donc tu cherches par où passer, prends le Christ, puisque lui-même est le chemin: C'est le chemin, suivez-le. Si tu cherches où aller, sois uni au Christ, parce qu'il est en personne la vérité à laquelle nous désirons parvenir. Si tu cherches où demeurer, sois uni au Christ, parce qu'il est en personne la vie. Sois donc uni au Christ, si tu veux être en sûreté: tu ne pourras pas t'égarer, puisque lui-même est le chemin. En outre, le Christ ne peut pas se tromper, parce qu'il est lui-même la vérité et enseigne toute vérité. Enfin il ne peut être mis en échec, parce que c'est lui-même qui est la vie et qui donne la vie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui consolabátur me recéssit a me; quæro quod vólui, et non invénio; * Fundent óculi mei lácrimas, quia replétus sum amaritúdine. V/. Fletum deduxérunt óculi mei, et pálpebras meas opéruit umbra mortis. * Fundent. V/. Glória Patri. * Fundent.</la><fr> R/. Celui qui était ma consolation s'est éloigné de moi; je cherche ce que j'aimais, je ne le trouve pas; * Mes yeux versent des larmes, car je suis rempli d'amertume. V/. Les pleurs s'échappent de mes yeux, l'ombre de la mort s'étend sur mes paupières. * Mes yeux. V/. Gloire au Père. * Mes yeux.</fr></ligne></liturgia>
