<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Incipit liber Aggæi prophétæ</la><fr>Du livre d'Aggée</fr></ligne><ligne id="3"><la> In anno secúndo Daríi regis, in mense sexto, in die prima mensis, factum est verbum Dómini in manu Aggi prophétæ ad Zoróbabel fílium Saláthiel ducem Iudæ et ad Iésua fílium Iósedec sacerdótem magnum dicens: " Hæc ait Dóminus exercítuum dicens: Pópulus iste dicit: "Nondum venit tempus domus Dómini ædificándæ." "</la><fr> La deuxième année du roi Darius, le sixième mois, le premier jour du mois, la parole du Seigneur fut adressée par le ministère du prophète Aggée à Zorobabel, fils de Shéaltiel, gouverneur de Juda, et à Josué, fils de Yehoçadaq, le grand prêtre, en ces termes: Ainsi parle le Seigneur de l'univers. Ce peuple dit: " Il n'est pas encore arrivé, le moment de rebâtir le Temple du Seigneur! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> In séptimo mense, vigésima et prima mensis, factum est verbum Dómini in manu Aggæi prophétæ dicens: " Lóquere ad Zoróbabel fílium Saláthiel ducem Iudæ et ad Iésua fílium Iósedec sacerdótem magnum et ad réliquos pópuli dicNens: Quis in vobis est derelíctus qui vidit domum istam in glória sua prima? Et quid vos vidétis eam nunc? Numquid non ita est quasi non sit in óculis vestris? SeCd et nunc confortáre, Zoróbabel, dicit Dóminus, et confortáre, Iésua fili Iósedec sacérdos magne, et confortáre, omnis pópule terræ, dicit Dóminus exercítuum; et fácite, quóniam ego vobíscum sum, dicit Dóminus exercítuum. Verbum quod pépigi vobíscum, cum egrederémini de terra Ægýpti, et spíritus meus stat in médio vestrum: nolíte timére. "</la><fr> Au septième mois, le vingt et unième jour du mois, la parole du Seigneur fut adressée par le ministère du prophète Aggée en ces termes: Parle donc ainsi à Zorobabel, fils de Shéaltiel, gouverneur de Juda, à Josué, fils de Yehoçadaq, le grand prêtre, et au reste du peuple. Quel est parmi vous le survivant qui a vu ce Temple dans sa gloire passée? Et comment le voyez-vous maintenant? À vos yeux, n'est-il pas pareil à un rien? Mais à présent, courage, Zorobabel! oracle du Seigneur. Courage, Josué, fils de Yehoçadaq, grand prêtre! Courage, tout le peuple du pays! oracle du Seigneur. Au travail! Car je suis avec vous - oracle du Seigneur de l'univers - et mon Esprit demeure au milieu de vous. Ne craignez pas!</fr></ligne><ligne id="5"><la> " Hæc dicit Dóminus exercítuum: Adhuc unum módicum est, et ego commovébo cælum et terram et mare et áridam. Et movébo omnes gentes, et vénient thesáuri cunctárum géntium, et implébo domum istam glória, dicit Dóminus exercítuum. Meum est argéntum et meum est aurum, dicit Dóminus exercítuum. Maior erit glória domus istíus novíssima plus quam prima, dicit Dóminus exercítuum; et in loco isto dabo pacem, dicit Dóminus exercítuum. "</la><fr> Ainsi parle le Seigneur de l'univers: Encore un très court délai et j'ébranlerai le ciel et la terre, la mer et le sol ferme. J'ébranlerai toutes les nations, alors afflueront les trésors de toutes les nations et j'emplirai de gloire ce Temple, dit le Seigneur de l'univers. À moi l'argent! à moi l'or! oracle du Seigneur de l'univers. La gloire à venir de ce Temple dépassera l'ancienne, dit le Seigneur de l'univers, et dans ce lieu je donnerai la paix, oracle du Seigneur de l'univers.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, * Et locum habitatiónis glóriæ tuæ. V/. Quam dilécta tabernácula tua, Dómine virtútum, concupíscit et déficit ánima mea in átria Dómini. * Et. V/. Glória Patri. *Et locum.</la><fr> R/.  J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, * Le lieu où réside ta gloire! V/. De quel amour sont aimées tes demeures, Dieu de l'univers! Mon âme s'épuise à désirer les parvis du Seigneur, * Le lieu. V/. Gloire au Père. * Le lieu.</fr></ligne></liturgia>
