<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Proverbiórum</la><fr>Du livre des Proverbes</fr></ligne><ligne id="3"><la> Victimæ impiórum abominábiles Dómino; vota iustórum grata sunt ei. Abominátio est Dómino via ímpii; qui séquitur iustítiam diligétur. Mélius est parum cum timóre Dómini quam thesáuri magni cum sollicitúdine. Mélius est deménsum hólerum cum caritáte quam vítulus saginátus cum ódio. Domum superbórum demoliétur Dóminus et firmos fáciet términos víduæ. Abominátio Dómini cogitatiónes malæ, et purus sermo pulchérrimus. Longe est Dóminus ab ímpiis et oratiónes iustórum exáudiet. Timor Dómini disciplína sapiéntiæ, et glóriam præcédit humílitas.</la><fr> Le sacrifice des méchants est une abomination pour le Seigneur, mais la prière des hommes droits fait ses délices. Abomination pour le Seigneur: la mauvaise conduite; mais il chérit qui poursuit la justice. Mieux vaut peu avec la crainte du Seigneur qu'un riche trésor avec l'inquiétude. Mieux vaut une portion de légumes avec l'affection qu'un bœuf gras avec la haine. Le Seigneur renverse la maison des superbes, mais il relève la borne de la veuve. Abomination pour le Seigneur: les mauvais desseins; mais les paroles bienveillantes sont pures. Le Seigneur s'éloigne des méchants, mais il entend la prière des justes. La crainte du Seigneur est discipline de sagesse, avant la gloire, il y a l'humilité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hóminis est ánimum præparáre, et Dómini est respónsio linguæ. Omnes viæ hóminis puræ sunt óculis eius, spirítuum ponderátor est Dóminus. Revéla Dómino ópera tua, et dirigéntur cogitatiónes tuæ. Univérsa secúndum próprium finem operátus est Dóminus; ímpium quoque ad diem malum.</la><fr> À l'homme les projets du cœur, du Seigneur vient la réponse. Toutes les voies de l'homme sont pures à ses yeux, mais le Seigneur pèse les esprits. Recommande au Seigneur tes œuvres, et tes projets se réaliseront. Le Seigneur fit toute chose en vue d'une fin, et même le méchant pour le jour du malheur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Abominátio Dómini est omnis árrogans; manus in manu, non erit ínnocens. Misericórdia et veritáte redímitur iníquitas, et in timóre Dómini declinátur a malo. Cum placúerint Dómino viæ hóminis, inimícos quoque eius convértet ad pacem. Mélius est parum cum iustítia quam multi fructus sine æquitáte. Cor hóminis dispónit viam suam, sed Dómini est dirígere gressus eius. Qui déspicit páuperem éxprobrat Factóri eius; et qui in ruína lætátur altérius, non erit impunítus.</la><fr> Abomination pour le Seigneur: tout cœur altier; à coup sûr, il ne restera pas impuni. Par la piété et la fidélité on expie la faute, par la crainte du Seigneur on s'écarte du mal. Que le Seigneur se plaise à la conduite d'un homme, il lui réconcilie même ses ennemis. Mieux vaut peu avec la justice que d'abondants revenus sans le bon droit. Le cœur de l'homme délibère sur sa voie, mais c'est le Seigneur qui affermit ses pas. Qui nargue le pauvre outrage son Créateur, qui rit d'un malheureux ne restera pas impuni.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Audi, fili mi, disciplínam patris tui, et ne dimíttas legem matris tuæ, * Ut multiplicéntur tibi anni vitæ tuæ. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus, * Ut multiplicéntur. V/. Glória Patri. * Ut multiplicéntur.</la><fr> R/. Écoute, ô mon fils, l'instruction de ton père, ne néglige pas l'enseignement de ta mère, * Et tes années de vie se multiplieront. V/. De tes biens honore le Seigneur, distribue aux pauvres les prémices de tes récoltes, * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
