<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Constitutióne dogmática Lumen géntium Concílii Vaticáni secúndi De Ecclésia (N. 42)</la><fr>Constitution dogmatique Lumen gentium du deuxième Concile du Vatican sur l'Église</fr></ligne><ligne id="3"><la> Deus cáritas est, et qui manet in caritáte in Deo manet et Deus in eo. Deus autem caritátem suam in córdibus nostris diffúdit per Spíritum Sanctum qui datus est nobis; ideóque donum primum et máxime necessárium est cáritas, qua Deum super ómnia et próximum propter illum dilígimus. Ut vero cáritas tamquam bonum semen in ánima incréscat et fructíficet, unusquísque fidélis debet verbum Dei libénter audíre eiúsque voluntátem, opitulánte eius grátia, ópere complére, sacraméntis, præsértim Eucharístiæ, et sacris actiónibus frequénter participáre, seséque oratióni, sui ipsíus abnegatióni, fratérno actuóso servítio et ómnium virtútum exercitatióni constánter applicáre.</la><fr> Dieu est charité et celui qui demeure dans la charité demeure en Dieu et Dieu en lui. Sa charité, Dieu l'a répandue dans nos cœurs par l'Esprit Saint qui nous a été donné. La charité qui nous fait aimer Dieu par-dessus tout et le prochain à cause de lui, est par conséquent le don premier et le plus nécessaire. Mais pour que la charité, comme un bon grain, croisse dans l'âme et fructifie, chaque fidèle doit s'ouvrir volontiers à la parole de Dieu et, avec l'aide de sa grâce, mettre en œuvre sa volonté, participer fréquemment aux sacrements, surtout à l'Eucharistie, et aux actions liturgiques, s'appliquer avec persévérance à la prière, à l'abnégation de soi-même, au service actif de ses frères et à l'exercice de toutes les vertus.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cáritas enim, ut vínculum perfectiónis et plenitúdo legis, ómnia sanctificatiónis média regit, infórmat ad finémque perdúcit. Unde caritáte tum in Deum tum in próximum signátur verus Christi discípulus. Cum Iesus, Dei Fílius, caritátem suam manifestáverit, ánimam suam pro nobis ponéndo, nemo maiórem habet dilectiónem, quam qui ánimam suam pro eo et frátribus suis ponit.</la><fr> La charité, en effet, étant le lien de la perfection et la plénitude de la loi, dirige tous les moyens de sanctification, leur donne leur âme et les conduit à leur fin. C'est donc la charité envers Dieu et envers le prochain qui marque le véritable disciple du Christ. Jésus, le Fils de Dieu, ayant manifesté sa charité en donnant sa vie pour nous, personne ne peut aimer davantage qu'en donnant sa vie pour lui et pour ses frères.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ad hoc ergo máximum amóris testimónium reddéndum coram ómnibus, præsértim persecutóribus, áliqui christiáni iam a primo témpore vocáti sunt et semper vocabúntur. Martýrium ígitur, quo discípulus Magístro pro mundi salúte mortem líbere accipiénti assimilátur, eíque in effusióne sánguinis conformátur, ab Ecclésia exímium donum supremáque probátio caritátis æstimátur. Quod si paucis datur, omnes tamen paráti sint opórtet, Christum coram homínibus confitéri, eúmque inter persecutiónes, quæ Ecclésiæ numquam desunt, in via crucis súbsequi.</la><fr> À rendre ce témoignage suprême d'amour devant tous et surtout devant les persécuteurs, quelques-uns parmi les chrétiens ont été appelés depuis la première heure, et d'autres y seront sans cesse appelés. C'est pourquoi le martyre, dans lequel le disciple est assimilé à son maître, acceptant librement la mort pour le salut du monde, et dans lequel il devient semblable à lui dans l'effusion de son sang, est considéré par l'Église comme une grâce éminente et la preuve suprême de la charité. Que si cela n'est donné qu'à un petit nombre, tous cependant doivent être prêts à confesser le Christ devant les hommes et à le suivre sur le chemin de la croix, au milieu des persécutions qui ne manquent jamais à l'Église.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Aspice, Dómine, de sede sancta tua et cógita de nobis; inclína, Deus meus, aurem tuam et audi; * Aperi óculos tuos et vide tribulatiónem nostram. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph, qui sedes super chérubim. * Aperi. V/. Glória Patri. * Aperi.</la><fr> R/. Regarde, Seigneur, du haut de ton trône sacré, prends-nous en considération! Prête l'oreille, mon Dieu, entends! * Ouvre les yeux, vois notre détresse! V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ta brebis, toi qui trônes au-dessus des kéroubim. * Ouvre les yeux. V/. Gloire au Père. * Ouvre les yeux.</fr></ligne></liturgia>
