<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Libro Sirácidæ</la><fr>Du livre de Ben Sirac</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fortis in bello Iesus fílius Nun, succéssor Móysi in prophétis, qui fuit secúndum nomen suum máximus in salútem electórum Dei, qui víndicet in insurgéntes hostes, ut herédem fáciat Israel. Quam glóriam adéptus est in tolléndo manus suas et iactándo contra civitátem acínacem!</la><fr> Vaillant à la guerre, tel fut Josué fils de Nûn, successeur de Moïse dans l'office prophétique, lui qui, méritant bien son nom, se montra grand pour sauver les élus, pour châtier les ennemis révoltés et installer Israël dans son territoire. Qu'il était glorieux lorsque, les bras levés, il brandissait l'épée contre les villes!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sicut fui cum Móyse, ita ero tecum, dicit Dóminus. * Confortáre et esto robústus; introdúces pópulum meum ad terram lacte et melle manántem. V/. Ego sum Dóminus Deus vester, qui edúxi vos de terra Ægypti. * Confortáre.</la><fr> R/. Comme j'étais avec Moïse, je serai avec toi, déclare le Seigneur. * Sois ferme et courageux; tu feras entrer mon peuple sur la terre d'un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Je suis le Seigneur votre Dieu, c'est moi qui vous ai fait sortir du pays d'Égypte. * Sois ferme.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quis ante illum réstitit? Nam bella Dómini ipse perdúxit. An non in manu eius impedítus est sol, et una dies facta est quasi duo? Invocávit Altíssimum poténtem in oppugnándo inimícos úndique; et audívit illum magnus Dóminus in saxis grándinis virtútis valde fortis.</la><fr> Quel homme avant lui avait eu sa fermeté? Il a mené lui-même les combats du Seigneur. N'est-ce pas sur son ordre que le soleil s'arrêta et qu'un seul jour en devint deux? Il invoqua le Très-Haut, le Puissant, alors qu'il pressait les ennemis de toutes parts, et le Seigneur grand l'exauça en lançant des grêlons d'une puissance inouïe.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iósue, animadvérte in ómnibus quæ loquor; * Quóniam tu transíbis Iordánem pro me, ad terram quam datúrus est Dóminus Deus. V/. Audi ígitur, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe. * Quóniam.</la><fr> R/. Josué, prends garde à tout ce que je vais dire: * C'est toi qui passeras le Jourdain à ma place, pour entrer sur la terre que Dieu va donner. V/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre. * C'est toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Impetum fecit contra gentem hostílem et in descénsu pérdidit contrários, ut cognóscant gentes armatúram eius, quia contra Deum bellum eórum est: étenim secútus est a tergo Poténtis. Et in diébus Móysi misericórdiam fecit, ipse et Chaleb fílius Iephónne, stare contra congregatiónem, prohibére gentem a peccátis et perfríngere murmur malítiæ.</la><fr> Il fondit sur la nation ennemie et dans la descente il anéantit les assaillants: pour faire connaître aux nations la force de ses armes et qu'il menait la guerre devant le Seigneur. Car il s'attacha au Tout-Puissant, au temps de Moïse il manifesta sa piété, ainsi que Caleb, fils de Yephunné, en s'opposant à la multitude, en empêchant le peuple de pécher, en faisant taire les murmures mauvais.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sicut fui cum Móyse, ita ero tecum, dicit Dóminus. Confortáre pópulum meum, neque tímeas: ecce Dóminus Deus tuus, * Et non te derelínquet. V/. Quóniam tecum est Dóminus Deus, in ómnibus ad quæcúmque perrexéris. * Et non.</la><fr> R/. Comme j'étais avec Moïse, je serai avec toi, déclare le Seigneur. Encourage mon peuple et ne crains pas: voici le Seigneur ton Dieu, * Il ne t'abandonnera pas! V/. Car le Seigneur ton Dieu est avec toi, quoi que tu fasses, où que tu ailles. * Il.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ideo et ipsi duo liberáti sunt a número sescentórum mílium péditum, ut indúcerent illos in hereditátem, in terram quæ manat lac et mel. Et dedit Dóminus ipsi Chaleb fortitúdinem, et usque in senectútem permánsit illi, ut ascénderet in excélsum terræ locum; et semen ipsíus obtínuit hereditátem, ut vidérent omnes fílii Israel quia bonum est óbsequi Dómino.</la><fr> Eux deux furent seuls épargnés sur six cents mille hommes de pied, pour être introduits dans l'héritage, dans la terre où coulent le lait et le miel. Et le Seigneur accorda à Caleb la force qui lui resta jusqu'à sa vieillesse, il lui fit gravir les hauteurs du pays que sa descendance garda en héritage, afin que tout Israël voie qu'il est bon de suivre le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Ecce mitto ángelum meum, qui præcédat te et custódiat semper. Obsérva et audi vocem meam, et inimícus ero inimícis tuis, et affligéntes te afflígam; * Et præcédet te ángelus meus. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum: ego enim Dóminus. * Et præcédet. V/. Glória Patri. * Et præcédet.</la><fr> R/. Voici: J'envoie mon ange devant toi pour qu'il te protège sans cesse. Respecte et entends ma parole: alors, je serai l'ennemi de tes ennemis, je poursuivrai tes persécuteurs; * Mon ange marchera devant toi. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger: C'est moi le Seigneur! * Mon ange. V/. Gloire au Père. * Mon ange.</fr></ligne></liturgia>
