<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Factum est cum solus esset Iesus orans, erant cum illo discípuli et interrogávit illos dicens: "Quem me dicunt esse turbæ?" Et réliqua.</la><fr> Un jour, Jésus priait à l'écart. Comme ses disciples étaient là, il les interrogea: " Pour la foule, qui suis-je? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 6, 95.97-100.107: SC 45, 264-266.269)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Qui carnem vícerit Ecclésiæ fundaméntum est et, si æquáre Petrum non potest, imitári potest; magna sunt enim Dei múnera, qui non solum nobis quæ fúerant nostra reparávit, verum étiam quæ sunt sua própria concéssit. Magna enim Christi grátia, qui ómnia prope vocábula sua discípulis donávit suis. Ego sum, inquit, lux mundi, et id tamen quo ipse gloriátur discípulis nomen indúlsit dicens: Vos estis lux mundi. Ego sum panis vivus, et: Nos omnes unus panis sumus. Ego sum vitis vera, et tibi dicit: Plantávi te vitem fructuósam omnem veram.</la><fr> Qui a vaincu la chair est un fondement de l'Église, et, s'il ne peut égaler Pierre, il peut l'imiter; car les dons de Dieu sont grands: non seulement il a restauré ce qui avait été nôtre, mais encore il nous a concédé ce qui lui est propre. La bonté du Christ est grande: presque tous ses noms, il les a donnés à ses disciples. Je suis, dit-il, la lumière du monde; et pourtant, ce nom dont il se glorifie, il l'a octroyé à ses disciples en disant: Vous êtes la lumière du monde. Je suis le pain vivant, et: Nous tous, nous sommes un seul pain. Je suis la vraie vigne, et il te dit: Je t'ai planté comme une vigne fructueuse, tout entière vraie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Petra est Christus - bibébant enim de spiritáli sequénti petra, petra autem erat Christus -: étiam discípulo suo huius vocábuli grátiam non negávit, ut et ipse sit Petrus, quod de petra hábeat soliditátem constántiæ, fídei firmitátem. Enítere ergo ut et tu petra sis. Itaque non extra te, sed intra te petram requíre. Petra tua actus est, petra tua mens est. Supra hanc petram ædificátur domus tua, ut nullis possit nequítiæ spiritális everberári procéllis. Petra tua fides est, fundaméntum est fides Ecclésiæ.</la><fr> Le Christ est pierre - ils buvaient à une pierre spirituelle qui les accompagnait, et la pierre c'était le Christ  - et il n'a pas non plus refusé la grâce de ce nom à son disciple, si bien qu'il est Pierre aussi, parce qu'il aura de la pierre la solidité constante, la fermeté dans la foi. Efforce-toi donc d'être pierre à ton tour: dès lors cherche la pierre non pas au-dehors, mais en toi. Ta pierre, c'est ton action, ta pierre, c'est ton esprit. C'est sur cette pierre que se construit ta demeure, pour que nulle bourrasque des esprits mauvais ne la puisse renverser. Ta pierre, c'est la foi; la foi est le fondement de l'Église.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Si petra fúeris, in Ecclésia eris, quia Ecclésia supra petram est. Si in Ecclésia fúeris, portæ ínferi non prævalébunt tibi. Portæ ínferi portæ mortis sunt, portæ autem mortis portæ esse Ecclésiæ non possunt. Quæ autem sunt portæ mortis, hoc est portæ ínferi, nisi síngula quæque peccáta? Sed potens est Deus, qui exáltet te de portis mortis, ut annúnties omnes laudes eius in portis fíliæ Sion. Portæ autem Ecclésiæ portæ castitátis sunt, portæ iustítiæ, quas iustus intráre consuévit.</la><fr> Si tu es pierre, tu seras dans l'Église, puisque l'Église repose sur la pierre. Si tu es dans l'Église, les portes de l'enfer ne triompheront pas de toi: les portes de l'enfer sont les portes de la mort, et les portes de la mort ne peuvent être les portes de l'Église. Mais que sont les portes de la mort, autrement dit les portes de l'enfer, sinon les diverses espèces de péchés? Mais Dieu a le pouvoir de te relever des portes de la mort, pour que tu proclames toutes ses louanges aux portes de la fille de Sion. Quant aux portes de l'Église, ce sont les portes de la chasteté, les portes de la justice, que le juste a accoutumé de franchir.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Opórtet Fílium hóminis multa pati et reprobári a princípibus sacerdótum et senióribus et scribis et occídi et die tértia resúrgere. Et fortásse ídeo hoc áddidit, quia sciébat Dóminus diffícile passióni et resurrectióni étiam discípulos creditúros. Ergo Christus nóluit gloriári, sed máluit ignóbilis vidéri, ut passiónem subíret: et tu qui ignóbilis natus es gloriáris? Eádem tibi qua Christus ambulávit gradiéndum est via. Hæc eius agnítio, hæc eius imitátio per ignobilitátem et bonam famam, ut gloriéris in cruce, sicut ipse est gloriátus. Hæc est fídei glória, si vere intéllegas crucem Christi.</la><fr> Le Fils de l'homme doit beaucoup souffrir, être réprouvé par les princes des prêtres, les anciens et les scribes, être mis à mort et ressusciter le troisième jour. Et peut-être le Seigneur a-t-il ajouté cela parce qu'il savait quelle peine auraient ses disciples mêmes à croire à la passion et à la résurrection. Donc le Christ n'a pas voulu se glorifier, mais il a mieux aimé paraître sans gloire pour subir la souffrance; et toi, qui es né sans gloire, tu te glorifies? C'est par la voie où le Christ a marché qu'il te faut avancer. C'est le reconnaître, c'est l'imiter dans l'ignominie et la bonne renommée que te glorifier de la croix, comme lui-même s'en est glorifié. C'est la splendeur de la foi, de comprendre vraiment la croix du Christ.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
