<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Iesu Nave (Hom. 6, 4: SC 71, 188-190)</la><fr>Homélie d'Origène sur Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> Circumdátur Iéricho, expugnári eam necésse est. Quómodo ergo expugnátur Iéricho? Gládius non edúcitur advérsus eam, áries non dirígitur, nec tela vibrántur, tubæ solúmmodo sacerdotáles adhibéntur, et his muri Iéricho subruúntur. In figúra mundi huius poni Iéricho in Scriptúris frequénter invenímus. Nam et in evangélio quod dícitur homo de Ierúsalem in Iéricho descendísse et in latrónes incurrísse, forma sine dúbio erat illíus Adæ, qui de paradíso in huius mundi exsílium trusus est. Sed et cæci qui erant in Iéricho, ad quos venit Iesus ut fáceret eos vidére, formam gerébant eórum qui in hoc mundo cæcitáte ignorántiæ premebántur, ad quos venit Fílius Dei.</la><fr> On assiège Jéricho et il faut la prendre d'assaut. Quels vont être les moyens d'attaque? Ce n'est pas le glaive, resté au fourreau, ni le bélier, qu'on ne dresse pas, ni les javelots, qu'on ne brandit pas; seules sont utilisées les trompettes des prêtres et les murs de Jéricho s'écroulent. Jéricho représente souvent dans l'Écriture la figure de ce monde. Par exemple, dans ce récit de l'Évangile: Un homme descendait de Jérusalem à Jéricho et tomba sur des brigands; on reconnaît bien là la figure d'Adam déchu du paradis dans l'exil de ce monde. Et ces aveugles de Jéricho que Jésus vint trouver pour leur rendre la vue, ne représentaient-ils pas les hommes de ce monde, accablés de la cécité de l'ignorance, et pour qui est venu le Fils de Dieu? </fr></ligne><ligne id="4"><la> Hæc ergo Iéricho, id est mundus hic casúrus est; consummátio étenim sæculi iam dudum sanctis volumínibus pervulgáta est. Quómodo ergo ei consummátio dábitur? Quibus órganis? Vócibus, inquit, tubárum. Quarum tubárum? Paulus tibi secréti huius prodat arcánum. Audi, ipse quid dicit: Canet, inquit, tuba, et mórtui qui in Christo sunt resúrgent incorrúpti, et: Ipse Dóminus in iussu, in voce archángeli et in tuba Dei descéndet de cælo. Tunc ergo Iesus Dóminus noster cum tubis vincit Iéricho, et prostérnit eam, ita ut ex ea méretrix sola salvétur et omnis domus eius. Véniet ergo Dóminus noster Iesus, et in tubárum voce véniet.</la><fr> Or, cette ville de Jéricho, c'est-à-dire le monde où nous sommes, doit s'effondrer. Car depuis longtemps les livres saints ont annoncé la fin du monde. Et comment lui viendra la fin? De quelle manière? Par la voix des trompettes, dit l'Écriture. De quelles trompettes? Que Paul t'ouvre les arcanes de ce secret; écoute ses propres paroles: La trompette sonnera et ceux qui sont morts dans le Christ ressusciteront incorruptibles, et encore: Au commandement et à la voix de l'archange, au son de la trompette divine, le Seigneur lui-même descendra du ciel. C'est alors qu'au son des trompettes notre Seigneur Jésus triomphe de Jéricho et sa victoire est si accablante que seule sera sauvée du désastre la courtisane et toute sa maison. Il viendra donc Jésus, notre Seigneur, et il viendra à la voix des trompettes!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Salvet autem hanc solam, quæ exploratóres eius suscépit, quæ apóstolos eius in fide et obœdiéntia recéptos in superióribus collocávit, et adiúngat et sóciet meretrícem hanc cum domo Israel. Sed iam non repetámus, nec reputémus ei véterem culpam. Aliquándo méretrix fuit, nunc autem uni viro casta virgo copuláta est Christo. Audi Apóstolum dicéntem de ea: Státui autem hoc ipsum, uni viro vírginem castam exhibére vos Christo. Ex ipsa erat et ille ipse qui dicébat: Fúimus enim aliquándo et nos insipiéntes, incréduli, errántes, serviéntes desidériis et voluptátibus váriis.</la><fr> Qu'il sauve seulement celle qui accueillit ses éclaireurs, qui reçut ses apôtres dans la foi et dans la soumission, et qui les plaça sur les hauteurs; qu'il joigne et unisse cette courtisane à la maison d'Israël. Mais cessons de rappeler ses anciennes fautes et de lui en tenir rigueur; elle a été courtisane autrefois, maintenant elle a été unie au Christ comme une vierge chaste à un unique époux. Vois comment l'Apôtre parle d'elle: J'ai décidé de vous présenter au Christ, comme une vierge chaste à un unique époux. C'est pourtant d'elle qu'il venait, lui aussi, qui disait: Nous étions autrefois insensés, indociles, égarés, esclaves de toutes sortes de convoitises et de jouissances.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vos qui transitúri estis Iordánem, ædificáte altáre Dómino de lapídibus quos ferrum non tétigit, et offérte super illud holocáusta et hóstias pacíficas * Deo vestro. V/. Cumque intravéritis terram quam Dóminus datúrus est vobis, ædificáte ibi altáre Dómino * Deo. V/. Glória Patri. * Deo.</la><fr> R/. Vous qui passerez le Jourdain, vous bâtirez un autel au Seigneur, fait de pierres brutes, que le fer n'aura pas touchées; et, sur cet autel, vous offrirez des holocaustes et des sacrifices de paix au Seigneur * Votre Dieu. V/. Lorsque vous serez entrés sur la terre du pays que le Seigneur vous donne, vous y construirez un autel pour le Seigneur * Votre. V/. Gloire au Père. * Votre.</fr></ligne></liturgia>
