<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Incipit liber Esdræ</la><fr>Du livre d'Esdras</fr></ligne><ligne id="3"><la> In anno primo Cyri regis Persárum, ut complerétur verbum Dómini ex ore Ieremíæ, suscitávit Dóminus spíritum Cyri regis Persárum qui emísit edíctum in omni regno suo étiam per scriptúram dicens: "</la><fr> La première année de Cyrus, roi de Perse, pour accomplir la parole du Seigneur prononcée par Jérémie, le Seigneur éveilla l'esprit de Cyrus, roi de Perse, qui fit proclamer - et même afficher - dans tout son royaume:</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hæc dicit Cyrus rex Persárum: Omnia regna terræ dedit mihi Dóminus, Deus cæli, et ipse præcépit mihi ut ædificárem ei domum in Ierúsalem quæ est in Iudæa. Quis ex vobis est de omni pópulo eius? Sit Dóminus Deus suus cum eo, et ascéndat in Ierúsalem quæ est in Iuda, et ædíficet domum Dómini, Dei Israel: ipse est Deus qui est in Ierúsalem. "</la><fr> " Ainsi parle Cyrus, roi de Perse: Le Seigneur, le Dieu du ciel, m'a remis tous les royaumes de la terre, c'est lui qui m'a chargé de lui bâtir un Temple à Jérusalem, en Juda. Quiconque, parmi vous, fait partie de tout son peuple, que son Dieu soit avec lui! Qu'il monte à Jérusalem, en Juda, et bâtisse le Temple du Seigneur, le Dieu d'Israël - c'est le Dieu qui est à Jérusalem. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> " Et omnes réliqui in cunctis locis, ubicúmque hábitant, adiuvéntur a viris de loco suo, argénto et auro et substántia et pécore sicut et oblatiónibus spontáneis pro templo Dei quod est in Ierúsalem. "</la><fr>" Qu'à tous les rescapés, partout, la population des lieux où ils résident apporte une aide en argent, en or, en équipement et en montures, en même temps que des offrandes de dévotion pour le Temple de Dieu qui est à Jérusalem. "</fr></ligne><ligne id="6"><la>Et surrexérunt príncipes familiárum de Iuda et Béniamin et sacerdótes et levítæ et omnis cuius Deus suscitávit spíritum, ut ascénderent ad ædificándum templum Dómini quod erat in Ierúsalem. Universíque, qui erant in circúitu, confortavérunt manus eórum cum vasis argénteis et áureis, substántia, pécore et pensitatiónibus, præter oblatiónes spontáneas. Rex quoque Cyrus prótulit vasa templi Dómini quæ túlerat Nabuchodónosor de Ierúsalem et posúerat ea in templo dei sui; prótulit autem ea Cyrus rex Persárum per manum Mithridátis præpósiti thesáuri, qui enumerávit ea Sasabássar príncipi Iudæ.</la><fr> Alors les chefs de famille de Juda et de Benjamin, les prêtres et les lévites, bref tous ceux dont Dieu avait éveillé l'esprit, se levèrent pour aller bâtir le Temple du Seigneur, à Jérusalem; et tous leurs voisins leur apportèrent toute sorte d'aide: argent, or, équipement, montures et cadeaux précieux, sans compter toutes les offrandes de dévotion. Le roi Cyrus fit prendre les ustensiles du Temple du Seigneur que Nabuchodonosor avait apportés de Jérusalem et offerts au temple de son dieu. Cyrus, roi de Perse, les remit aux mains de Mithridate, le trésorier, qui les dénombra pour Sheshbaççar, le prince de Juda.</fr></ligne><ligne id="7"><la> Et surréxit Iésua fílius Iósedec et fratres eius sacerdótes et Zoróbabel fílius Saláthiel et fratres eius et ædificavérunt altáre Dei Israel, ut offérrent in eo holocautómata, sicut scriptum est in lege Móysi viri Dei. Collocavérunt autem altáre super bases suas, deterréntibus eos per circúitum pópulis terrárum, et obtulérunt super illud holocáustum Dómino mane et véspere. Fecerúntque sollemnitátem Tabernaculórum, sicut scriptum est, et holocáustum diébus síngulis per órdinem, secúndum præcéptum pro síngulis diébus; et præter holocáustum sempitérnum illa étiam pro caléndis et univérsis sollemnitátibus quæ erant consecrátæ Dómino, et pro ómnibus quæ ultro offerebántur Dómino.</la><fr> Josué, fils de Yoçadaq, avec ses frères les prêtres, et Zorobabel, fils de Shéaltiel, avec ses frères, se mirent à rebâtir l'autel du Dieu d'Israël, pour y offrir des holocaustes, comme il est écrit dans la Loi de Moïse, l'homme de Dieu. On rétablit l'autel en son site - malgré la crainte où l'on était des peuples des pays - et l'on y offrit des holocaustes au Seigneur, holocaustes du matin et du soir; on célébra la fête des Tentes, comme il est écrit, avec autant d'holocaustes quotidiens qu'il est fixé pour chaque jour; puis, outre l'holocauste perpétuel, on offrit ceux prévus pour les sabbats, néoménies et toutes solennités consacrées au Seigneur, plus ceux que chacun voulait offrir par dévotion au Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Ierúsalem, cito véniet salus tua. Quare mæróre consúmeris? Numquid consiliárius non est tibi, quia innovábit te dolor? * Salvábo te et liberábo te, noli timére. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum: ego enim Dóminus. * Salvábo te. V/. Glória Patri. * Salvábo te.</la><fr> R/. Jérusalem, voici qu'arrive ton salut. Pourquoi te consumer de chagrin? N'as-tu donc aucun bon conseiller, que ta douleur se renouvelle? * Ne crains pas! Je suis ton Sauveur, ton libérateur! V/. Écoute, je t'adjure, Israël, tu n'auras pas chez toi d'autres dieux; tu ne serviras aucun dieu étranger: c'est moi le Seigneur! * Ne crains pas. V/. Gloire au Père. * Ne crains pas.</fr></ligne></liturgia>
