<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula prima beáti Pauli apóstoli ad Corínthios</la><fr>De la première lettre de saint Paul aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non sum liber? Non sum apóstolus? Nonne Iesum Dóminum nostrum vidi? Non opus meum vos estis in Dómino? Si áliis non sum apóstolus, sed tamen vobis sum; nam signáculum apostolátus mei vos estis in Dómino. Mea defénsio apud eos, qui me intérrogant, hæc est. Numquid non habémus potestátem manducándi et bibéndi? Numquid non habémus potestátem sorórem mulíerem circumducéndi sicut et céteri apóstoli et fratres Dómini et Cephas? Aut solus ego et Bárnabas non habémus potestátem non operándi?</la><fr> Ne suis-je pas libre? Ne suis-je pas apôtre? N'ai-je donc pas vu Jésus, notre Seigneur? N'êtes-vous pas mon œuvre dans le Seigneur? Si pour d'autres je ne suis pas apôtre, pour vous du moins je le suis; car c'est vous qui, dans le Seigneur, êtes le sceau de mon apostolat. Ma défense contre ceux qui m'accusent, la voici: N'avons-nous pas le droit de manger et de boire? N'avons-nous pas le droit d'emmener avec nous une femme chrétienne, comme les autres apôtres, et les frères du Seigneur, et Céphas? Ou bien, est-ce que moi seul et Barnabé, nous n'avons pas le droit de ne pas travailler?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Confitébimur tibi, Deus; confitébimur tibi, * Et invocábimus nomen tuum. V/. Narrábo ómnia mirabília tua. Dum accépero tempus, ego iustítiam iudicábo. * Et invocábimus.</la><fr> R/. À toi, Dieu, nous rendons grâce; nous rendons grâce, * Et ton nom est proche. V/. Je proclamerai tes merveilles! Oui, au moment que j'ai fixé, moi, je jugerai avec droiture. * Et ton nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quis mílitat suis stipéndiis umquam? Quis plantat víneam et fructum eius non edit? Aut quis pascit gregem et de lacte gregis non mandúcat? Numquid secúndum hóminem hæc dico? An et lex hæc non dicit? Scriptum est enim in Lege Móysis: Non alligábis os bovi trituránti. Numquid de bobus cura est Deo? An propter nos útique dicit? Nam propter nos scripta sunt, quóniam debet in spe, qui arat, aráre et, qui tritúrat, in spe fructus percipiéndi. Si nos vobis spiritália seminávimus, magnum est, si nos carnália vestra metámus? Si álii potestátis vestræ partícipes sunt, non pótius nos? Sed non usi sumus hac potestáte, sed ómnia sustinémus, ne quod offendículum demus evangélio Christi. Nescítis quóniam, qui sacra operántur, quæ de sacrário sunt edunt; qui altári desérviunt, cum altári participántur? Ita et Dóminus ordinávit his, qui evangélium annúntiant, de evangélio vívere.</la><fr> Qui fait jamais campagne à ses propres frais? Qui plante une vigne et n'en mange pas le fruit? Qui fait paître un troupeau et ne se nourrit pas du lait du troupeau? N'y a-t-il là que propos humains? Ou bien la Loi ne le dit-elle pas aussi? C'est bien dans la Loi de Moïse qu'il est écrit: Tu ne muselleras pas le bœuf qui foule le grain. Dieu se mettrait-il en peine des bœufs? N'est-ce pas évidemment pour nous qu'il parle? Oui, c'est pour nous que cela a été écrit: celui qui laboure doit labourer dans l'espérance, et celui qui foule le grain, dans l'espérance d'en avoir sa part. Si nous avons semé en vous les biens spirituels, est-ce chose extraordinaire que nous récoltions vos biens temporels? Si d'autres ont ce droit sur vous, ne l'avons-nous pas davantage? Cependant nous n'avons pas usé de ce droit. Nous supportons tout, au contraire, pour ne pas créer d'obstacle à l'Évangile du Christ. Ne savez-vous pas que les ministres du temple vivent du temple, que ceux qui servent à l'autel partagent avec l'autel? De même, le Seigneur a prescrit à ceux qui annoncent l'Évangile de vivre de l'Évangile.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cogitávi dies antíquos, et annos ætérnos in mente hábui; et meditátus sum nocte cum corde meo, * Et dixi: Miserére, Deus. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, vidit et commóta est terra. * Et dixi.</la><fr> R/. Je repense aux jours d'autrefois, aux années inoubliables de jadis; la nuit, je médite en mon cœur, * Et je dis: Pitié, mon Dieu! V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre le vit et s'affola. * Et je dis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ego autem nullo horum usus sum. Non scripsi autem hæc, ut ita fiant in me; bonum est enim mihi magis mori quam ut glóriam meam quis evácuet.</la><fr> Mais je n'ai usé, moi, d'aucun de ces droits, et je n'écris pas cela pour qu'il en soit ainsi à mon égard; plutôt mourir que de... Mon titre de gloire, personne ne le réduira à néant.</fr></ligne><ligne id="10"><la> Si evangelizávero, non est mihi glória; necéssitas enim mihi incúmbit. Vae enim mihi est, si non evangelizávero! Si enim volens hoc ago, mercédem hábeo; si autem invítus, dispensátio mihi crédita est. Quae est ergo merces mea? Ut evangélium prædicans sine sumptu ponam evangélium, ut non abútar potestáte mea in evangélio.</la><fr> Annoncer l'Évangile n'est pas pour moi un titre de gloire; c'est une nécessité qui m'incombe. Oui, malheur à moi si je n'annonçais pas l'Évangile! Si j'avais l'initiative de cette tâche, j'aurais droit à une récompense; si je ne l'ai pas, c'est une charge qui m'est confiée. Quelle est donc ma récompense? C'est qu'en annonçant l'Évangile, j'offre gratuitement l'Évangile, sans user du droit que me confère l'Évangile.</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte. V/. Glória Patri. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme. V/. Gloire au Père. * Transforme.</fr></ligne></liturgia>
