<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis super Cántica canticórum (Sermo 43, 3-4: EC 2, 42-43)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fascículus myrrhæ diléctus meus mihi, inter úbera mea commorábitur. Ego, fratres, ab ineúnte mea conversióne, pro acérvo meritórum quæ mihi deésse sciébam, hunc mihi fascículum colligáre et inter úbera mea collocáre curávi, colléctum ex ómnibus anxietátibus et amaritudínibus Dómini mei, primum vidélicet infantílium illárum necessitátum, deínde labórum quos pértulit in prædicándo, fatigatiónum in discurréndo, vigiliárum in orándo, tentatiónum in ieiunándo, lacrimárum in compatiéndo, insidiárum in colloquéndo, postrémo periculórum in falsis frátribus, conviciórum, sputórum, colaphórum, subsannatiónum, exprobratiónum, clavórum horúmque simílium, quæ in salútem nostri géneris silva evangélica copiosíssime nóscitur protulísse.</la><fr> Mon bien-aimé est comme un bouquet de myrrhe pour moi; il demeure sur mon cœur. Frères, dès les débuts de ma conversion, je tenais pour certain que me manquaient des mérites, j'ai pris soin de serrer sur mon cœur ce bouquet composé de toutes les souffrances amères endurées par mon Seigneur. J'y ai mis d'abord la pauvreté de son enfance, puis les fatigues de sa prédication et de ses longues marches, ses veilles passées à prier, ses tentations durant le jeûne, ses larmes de compassion, les embûches tendues par ses interlocuteurs, et enfin les dangers que lui firent courir les faux frères, les outrages, les crachats, les soufflets, la dérision, l'insulte, les clous et tant d'autres souffrances que la forêt de l'Évangile, vous le savez bien, fit croître pour le salut du genre humain.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ubi sane inter tot odoríferæ myrrhæ huius ramúsculos mínime prætermitténdam putávi étiam illam myrrham, qua in cruce potátus est; sed neque illam, qua unctus est in sepultúra. Quarum in prima applícuit sibi meórum amaritúdinem peccatórum, in secúnda futúram incorruptiónem mei córporis dedicávit. Memóriam abundántiæ suavitátis horum eructábo, quoad víxero; in ætérnum non oblivíscar miseratiónes istas, quia in ipsis vivificátus sum.</la><fr> Parmi tous les rameaux de la myrrhe odorante, je me suis bien gardé d'omettre cette myrrhe dont il fut abreuvé sur la croix, ni celle qui servit à oindre son corps avant l'ensevelissement. Dans la première, il a pris pour lui l'amertume de mes péchés; dans la seconde, il a consacré la future incorruptibilité de mon corps. Tant que je vivrai, je garderai le souvenir de leur abondance et de leur douceur; je n'oublierai jamais ces miséricordes qui m'ont rendu la vie.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hæc mihi in ore frequénter, sicut vos scitis; hæc in corde semper, sicut scit Deus; hæc stilo meo ádmodum familiária, sicut appáret; hæc mea subtílior, intérior philosóphia, scire Iesum, et hunc crucifíxum. Non requíro, sicut sponsa, ubi cubet in merídie, quem lætus ampléctor mea inter úbera commorántem. Non requíro ubi pascat in merídie, quem intúeor Salvatórem in cruce. Illud sublímius, istud suávius: panis illud, hoc lac; et ídeo inter úbera mea commorábitur.</la><fr> J'ai souvent tout cela sur les lèvres, comme vous le savez, souvent aussi dans mon cœur, comme Dieu le sait; cela m'est également très familier dans mes écrits, comme on le voit. Toute ma haute et intime philosophie aujourd'hui consiste à connaître Jésus et Jésus crucifié. Je ne demande donc pas, comme l'épouse, où il se repose à midi, puisque je le serre joyeusement sur mon cœur. Je ne cherche pas à savoir où il paît son troupeau à l'heure de midi, car je le vois, mon Sauveur, sur la croix. Le connaître en son midi, certes, est plus sublime; le tenir sur mon cœur est plus doux: cela est du pain, ceci du lait, et c'est pourquoi il restera sur mon cœur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit. V/. Glória Patri. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche. V/. Gloire au Père. * Dans ma bouche.</fr></ligne></liturgia>
