<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula sancti Polycárpi epíscopi et mártyris ad Philippénses (Nn. 9-11: Funk 1, 307-311)</la><fr>Lettre de saint Polycarpe aux Philippiens</fr></ligne><ligne id="3"><la> Rogo vos omnes ut obœdiátis verbo iustítiæ et sustineátis in omni patiéntia, quam et óculis ipsis vidístis non solum in beátis Ignátio et Zósimo et Rufo, sed étiam in áliis qui ex vobis, ac in ipso Paulo ceterísque apóstolis; persuásum vobis habéntes hos omnes non in vácuum cucurrísse, sed in fide ac iustítia, et in débito ipsis loco esse apud Dóminum, cum quo et passi sunt. Non enim præsens sæculum dilexérunt, sed eum qui pro nobis mórtuus est ac propter nos a Deo est resuscitátus.</la><fr> Je vous exhorte tous à obéir à la parole de justice et à persévérer dans la patience que vous avez vue de vos yeux, non seulement dans les bienheureux Ignace, Zosime et Rufus, mais aussi en d'autres qui étaient de chez vous, et en Paul lui-même et les autres apôtres; persuadés que tous ceux-là n'ont pas couru en vain, mais bien dans la foi et la justice, et qu'ils sont dans le lieu qui leur était dû près du Seigneur avec qui ils ont souffert. Ils n'ont pas aimé le siècle présent, mais bien celui qui est mort pour nous et que Dieu a ressuscité pour nous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> In his ergo state et Dómini exémplar sequámini, firmi in fide et immutábiles, fraternitátis amatóres, diligéntes ínvicem, in veritáte sociáti, mansuetúdinem Dómini altérutri præstolántes, nullum despiciéntes. Cum possítis benefácere, nolíte différre, quia eleemósyna de morte líberat. Omnes vobis ínvicem subiécti estóte, conversatiónem vestram irreprehensíbilem habéntes in géntibus, ut ex bonis óperibus vestris et vos laudem accipiátis et Dóminus in vobis non blasphemétur. Sobrietátem ergo docéte omnes, in qua et vos conversámini.</la><fr> Demeurez donc en ces sentiments et suivez l'exemple du Seigneur, fermes et inébranlables dans la foi, aimant vos frères, vous aimant les uns les autres, unis dans la vérité, vous attendant les uns les autres dans la douceur du Seigneur, ne méprisant personne. Quand vous pouvez faire le bien, ne différez pas, car l'aumône délivre de la mort. Soyez tous soumis les uns aux autres, gardant une conduite irréprochable parmi les païens, pour que vos bonnes œuvres vous attirent la louange et que le Seigneur ne soit pas blasphémé à cause de vous. Enseignez à tous la sagesse dans laquelle vous vivez.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nimis contristátus sum pro Valénte, qui présbyter factus est aliquándo apud vos, quod sic ignóret is locum qui datus est ei. Móneo ítaque ut abstineátis vos ab avarítia et sitis casti et veráces. Abstinéte vos ab omni malo. Qui autem non potest se in his gubernáre, quómodo álii pronúntiat hoc? Si quis non se abstinúerit ab avarítia, ab idololatría coinquinábitur et tamquam inter gentes iudicábitur, qui ignórant iudícium Dómini. Aut nescímus quia sancti mundum iudicábunt? sicut Paulus docet. Ego autem nihil tale sensi in vobis vel audívi, in quibus laborávit beátus Paulus, qui estis in princípio epístulæ eius. De vobis étenim gloriátur in ómnibus Ecclésiis quæ Deum solæ tunc cognóverant; nos autem nondum cognoverámus.</la><fr> J'ai été bien peiné au sujet de Valens, qui avait été quelque temps presbytre chez vous, de voir qu'il méconnaît à ce point la charge qui lui avait été donnée. Je vous avertis donc de vous abstenir de l'avarice et d'être chastes et vrais. Abstenez-vous de tout mal. Celui qui ne peut pas se diriger lui-même en ceci, comment peut-il y exhorter les autres? Si quelqu'un ne s'abstient pas de l'avarice, il se laissera souiller par l'idolâtrie et sera compté parmi les païens qui ignorent le jugement du Seigneur. Ignorons-nous que les saints jugeront le monde, comme l'enseigne Paul? Pour moi, je n'ai rien remarqué ou entendu dire de tel à votre sujet, vous chez qui a travaillé le bienheureux Paul, vous qui êtes au commencement de sa lettre. C'est donc de vous qu'il se glorifie devant toutes les Églises qui, seules alors, connaissaient Dieu, nous autres nous ne le connaissions pas encore.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cogitávi dies antíquos, et annos ætérnos in mente hábui; et meditátus sum nocte cum corde meo, * Et dixi: Miserére, Deus. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, vidit et commóta est terra. * Et dixi. V/. Glória Patri. * Et dixi.</la><fr> R/. Je repense aux jours d'autrefois, aux années inoubliables de jadis; la nuit, je médite en mon cœur, * Et je dis: Pitié, mon Dieu! V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre le vit et s'affola. * Et je dis. V/. Gloire au Père. * Et je dis.</fr></ligne></liturgia>
