<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Hippólyti presbýteri (Sermo de David et de Goliath, 1-3: CSCO 264, 1-2)</la><fr>Sermon de saint Hippolyte</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quisnam non mirábitur beátum Davídem, qui a puerítia Christi mystéria in corde suo descrípsit? Aut quisnam non mirábitur quæ ab illo demonstráta verba dicta sunt? Qui étiam a Deo ut rex iustus et ut prophéta eléctus, qui non solum quidem de hoc in quo sumus et de prætéritis, sed de futúris étiam nos certióres fecit. Nunc quidnam huius prævie laudábo, óperum fortitúdines aut verbórum prophetías? Nam in ambóbus invénimus hunc prophétam verbis et opéribus assimilátum Dómino suo.</la><fr> Pourra-t-on ne pas admirer le bienheureux David qui, dès son enfance, a retracé dans son cœur les mystères du Christ? Pourra-t-on ne pas admirer la vérité évidente de ses paroles? Dieu a fait de lui un roi juste et un prophète choisi, qui nous a fait connaître non seulement le passé et le présent dans lequel nous vivons, mais encore les choses à venir. Que me faut-il maintenant louer d'abord en David, la vertu de ses œuvres ou la prophétie de ses paroles? Car nous découvrons à la fois que ses paroles en firent un prophète et que ses œuvres le rendirent semblable à son Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ego te tuli de domo patris tui, dicit Dóminus, et posui te páscere gregem pópuli mei; et fui tecum in ómnibus ubicúmque ambulásti, * Firmans regnum tuum in ætérnum. V/. Usque in ætérnum præparábo semen tuum, et ædificábo in generatiónem et generatiónem sedem tuam. * Firmans.</la><fr> R/. C'est moi qui t'ai pris de la maison de ton père, dit le Seigneur, pour faire de toi le pasteur du troupeau de mon peuple. Dans toutes tes démarches, j'ai été avec toi, * J'ai affermi pour les siècles ta royauté. V/. J'établirai ta dynastie pour toujours, je te bâtis un trône pour la suite des âges. * J'ai affermi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Pastórem óvium invénio hunc, abscóndite unctum ut regem eum intéllego, et tyránnum ab hoc prostrátum specto, et certámen evanéscens scio, et pópulum a servitúte liberátum specto, et post hoc Davídem a Saule invísum et sicut inimícum et dolósum ab eo fugátum et expúlsum et in desérto occultátum, et eum qui prius invísus erat a Saule ut regem super Israel constitútum.</la><fr> Je découvre qu'il a fait paître des brebis, je comprends qu'il a reçu en secret l'onction royale, je vois qu'il a abattu un tyran, je sais qu'il a mis fin à un combat, et je vois qu'il a libéré un peuple de l'esclavage. Ensuite Saül le prit en haine. Chassé et banni par le roi comme un ennemi plein de ruse, David se cacha dans le désert. Et lui, que Saül avait auparavant pris en haine, fut établi roi sur Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Planxit autem David planctu magno super Saul et Iónathan fílium eius, et dixit: * Quómodo cecidérunt fortes in bello, et interiérunt arma béllica? V/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia super vos descéndat. * Quómodo.</la><fr> R/. Alors David entonna une ample élégie sur Saül et sur son fils Jonathan; il disait: * Comment sont-ils tombés au combat, les héros, et leurs armes de guerre, comment sont-elles anéanties? V/. Ô monts de Gelboé, que ne descendent sur vous ni pluie ni rosée! * Comment.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nunc quisnam non beátos dicet iustos patriárchas qui, non verbis solum prævie de futúris prædicábant, sed opéribus étiam, quod super Christum factum est, illi patiéntes perfécti sunt? Et reápse intellegéndum est quod nobis propósitum est, quæ præ beátis prophétis vel verbis aut opéribus spiritálibus faciébant.</la><fr> Qui donc ne proclamerait bienheureux les justes patriarches: non seulement leurs paroles annonçaient les choses à venir, mais encore leurs œuvres les rendirent parfaits, car ils ont souffert ce qui fut un jour réalisé dans le Christ. Il nous faut comprendre dans sa vérité authentique ce qui nous est exposé: les paroles prononcées et les œuvres spirituelles accomplies par les patriarches, avant les bienheureux prophètes.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia véniant super vos, * Ubi cecidérunt fortes Israel. V/. Omnes montes in circúitu eius vísitet Dóminus, a Gélboe tránseat, * Ubi.</la><fr> R/. Ô monts de Gelboé, que ne viennent sur vous ni pluie ni rosée, * Là où sont tombés les héros d'Israël! V/. Que le Seigneur visite les montagnes tout alentour, mais qu'il s'écarte de Gelboé, * Là.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hæ formæ et ópera appárent propter futúra, propter illum qui futúrus erat post témpora perféctor legis et prophetárum; venit in mundum ad iustítiam demonstrándam, qui venit et per Evangélium se ipsum nobis manifestávit et dicébat: Ego sum via et iustítia et vita, et quia ille erat iustus et verus et ómnium Salvátor. Quómodo non intellégemus quod prævie a beáto Davíde factum est et póstea a Salvatóre est perféctum et per grátiam apostolórum Ecclésiæ sanctæ datus est?</la><fr> Ces images et ces œuvres annoncent clairement les choses  à venir; elles annoncent celui qui devait à la fin des temps accomplir la Loi et les prophètes. Il est venu dans le monde pour révéler la justice, celui qui est venu et s'est lui-même manifesté à nous par l'Évangile en disant: Je suis la voie, la justice et la vie: il était, en effet, juste, vrai et sauveur de tous. Comment ne comprendrions-nous pas que le bienheureux David fut image du Christ, et que cela s'accomplit ensuite par le Sauveur, et fut donné à la sainte Église, grâce aux apôtres?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dóleo super te, frater mi, Iónatha, amábilis valde super amórem mulíerum, fórtior leónibus, velócior áquilis; * Ságitta Iónathæ numquam ábiit retrórsum. V/. Saul et Iónathas, amábiles et decóri in vita sua, in morte quoque non sunt divísi. * Ságitta. V/. Glória Patri. * Ságitta.</la><fr> R/. J'ai de la peine pour toi, Jonathan, mon frère; notre amitié, si profonde, m'était plus chère que l'amour des femmes. Tu étais plus fort que le lion, plus rapide que l'aigle; * La flèche de Jonathan n'a jamais reculé! V/. Saül et Jonathan, beaux, aimables durant leur vie; dans leur mort, non plus, ne furent pas séparés. * La flèche. V/. Gloire au Père. * La flèche.</fr></ligne></liturgia>
