<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Congregátus est omnis pópulus quasi vir unus ad platéam quæ est ante portam Aquárum, et dixérunt Esdræ scribæ, ut áfferet librum legis Móysi, quam præcéperat Dóminus Israéli. Attulit ergo Esdras sacérdos legem coram multitúdine virórum et mulíerum cunctísque qui póterant intellégere, in die prima mensis séptimi. Et legit in eo in platéa quæ erat ante portam Aquárum, de mane usque ad médiam diem in conspéctu virórum et mulíerum et eórum qui intellégere póterant; et aures omnis pópuli erant eréctæ ad librum legis.</la><fr> Tout le peuple se rassembla comme un seul homme sur la place située devant la porte des Eaux. Ils dirent au scribe Esdras d'apporter le livre de la Loi de Moïse, que le Seigneur avait prescrite à Israël. Alors le prêtre Esdras apporta la Loi devant l'assemblée, qui se composait des hommes, des femmes et de tous ceux qui avaient l'âge de raison. C'était le premier jour du septième mois. Sur la place située devant la porte des Eaux, il lut dans le livre, depuis l'aube jusqu'à midi, en présence des hommes, des femmes et de ceux qui avaient l'âge de raison: tout le peuple tendait l'oreille au livre de la Loi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et apéruit Esdras librum coram omni pópulo - super univérsum quippe pópulum eminébat - et, cum aperuísset eum, stetit omnis pópulus. Et benedíxit Esdras Dómino Deo magno; et respóndit omnis pópulus: "Amen, amen", élevans manus suas. Et incurváti sunt et adoravérunt Deum proni in terram. Et legit in libro legis Dei distíncte et apéruit sensum et explicávit lectiónem.</la><fr> Esdras ouvrit le livre au regard de tout le peuple - car il dominait tout le peuple - et, quand il l'ouvrit, tout le peuple se mit debout. Alors Esdras bénit le Seigneur, le grand Dieu; tout le peuple, mains levées, répondit: " Amen! Amen " , puis ils s'inclinèrent et se prosternèrent devant le Seigneur, le visage contre terre. Et Esdras lut dans le livre de la Loi de Dieu, traduisant et donnant le sens: ainsi l'on comprenait la lecture.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dixit Nehemías, ipse est præpósitus, et Esdras sacérdos et scriba et Levítæ instruéntes pópulum univérso pópulo: "Dies iste sanctificátus est Dómino Deo nostro! Nolíte lugére et nolíte flere." Flebat enim omnis pópulus, cum audíret verba legis. Et dixit eis: "Ite, comédite pínguia et bíbite mulsum et míttite partes his qui non præparavérunt sibi, quia sanctus dies Dómini nostri est; et nolíte contristári, gáudium étenim Dómini est fortitúdo vestra."</la><fr> Son Excellence Néhémie, et Esdras le prêtre-scribe et les lévites qui instruisaient le peuple dirent à tout le peuple: " Ce jour est saint pour le Seigneur, votre Dieu! Ne soyez pas tristes, ne pleurez pas! " Car tout le peuple pleurait en entendant les paroles de la Loi. Il leur dirent encore: " Allez, mangez des viandes grasses, buvez des boissons douces et faites porter sa part à qui n'a rien de prêt. Car ce jour est saint pour notre Seigneur! Ne vous affligez point: la joie du Seigneur est votre forteresse! "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Levítæ autem siléntium faciébant in omni pópulo dicéntes: "Tacéte, quia dies sanctus est, et nolíte dolére." Abiit ítaque omnis pópulus, ut coméderet et bíberet et mítteret partes et fáceret lætítiam magnam, quia intelléxerant verba quæ docúerat eos.</la><fr>Et les lévites calmaient tout le peuple en disant: " Taisez-vous: ce jour est saint. Ne vous affligez point! " Et tout le peuple s'en fut manger, boire, distribuer des parts et se livrer à grande liesse: car ils avaient compris les paroles qu'on leur avait communiquées.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo. V/. Glória Patri. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et je te donnerai. V/. Gloire au Père. * Et je te donnerai.</fr></ligne></liturgia>
