<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam primam ad Corínthios (Hom. 30: PG 61, 249-251)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la première Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sicut corpus unum est, et membra habet multa; ómnia autem membra córporis cum sint multa unum tamen corpus sunt, ita et Christus. Hoc vult significáre: Ita et Christi corpus, quod est Ecclésia. Sicut enim et corpus et caput unus sunt homo, ita et Ecclésiam et Christum unum esse dixit. Ideo Christum pro Ecclésia pósuit, corpus eius sic vocans. Sicut ergo, inquit, corpus nostrum unum est, etiámsi ex multis constituátur: ita et in Ecclésia omnes unum sumus. Etiámsi enim illa ex multis membris constat, sed illa multa unum fiunt corpus. Cum ergo recreásset et erexísset ab hoc commúni exémplo eum qui videbátur minor fíeri, rursus commúnem dimíttit consuetúdinem, et ad áliud pergit spiritále caput, maiórem áfferens consolatiónem, quod osténdat magnam in honóre æqualitátem.</la><fr> De même que le corps est un et qu'il a plusieurs membres, mais que les membres du corps à eux tous forment un seul corps, ainsi en est-il du Christ. L'Apôtre veut parler du Corps du Christ, qui est l'Église. De même, en effet, que le corps et la tête sont un seul homme, ainsi, dit-il, l'Église et le Christ sont un. Il a parlé du Christ au lieu de l'Église, en donnant à l'Église le nom de Corps du Christ. Donc, poursuit-il, de même que notre corps est un, bien que constitué de plusieurs membres, ainsi, dans l'Église, nous sommes tous un. Car, bien qu'elle soit constituée de membres nombreux, tous ces membres forment un seul corps. Maintenant, ayant surélevé et rehaussé, par cette comparaison d'ordre général, tout homme qui pourrait avoir un complexe d'infériorité, il laisse la communauté et en vient à une autre tête spirituelle qui apporte une consolation de plus et montre que l'égalité d'honneurs s'étend très loin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quodnam illud est? Etenim in uno Spíritu, inquit, omnes nos in unum corpus baptizáti sumus, sive Iudæi, sive Græci, sive servi, sive líberi. Id est: quod effécit ut unum corpus simus, et nos regenerávit, unus est Spíritus: non enim in álio hic, in álio ille baptizátus est Spíritu. Non modo autem qui nos baptízat unus est, sed et unum est in quo baptizávit, id est propter quod baptizávit. Non enim ut divérsa fíerent córpora, sed ut omnes uníus córporis accurátam coniunctiónem mútuo servémus, baptizáti sumus; hoc est, ut omnes unum corpus simus, in hoc baptizáti sumus.</la><fr> Quelle est-elle donc? C'est en un seul Esprit que tous nous avons été baptisés pour être un seul Corps, Juifs et Grecs, esclaves aussi bien qu'hommes libres; c'est-à-dire: celui qui nous a édifiés en un seul Corps, et celui qui nous engendre de nouveau, c'est l'unique Esprit. Car tel n'est pas baptisé dans un Esprit et tel autre dans un autre Esprit. Non seulement celui qui nous baptise est un, mais un est aussi ce pour quoi il baptise, c'est-à-dire en vue de quoi il baptise. Autrement dit: nous avons été baptisés, non pour être des corps dispersés, mais pour que tous nous servions, par des efforts convergents, la bonne santé d'un corps unique. En d'autres termes: nous avons été baptisés pour que tous nous soyons un seul Corps.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. * Au matin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Itaque et qui constrúxit corpus, unus est et id ad quod constrúctum est, unum est. Nec dixit: " Ut simus eiúsdem córporis "; sed: Ut unum corpus omnes simus; semper enim studet verbis maiórem émphasin expriméntibus uti. Et bene dixit omnes sumus, seípsum adíciens. Neque enim ergo Apóstolus plus quam tu quid hábeo: étenim tu corpus es sicut et ego, ego sicut tu, et omnes idípsum habémus caput, et eódem partu nati sumus: idcírco idem corpus sumus.</la><fr> De même que celui qui a édifié le corps est un, de même est un ce pour quoi on l'édifie. L'Apôtre n'a pas dit: " Pour que nous soyons du même corps ", mais: Pour que tous nous soyons un seul Corps; car toujours il aime user d'une certaine emphase. Et il a bien fait de dire nous tous, en s'ajoutant lui-même à ses interlocuteurs; cela signifie: moi, l'Apôtre, je n'ai rien de plus que toi; tu es le Corps, comme je le suis, et je le suis comme toi, et nous avons tous la même Tête, et nous sommes nés du même enfantement. Et c'est pourquoi nous sommes le même Corps.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * Manum tuam. V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
