<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Samuélis</la><fr>Du second livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dixit rex David ad Ioab et ad príncipes exércitus sui qui erant cum eo: "Perámbula omnes tribus Israel a Dan usque Bersábee, et numeráte pópulum, ut sciam númerum eius." Dixítque Ioab regi: "Adáugeat Dóminus Deus tuus ad pópulum, quantus nunc est, céntuplum in conspéctu dómini mei regis! Sed quid sibi dóminus meus rex vult in re huiuscémodi?" Præváluit autem sermo regis contra Ioab et príncipes exércitus; egressúsque est Ioab et príncipes mílitum a fácie regis, ut numerárent pópulum Israel.</la><fr> Le roi David dit à Joab et aux chefs de l'armée qui étaient avec lui: " Parcourez donc toutes les tribus d'Israël, de Dan à Bersabée, et faites le recensement du peuple afin que je sache le chiffre de la population. " Joab répondit au roi: " Que le Seigneur ton Dieu accroisse le peuple de cent fois autant, pendant que Monseigneur le roi peut le voir de ses yeux, mais pourquoi Monseigneur le roi aurait-il ce désir? " Cependant l'ordre du roi s'imposa à Joab et aux chefs de l'armée, et Joab et les chefs de l'armée quittèrent la présence du roi pour recenser le peuple d'Israël.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Percússit autem cor David eum, postquam numerátus est pópulus, et dixit David ad Dóminum: "Peccávi valde in hoc facto; nunc vero precor, Dómine, ut tránsferas iniquitátem servi tui, quia stulte egi nimis." Surréxit ítaque David mane, et sermo Dómini factus est ad Gad prophéten, vidéntem David, dicens: "Vade et lóquere ad David: Hæc dicit Dóminus: Trium tibi datur óptio; élige unum, quod volúeris, ex his, ut fáciam tibi." Cumque venísset Gad ad David, nuntiávit ei dicens: "Aut tribus annis véniet tibi fames in terra tua, aut tribus ménsibus fúgies adversários tuos, et illi te persequéntur, aut certe tribus diébus erit pestiléntia in terra tua. Nunc ergo delíbera et vide quem respóndeam ei qui me misit sermónem." Dixit autem David ad Gad: "Artor nimis; sed mélius est ut incidámus in manu Dómini - multæ enim misericórdiæ eius sunt - quam in manu hóminum!" Et elégit sibi David pestiléntiam; et erant dies messis trítici. Immisítque Dóminus pestiléntiam in Israel de mane usque ad tempus constitútum, et mórtui sunt ex pópulo a Dan usque Bersábee septuagínta mília virórum.</la><fr> Après cela le cœur de David lui battit d'avoir recensé le peuple et David dit au Seigneur: " C'est un grand péché que j'ai commis! Maintenant, Seigneur, veuille pardonner cette faute à ton serviteur, car j'ai commis une grande folie. " Quand David se leva le lendemain matin - cette parole du Seigneur avait été adressée au prophète Gad, le voyant de David: " Va dire à David: Ainsi parle le Seigneur. Je te propose trois choses, choisis-en une et je l'exécuterai pour toi. "  - Donc Gad se rendit chez David et lui notifia ceci: " Faut-il que t'adviennent trois années de famine dans ton pays, ou que tu fuies pendant trois mois devant ton ennemi qui te poursuivra, ou qu'il y ait pendant trois jours la peste dans ton pays? Maintenant réfléchis et vois ce que je dois répondre à celui qui m'envoie! " David dit à Gad: " Je suis dans une grande anxiété... Ah! tombons entre les mains du Seigneur car sa miséricorde est grande, mais que je ne tombe pas entre les mains des hommes! " David choisit donc la peste. C'était le temps de la moisson des blés. Le Seigneur envoya la peste en Israël depuis le matin jusqu'au temps fixé, le fléau frappa le peuple et soixante-dix mille hommes du peuple moururent depuis Dan jusqu'à Bersabée.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dixít David ad Dóminum, cum vidísset ángelum cædéntem pópulum: "Ego sum qui peccávi, ego iníque egi; isti, qui oves sunt, quid fecérunt? Vertátur, óbsecro, manus tua contra me et contra domum patris mei." Venit Gad ad David in die illa et dixit ei: "Ascénde, constítue Dómino áltare in área Aréuna Iebusæi." Emit ergo David áream et boves argénti siclis quinquagínta. Et ædificávit ibi David altáre Dómino et óbtulit holocáusta et pacífica. Et repropitiátus est Dóminus terræ, et cohíbita est plaga ab Israel.</la><fr> Quand David vit l'ange qui frappait le peuple, il dit au Seigneur: " C'est moi qui ai péché, c'est moi qui ai commis le mal, mais ceux-là, c'est le troupeau, qu'ont-ils fait? Que ta main s'appesantisse donc sur moi et sur ma famille! " Ce jour-là, Gad se rendit auprès de David et lui dit: " Monte et élève un autel au Seigneur sur l'aire d'Arauna le Jébuséen. " Et David acheta l'aire et les bœufs pour de l'argent, cinquante sicles. David construisit là un autel au Seigneur et il offrit des holocaustes et des sacrifices de communion. Alors le Seigneur eut pitié du pays et le fléau s'écarta d'Israël.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Recordáre, Dómine, testaménti tui, et dic ángelo percutiénti: Cesset iam manus tua, * Ut non desolétur terra, et ne perdas omnem ánimam vivam. V/. Quiéscat, Dómine, ira tua a pópulo tuo et a civitáte sancta tua, * Ut non. V/. Glória Patri. * Ut non.</la><fr> R/. Souviens-toi, Seigneur, de ton alliance, dis à l'ange qui frappe le peuple: Assez! Maintenant, retiens ta main! * Afin que la terre ne soit pas dévastée, que ne périsse pas toute créature vivante! V/. Seigneur, que s'apaise ta colère à l'égard de ton peuple et de ta ville sainte, * Afin que. V/. Gloire au Père. * Afin que.</fr></ligne></liturgia>
