<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 5, 8: SC 153, 92-98)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nunc partem áliquam a Spíritu Dei súmimus ad perfectiónem et præparatiónem incorruptélæ, paulátim assuescéntes cápere et portáre Deum: quod et pignus dixit Apóstolus, hoc est pars eius honóris qui a Deo nobis promíssus est, in epístula quæ ad Ephésios est dicens: In quo et vos, audíto verbo veritátis, Evangélio salútis vestræ, in quo credéntes signáti estis Spíritu promissiónis Sancto, qui est pignus hereditátis nostræ.</la><fr> Présentement, c'est une partie seulement de l'Esprit de Dieu que nous recevons, pour nous disposer à l'avance et nous préparer à l'incorruptibilité, en nous accoutumant peu à peu à saisir et à porter Dieu. C'est ce que l'Apôtre nomme arrhes, - c'est-à-dire une partie seulement de cet honneur qui nous a été promis par Dieu, - lorsqu'il dit dans l'Épître aux Éphésiens: C'est dans le Christ que vous aussi, après avoir entendu la parole de vérité, l'Évangile de votre salut, c'est en lui qu'après avoir cru vous avez été marqués du sceau de l'Esprit Saint de la promesse, qui est les arrhes de notre héritage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse, * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si ergo pignus hoc hábitans in nobis iam spiritáles éfficit et absorbétur mortále ab immortalitáte - Vos enim, ait, non estis in carne sed in Spíritu, síquidem Spíritus Dei hábitat in vobis -, hoc autem non secúndum iactúram carnis sed secúndum communiónem Spíritus fit - non enim erant sine carne quibus scribébat, sed qui assúmpserant Spíritum Dei, in quo clamámus: Abba, Pater -, si ígitur nunc pignus habéntes clamámus: Abba, Pater, quid fiet quando resurgéntes fácie ad fáciem vidébimus eum, quando ómnia membra affluénter exsultatiónis hymnum protúlerint, glorificántia eum qui suscitáverit ea ex mórtuis et ætérnam vitam donáverit?</la><fr> Si donc ces arrhes, en habitant en nous, nous rendent déjà spirituels et si ce qui est mortel est absorbé par l'immortalité, car pour vous, dit-il, vous n'êtes pas dans la chair, mais dans l'Esprit, s'il est vrai que l'Esprit de Dieu habite en vous; et si, d'autre part, cela se réalise, non par le rejet de la chair, mais par la communion de l'Esprit, - car ceux auxquels il écrivait n'étaient pas des êtres désincarnés, mais des gens qui avaient reçu l'Esprit de Dieu en qui nous crions: Abba, Père-; si donc, dès à présent, pour avoir reçu ces arrhes, nous crions: Abba, Père, que sera-ce lorsque, ressuscités, nous le verrons face à face? lorsque tous les membres, à flots débordants, feront jaillir un hymne d'exultation, glorifiant celui qui les aura ressuscités d'entre les morts et gratifiés de l'éternelle vie?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si enim pignus compléctens hóminem in semetípsum iam facit dícere: Abba, Pater, quid fáciet univérsa Spíritus grátia quæ homínibus dábitur a Deo? Símiles nos ei effíciet et perfíciet voluntátem Patris: effíciet enim hóminem secúndum imáginem et similitúdinem Dei. Qui ergo pignus Spíritus habent et non concupiscéntiis carnis sérviunt, sed subíciunt semetípsos Spíritui et rationabíliter conversántur in ómnibus, iuste Apóstolus spiritáles vocat, quóniam Spíritus Dei hábitat in ipsis.</la><fr> Car, si déjà de simples arrhes, en enveloppant l'homme de toutes parts en elles-mêmes, le font s'écrier: Abba, Père, que ne fera pas la grâce entière de l'Esprit, une fois donnée aux hommes par Dieu? Elle nous rendra semblables à lui et accomplira la volonté du Père, car elle fera l'homme à l'image et à la ressemblance de Dieu. Ceux donc qui possèdent les arrhes de l'Esprit et qui, loin de s'asservir aux convoitises de la chair, se soumettent à l'Esprit et vivent en tout selon la raison, l'Apôtre les nomme à bon droit spirituels, puisque l'Esprit de Dieu habite en eux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Incorporáles enim spíritus non erunt hómines spiritáles, sed substántia nostra, hoc est ánimæ et carnis adunátio, assúmens Spíritum Dei spiritálem hóminem pérficit. Eos autem qui abíciunt quidem Spíritus consílium, carnis autem voluptátibus sérviunt et irrationabíliter vivunt et ineffrenáti deiciúntur in sua desidéria, quippe nullam habéntes aspiratiónem divíni Spíritus, sed porcórum et canum more vivunt, hos iuste Apóstolus carnáles vocat, quóniam nihil áliud quam carnália séntiunt.</la><fr> Car des esprits sans corps ne seront jamais des hommes spirituels; mais c'est notre substance - c'est-à-dire le composé d'âme et de chair - qui, en recevant l'Esprit de Dieu, constitue l'homme spirituel. Quant à ceux qui repoussent le conseil de l'Esprit pour s'asservir aux plaisirs de la chair, vivre contrairement à la raison et se livrer sans frein à leurs convoitises, ceux-là, qui n'ont aucune inspiration du divin Esprit, mais vivent à la façon des porcs et des chiens, l'Apôtre les nomme à bon droit charnels, parce qu'ils n'ont de sentiments que pour les choses charnelles.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * . V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
