<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Meménto horum, Iacob et Israel, quóniam servus meus es tu; formávi te, servus meus es tu, Israel, non decípies me. Delévi ut nubem iniquitátes tuas et quasi nébulam peccáta tua; revértere ad me, quóniam redémi te. Exsultáte, cæli, quóniam hoc fecit Dóminus; iubiláte, fundaménta terræ, resonáte, montes, laudatiónem, saltus et omne lignum eius, quóniam redémit Dóminus Iacob et in Israel glorificábitur.</la><fr> Souviens-toi de cela, Jacob, et toi Israël, car tu es mon serviteur. Je t'ai modelé, tu es pour moi un serviteur, Israël, je ne t'oublierai pas. J'ai dissipé tes crimes comme un nuage et tes péchés comme une nuée; reviens à moi, car je t'ai racheté. Criez de joie, cieux, car le Seigneur a agi, hurlez, profondeurs de la terre, poussez, montagnes, des cris de joie, forêt, et tous les arbres qu'elle contient! car le Seigneur a racheté Jacob, il s'est glorifié en Israël.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Audíte verbum Dómini, gentes, et annuntiáte illud in fínibus terræ; * Et in ínsulis, quæ procul sunt, dícite: Salvátor noster advéniet. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et.</la><fr> R/. Nations, écoutez la parole du Seigneur, transmettez le message aux limites du monde, * Annoncez dans les îles lointaines: Voici notre Sauveur qui vient! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Annoncez.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hæc dicit Dóminus, redémptor tuus et formátor tuus ex útero: " Ego sum Dóminus, qui feci ómnia, exténdi cælos solus, expándi terram; et quis mecum? Qui írrita fácio signa divinórum, et haríolos stultos reddo; compéllo sapiéntes retrórsum, et sciéntiam eórum vanam fácio; qui súscito verbum servi mei et consílium nuntiórum meórum cómpleo. "</la><fr> Ainsi parle le Seigneur, ton rédempteur, celui qui t'a modelé dès le sein maternel: C'est moi, le Seigneur, qui ai fait toutes choses, qui seul ai déployé les cieux, affermi la terre, sans personne avec moi; qui réduis à néant les signes des augures et fais délirer les devins, qui fais reculer les sages et tourne leur science en folie; qui confirme la parole de mon serviteur et fais réussir les desseins de mes envoyés.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cánite tuba in Sion, et exsúltent fíliæ Iudæ et læténtur, * Quia Dóminus noster véniet cum salúte magna. V/. Gaudébunt campi et ómnia quæ in eis sunt; tunc exsultábunt ómnia ligna silvárum, * Quia.</la><fr> R/. Sonnez de la trompe en Sion, que les filles de Juda exultent et soient dans l'allégresse, * Car voici notre Dieu: Il vient avec puissance pour nous sauver! V/. Que la campagne tout entière soit en fête; que les arbres des forêts dansent de joie, * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui dico Ierúsalem: " Habitáberis ", et civitátibus Iudæ: " Ædificabímini ", et desérta eius suscitábo; qui dico profúndo: " Desoláre, et flúmina tua arefáciam "; qui dico de Cyro: " Pastor meus est et omnem voluntátem meam complébit "; qui dico Ierúsalem: " Ædificáberis "; et templo: " Fundáberis ". </la><fr> Je dis à Jérusalem: " Tu seras habitée ", et aux villes de Juda: " Vous serez rebâties et je relèverai les ruines de Jérusalem "; je dis à l'abîme: " Dessèche-toi, je vais tarir tes fleuves "; je dis à Cyrus: " Mon berger. " Il accomplira toute ma volonté, en disant à Jérusalem: " Tu seras reconstruite ", et au Temple: " Tu seras rétabli. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Clama in fortitúdine, qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde, tu, qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam, * Dic.</la><fr> R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem; * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion: Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force, * Dis.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hæc dicit Dóminus de uncto suo Cyro: " Apprehéndi déxteram eius, ut subíciam ante fáciem eius gentes et dorsa regum vertam et apériam coram eo iánuas; et portæ non claudéntur. Ego ante te ibo et montes humiliábo; portas æreas cónteram et vectes férreos confríngam. Et dabo tibi thesáuros abscónditos et divítias occúltas, ut scias quia ego Dóminus, qui vocávi te nómine tuo, Deus Israel. "</la><fr> Ainsi parle le Seigneur à son oint, à Cyrus dont j'ai saisi la main droite, pour faire plier devant lui les nations et désarmer les rois, pour ouvrir devant lui les vantaux, pour que les portes ne soient plus fermées. C'est moi qui vais marcher devant toi, j'aplanirai les hauteurs, je briserai les vantaux de bronze, je ferai céder les verrous de fer et je te donnerai des trésors secrets, des richesses cachées, afin que tu saches que je suis le Seigneur, celui qui t'appelle par ton nom, le Dieu d'Israël.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas, et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini et ad domum Dei Iacob. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car c'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au temple du Dieu de Jacob. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
