<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cum tránsiret Iesus, vidit hóminem sedéntem in telóneo, Matthæum nómine, et ait illi: " Séquere me. " Et réliqua.</la><fr> Jésus sortant de Capharnaüm, vit un homme, du nom de Matthieu, assis à son bureau de publicain. Il lui dit: " Suis-moi. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. 1 in ps. 58, 7: CCL 39, 733)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 58</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sunt fortes, non de divítiis, non de víribus córporis, non de áliqua in témpore præcellénti poténtia dignitátis, sed præsuméntes de iustítia sua. Hoc genus fórtium cavéndum, metuéndum, aversándum, non imitándum; præsuméntium, inquam, non de córpore, non de ópibus, non de génere, non de honóre; ómnia enim ista quis non vídeat temporália, fluxa, cadúca, volática? Sed præsuméntium de iustítia sua. Talis fortitúdo impedívit Iudæos ne per forámen acus intrárent.</la><fr> Pour certains, la force leur vient non des richesses, d'une santé robuste, d'une brillante situation dans le monde, mais de la confiance en leur propre justice. Ceux-là, il faut les éviter, les craindre, se détourner d'eux, et ne pas les imiter. Leur confiance, dis-je, ne vient ni de la beauté de leur corps, ni de leur fortune, ni de leur naissance, ni des honneurs qu'on leur rend; qui ne voit que tout cela est de courte durée, sans consistance, caduc et passager? Mais leur confiance vient de la considération de leur propre justice. Telle fut la force qui empêcha les Juifs de passer par le trou de l'aiguille.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Cum enim de se præsúmunt quod iusti sunt et, tamquam sani sibi vidéntur, medicínam recusavérunt et ipsum médicum necavérunt. Tales ergo fortes, non infírmos, non venit vocáre qui dixit: Non est opus sanis médicus, sed male habéntibus; non veni vocáre iustos, sed peccatóres in pæniténtiam. Isti erant fortes qui insultábant discípulis Christi, quia magíster eórum ad infírmos intrábat et convivabátur cum infírmis. Quare, ínquiunt, magíster vester cum publicánis et peccatóribus mandúcat? O fortes quibus médicus opus non est! Fortitúdo ista non sanitátis est, sed insániæ. Avértat Deus ab imitatióne nostra fortes istos. Timéndum est enim ne eos quisque velit imitári.</la><fr> Dès lors qu'ils ont cru être justes, qu'ils se sont imaginés en bonne santé, ils ont refusé le remède et mis à mort le médecin. Il n'est pas venu appeler des forts de ce genre, exempts d'infirmité, celui qui a dit: Le médecin ne vient pas pour les bien-portants, mais pour les malades; je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs à la pénitence. Ils étaient forts, ceux qui insultaient les disciples du Christ, parce que leur maître allait chez les malades et mangeait avec eux: Pourquoi, disaient-ils, votre maître mange-t-il avec les publicains et les pécheurs? Hommes robustes, qui n'avez pas besoin du médecin! Votre force ne vient pas de la santé, mais de la folie. Dieu nous évite d'imiter de telles gens! Il nous faut craindre de suivre leur exemple.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Doctor autem humilitátis, párticeps nostræ infirmitátis, donans participatiónem suæ divinitátis, ad hoc descéndens ut viam docéret et via fíeret, máxime suam humilitátem nobis commendáre dignátus est; et ídeo a servo baptizári non dedignátus est, ut nos docéret confitéri peccáta nostra, et infirmári ut fortes simus, habére pótius Apóstoli vocem dicéntis: Quando infírmor, tunc potens sum.</la><fr> Le maître d'humilité, qui a partagé notre faiblesse humaine pour nous faire participer à sa divinité, lui qui est descendu sur terre pour nous montrer le chemin et se faire lui-même ce chemin, a daigné nous recommander principalement son humilité. Ainsi, il n'a pas refusé de se faire baptiser par son serviteur, afin de nous apprendre à confesser nos péchés, à être faibles pour devenir forts et à dire plutôt avec l'Apôtre: C'est quand je suis faible que je suis fort.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Isti autem qui fortes voluérunt, id est qui de sua virtúte præsúmere voluérunt tamquam iusti, offendérunt in lápidem offensiónis; et hædus visus est eis Agnus, et quia véluti hædum occidérunt, ab Agno rédimi non meruérunt. Ipsi sunt ergo fortes, qui irruérunt super Christum, commendántes iustítiam suam.</la><fr> En voulant se montrer forts, c'est-à-dire en présumant de leur force comme des justes, les Pharisiens se sont heurtés contre la pierre de scandale; l'Agneau leur a paru un bouc et ils l'ont tué comme un bouc, si bien qu'ils n'ont pas été sauvés par l'Agneau. Ces forts se sont élevés contre le Christ, en s'appuyant sur leur justice.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
