<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Gregórii Magni papæ in libros Regum (Lib. 1, 2-3: SC 351, 166-170)</la><fr>Commentaire de s. Grégoire le Grand sur les livres des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quæréndum est cur dicátur: Vir unus. Nam, si únitas hæc referátur ad númerum, supérfluum vidétur: unusquísque enim unus et non duo est. Quid est ergo quod eléctus prophéta contra usum scriptórum scribéndi tale cœpit exórdium? Sed quia non solum scriptor erat sed étiam prophéta, nóverat de quo histórica díceret, et qui per históriam dicebátur, nóverat quem signáret. Quod ergo de história præter usum narrat históriæ, hoc ad usum cathólicæ fídei in intelléctu lóquitur allegóriæ. Unde et iam nova consuetúdine simul tota confitétur Ecclésia: Deus et homo unus est Christus.</la><fr> Demandons-nous pourquoi il est parlé d'un homme unique. S'il s'agit d'unité numérique, le terme paraît inutile: chacun de nous, évidemment, est un, et non deux. D'où vient donc que le prophète, cet élu, commence ainsi son écrit, contrairement à l'usage des écrivains? Mais il n'était pas seulement écrivain. Il était aussi prophète. À ce double titre, il connaissait à la fois le personnage qu'il décrivait historiquement, et celui dont il esquissait la figure à travers cette histoire. Ainsi le trait d'histoire qu'il rapporte, contraire à l'usage de l'histoire, est chargé d'une signification allégorique, à l'intention de la foi catholique. C'est ce que confesse à présent l'Église entière, dans un langage nouveau qui est déjà passé en habitude: L'unique Christ est Dieu et homme.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dicit ergo: Fuit vir unus, quia de Deo hómine loquebátur, ut deitátem et humanitátem eius asséreret et non áliam suscipiéntis Verbi et suscépti hóminis persónam sed Dei et hóminis unam eamdémque esse apértius demonstráret. Quæ tamen únitas ad excelléntiam dignitátis eius reférri conveniénter potest. Nam etsi redemptórem álium sancta Ecclésia non hábuit, ex virtútis ostensióne viros nonnúllos hábuit. Dum ergo unus dícitur, incomparábilis demonstrátur. Nam æquálem non hábuit, qui, dum humáno géneri excellénti vita et verbo consúluit, singulári múnere dare pótuit dona redemptiónis.</la><fr> Voilà pourquoi il dit: Il y avait un homme unique. Parlant du Dieu-homme, il a voulu affirmer sa divinité et son humanité, en marquant sans ambiguïté qu'il n'y a pas deux personnes, l'une du Verbe qui assume et l'autre de l'homme assumé, mais une seule et même personne, à la fois Dieu et homme. Cependant on peut aussi rapporter cette unicité à sa suréminente dignité. Certes, l'Église n'a pas eu d'autre rédempteur, mais elle a eu quelques hommes qui ont vraiment déployé de la vertu. L'appeler unique, c'est donc le déclarer incomparable. Et de fait, il n'a pas eu son pareil, celui qui, venant en aide au genre humain par sa vie et sa parole éminentes, a su lui procurer, avec une largesse inouïe, les dons de la rédemption.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hanc excelléntiæ suæ dignitátem per semetípsum Iudæis impróperans ait: Si ópera non fecíssem in eis, quae nemo álius fecit, peccátum non habérent. Excelléntiam quoque pulchritúdinis eius psalmísta consíderans dixit: Speciósus forma præ fíliis hóminum, diffúsa est grátia in lábiis tuis. Singuláre bonum redemptiónis Isaías in eo testíficans ait: Vere languóres nostros ipse tulit et iniquitátes nostras ipse portávit. Singulárem quoque dignitátem eius ætérnus génitor osténdens a magnífica glória clamávit dicens: Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui.</la><fr> Cette dignité suréminente, il la proclame lui-même en adressant ce reproche aux Juifs: Si je n'avais fait parmi eux des œuvres que nul autre n'a faites, ils n'auraient pas de péché. De même, la vue de son incomparable beauté fait dire au psalmiste: Tu es plus beau à voir qu'aucun des enfants des hommes; la grâce est répandue sur tes lèvres. Il est sans pareil, le bienfait de sa rédemption, dont témoigne Isaïe: Vraiment, il a subi nos maladies, porté nos crimes. Sans pareille aussi, sa dignité, que son Père éternel, enveloppé de grandeur et de gloire, proclame en prononçant ces mots: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, l'objet de toutes mes complaisances.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Auribus pércipe, Dómine, lácrimas meas; ne síleas a me, remítte mihi, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Dixi: Custódiam vias meas, ut non delínquam in lingua mea. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne reste pas sourd à mes pleurs; ne garde pas le silence à mon égard, laisse-moi un peu de répit, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. J'ai dit: Je garderai mon chemin sans laisser ma langue s'égarer. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
