<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: "Si peccáverit in te frater tuus, vade, córripe eum inter te et ipsum solum." Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à ses disciples: " Si ton frère a commis un péché, va lui parler seul à seul et montre-lui sa faute. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De cathólicæ Ecclésiæ unitáte (Nn. 12.14: CCL 3, 257-260)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur l'unité de l'Église</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dominus discípulis suis unanimitátem suadébat et pacem: Dico vobis quóniam si duo ex vobis convénerint in terra de omni re quamcúmque petiéritis, contínget vobis a Patre meo qui in cælis est. Ubicúmque enim fúerint duo aut tres collécti in nómine meo, ego cum eis sum: osténdens non multitúdini sed unanimitáti deprecántium plúrimum tríbui. Si duo, inquit, ex vobis convénerint in terra: unanimitátem prius pósuit, concórdiam pacis ante præmísit, ut convéniat nobis fidéliter et fírmiter dócuit.</la><fr> Le Seigneur exhortait ses disciples à l'unité et à la paix: Je vous le dis: Si deux d'entre vous sur la terre s'entendent pour demander quelque chose, ils l'obtiendront de mon Père qui est aux cieux. Quand deux ou trois sont réunis en mon nom, je suis là, au milieu d'eux. C'est bien la preuve que l'afflux des dons dépend non du nombre de ceux qui demandent, mais de leur fraternelle unité. Si deux d'entre vous sur la terre s'entendent: il exige d'abord l'entente parfaite; à tout il préfère la concorde et la paix. Il nous enseigne la solidarité dans la foi et la constance.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quómodo autem potest ei cum áliquo conveníre, cui cum córpore ipsíus Ecclésiæ et cum univérsa fraternitáte non cónvenit? Quómodo possunt duo aut tres in nómine Christi cólligi, quos constet a Christo et ab eius Evangélio separári? Dóminus autem de Ecclésia sua lóquitur, et ad hos qui sunt in Ecclésia lóquitur ut, si ipsi concórdes fúerint, si secúndum quod mandávit et mónuit, duo aut tres licet collécti unanímiter oráverint, duo aut tres licet sint, impetráre possint de Dei maiestáte quod póstulant.</la><fr> Et comment s'accorder avec autrui, si l'on n'est pas uni au corps de l'Église et à tous ses frères? Comment deux ou trois peuvent-ils s'assembler au nom du Seigneur, s'ils sont séparés du Christ et de son Évangile? Le Seigneur parle de son Église, et il en parle à ceux qui sont dans l'Église: sont-ils unis? Quand, selon son vœu et son ordre, ils ne seraient que deux ou trois, mais intimement accordés, ils verront leurs désirs exaucés par le Dieu de majesté.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ubicúmque fúerint duo aut tres, ego, inquit, cum eis sum. Cum simplícibus scílicet atque pacátis, cum Deum timéntibus et Dei præcépta servántibus, cum his duóbus vel tribus licet esse se dixit; quómodo et cum tribus púeris in camíno ignis fuit et, quia in Deum símplices atque inter se unánimes permanébant, flammis ambiéntibus médios spíritu roris animávit; quómodo apóstolis duóbus in custódia clausis, quia símplices, quia unánimes erant, ipse ádfuit; ipse resolútis cárceris claustris, ut verbum quod fidéliter prædicábant multitúdini tráderent, ad forum rursus impósuit.</la><fr> Quand deux ou trois sont réunis en mon nom, je suis là, au milieu d'eux. Je suis avec les simples et les paisibles, je suis avec ceux qui craignent Dieu et observent ses commandements. Il dit qu'il est parmi nous, ne serions-nous que deux ou trois, comme il fut avec les trois enfants dans la fournaise; trois enfants simples devant Dieu et unis entre eux: il souffla une brise fraîche sur les flammes qui les entouraient. Comme il fut avec les deux apôtres emprisonnés: ils étaient simples et unis, il vint parmi eux et fit tomber leurs chaînes; et pour qu'ils portent aux foules la parole qu'ils avaient annoncée avec tant de foi, il les ramena au cœur des villes.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ad regnum cælórum non potest perveníre discórdia; ad præmium Christi, qui dixit: Hoc est mandátum meum ut diligátis ínvicem quemádmodum diléxi vos, pertinére non póterit qui dilectiónem Christi pérfida dissensióne violávit. Qui caritátem non habet, Deum non habet; Ioánnis beáti apóstoli vox est: Deus, inquit, diléctio est, et qui manet in Deo, in dilectióne manet, et Deus in illo manet. Cum Deo manére non possunt qui esse in Ecclésia Dei unánimes noluérunt.</la><fr> La discorde ne peut atteindre le royaume des cieux, et celui qui a, par ses mauvaises querelles, abîmé l'amour du Christ ne pourra recevoir les récompenses de ce Christ qui a dit: Ceci est mon commandement: aimez-vous les uns les autres, comme je vous ai aimés. Qui n'a pas la charité, n'a pas Dieu en lui. C'est la parole de Jean, le bienheureux apôtre: Dieu est amour et celui qui demeure dans l'amour demeure en Dieu et Dieu en lui. Ils ne peuvent demeurer avec Dieu ceux qui n'ont pas voulu vivre unis avec l'Église de Dieu.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
