<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. 2 in ps. 32, 29: CCL 38, 272-273)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 32</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres, ad hanc máxime exhortámur vos caritátem, non solum in vos ipsos, sed in eos étiam qui foris sunt, sive adhuc pagáni, nondum credéntes in Christum, sive divísi a nobis, nobíscum caput confiténtes et a córpore separáti. Doleámus illos, fratres, tamquam fratres nostros. Velint nolint, fratres nostri sunt. Tunc esse désinent fratres nostri, si desíerint dícere: Pater noster. Dixit de quibúsdam Prophéta: His qui dicunt vobis: "Non estis fratres nostri", dícite: "Fratres nostri estis."</la><fr> C'est à la pratique de la charité, frères, que nous vous exhortons surtout, non seulement entre vous, mais envers ceux qui vivent en dehors de nous, soit envers les païens qui ne croient pas encore au Christ, soit envers ceux, divisés d'avec nous, qui reconnaissent avec nous la tête, mais qui sont séparés du corps. Plaignons-les, mes frères, comme nos frères qu'ils sont. Qu'ils le veuillent ou non, ils sont nos frères. Ils cesseront d'être nos frères quand ils cesseront de dire: Notre Père. Le prophète disait de certains des Juifs: À ceux qui vous diront: " Vous n'êtes pas nos frères ", dites: " Vous êtes nos frères . "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Isti ergo qui dicunt: "Non estis fratres nostri", pagános nos dicunt. Ideo enim et rebaptizáre nos volunt, dicéntes nos non habére quod dant. Unde cónsequens est error ipsórum ut negent nos fratres suos esse. Sed quare nobis dixit Prophéta: Vos dícite illis: "Fratres nostri estis", nisi quia nos in eis agnóscimus quod non repétimus? Illi ergo non agnoscéndo baptísmum nostrum, negant nos esse fratres; nos autem non repeténdo ipsórum, sed agnoscéndo nostrum, dícimus eis: Fratres nostri estis.</la><fr> Ceux qui disent: " Vous n'êtes pas nos frères ", nous traitent en païens. C'est pour cela qu'ils veulent nous rebaptiser sous prétexte que dans ce sacrement nous n'avons pas ce qu'ils donnent. De là vient leur erreur qui les amène à nier que nous soyons leurs frères. Mais pourquoi le prophète nous a-t-il dit: Dites-leur: " Vous êtes nos frères ", sinon parce que nous autres, nous reconnaissons qu'il y a chez eux quelque chose que nous ne devons pas recommencer? Eux donc, en ne reconnaissant pas notre baptême, nous renient pour leurs frères; et nous, en ne répétant pas leur baptême tout en affirmant la valeur du nôtre, nous leur disons: " Vous êtes nos frères . "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Adiurámus ergo vos, fratres, per ipsa víscera caritátis, cuius lacte nutrímur, cuius pane solidámur, per Christum Dóminum nostrum, per mansuetúdinem eius, adiurámus vos pro infírmis, pro carnáliter sapiéntibus, pro animálibus et carnálibus, tamen pro frátribus nostris, éadem sacraménta celebrántibus, etsi non nobíscum, éadem tamen; unum Amen respondéntibus, etsi non nobíscum, unum tamen; medúllas caritátis vestræ fundátis Deo pro eis.</la><fr> Nous vous adjurons donc, frères, par les entrailles de cette charité dont le lait nous nourrit, dont le pain nous affermit, par le Christ notre Seigneur, par sa mansuétude, nous vous adjurons pour ces faibles, pour ces hommes au sens charnel, encore tributaires de l'animalité et de la chair, nos frères cependant, puisqu'ils célèbrent les mêmes mystères sacrés, non plus avec nous, les mêmes cependant; puisqu'ils répondent le même amen, non plus avec nous, le même cependant: répandez pour eux devant Dieu le plus profond de votre charité!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dixit autem David ad Gad: Artor nimis; sed mélius est mihi ut íncidam in manus Dómini * - Multæ enim misericórdiæ eius sunt - quam in manus hóminum. V/. Cumque extendísset ángelus manum super Ierúsalem ut disperdéret eam, misértus est Dóminus super David. * Multæ enim. V/. Glória Patri. * Multæ enim.</la><fr> R/. David répondit à Gad: J'éprouve une grande angoisse; plutôt que de tomber aux mains des hommes, mieux vaut pour moi tomber entre les mains du Seigneur: * Ses miséricordes sont inépuisables! V/. Tandis que l'ange étendait la main sur Jérusalem pour la détruire, le Seigneur fut ému de pitié envers David. * Ses miséricordes. V/. Gloire au Père. * Ses miséricordes.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne></liturgia>
