<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 2 In dedicatione, 1. 2. 3: EC 5, 375-377 )</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Olim rex gloriósus et prophéta Dómini, David sanctus, religiósa quadam cœpit cogitatióne movéri, indígnum iúdicans, quod nullam adhuc Dóminus Sábaoth domum habéret in terris, ipse vero domum inhabitáret régiæ dignitátis. Hoc ipsum, fratres, nos quoque decet cogitáre fidéliter et viríliter efféctui mancipáre. Iam vero, o ánima, tu quidem sublími in domo hábitas, quæ a Deo tibi fabricáta est. Corpus hoc dico, quod sic compégit, quod sic aptávit, quod sic ordinávit, ut glorióse in eo et delectabíliter habitáres. Sed et ipsi córpori domum fecit excélsam, aptíssimam et decóram. Dico autem sensíbilem hunc et inhabitábilem mundum. Nonne ergo indígnum réputas, ut tibi ipse fécerit domum, tu vero ei templum ædificáre dissímules? Proptérea iam ne déderis, o ánima, somnum óculis tuis et pálpebris tuis dormitatiónem, donec invénias locum Dómino, tabernáculum Deo Iacob.</la><fr> Un jour, ce roi glorieux, ce prophète du Seigneur qu'était David, le saint, dans une prise de conscience inspirée par la foi, commença de se troubler: quelle honte, pensait-il, d'habiter une demeure qui fait honneur à un roi, alors que le Seigneur Sabaoth n'a encore aucune demeure sur la terre. Voilà, frères, ce à quoi il nous convient de penser, nous aussi, dans la foi, pour alors passer aux actes avec courage. Or toi aussi, âme, déjà tu habites une demeure élevée, qui t'a été construite par Dieu. Je veux parler de ton corps: il l'a si bien ajusté, adapté et organisé, que tu trouves gloire et bonheur à l'habiter. Mais pour le corps lui-même, il a aussi bâti une demeure élevée, bien disposée et belle: je parle de ce monde visible que nous habitons. Ne te semble-t-il pas alors inconvenant que lui t'ait fait une demeure et que toi, tu négliges de lui construire un temple? Aussi, ne donne plus, âme, de sommeil à tes yeux ni de repos à tes paupières, jusqu'à ce que tu trouves un lieu pour le Seigneur, une tente pour le Dieu de Jacob.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed quid putámus, fratres? Ubi invénitur huius ædíficii locus, aut quis póterit esse architéctus? Nam visíbile istud templum útique propter nos factum est et nostram habitatiónem: Neque enim Altíssimus in manufáctis inhábitat. Quod ergo ædificábimus templum ei qui dicit, et vere dicit: Cælum et terram ego ímpleo? Tribulárer valde, et anxiarétur super me spíritus meus, nisi quod aúdio eum de quodam dicéntem: Quia ego et Pater ad eum veniémus, et mansiónem apud eum faciémus.</la><fr> Mais que penser de cela, frères? Où trouver un emplacement propre à cet édifice? Et qui pourrait en être l'architecte? Car ce temple visible, c'est évidemment pour nous qu'il a été bâti, afin que nous y demeurions: Le Très-Haut, lui, n'habite pas des demeures faites de main d'homme. Quel temple édifierons-nous pour celui qui dit, et qui dit en vérité: Je remplis, moi, le ciel et la terre? Je me trouverais dans une situation tout à fait impossible, et mon esprit s'angoisserait au-dedans de moi, si je n'entendais le Seigneur dire à propos de quelqu'un: Moi et le Père, nous viendrons à lui et nous ferons chez lui notre demeure. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Itaque iam scio, ubi paránda sit domus ei, quóniam non capit eum nisi imágo sua. Anima capax illíus est, quæ nimírum ad eius imáginem est creáta. Propter quod iam festína, "adórna thálamum tuum, Sion", quóniam complácuit Dómino in te, et terra tua inhabitátur. Exsúlta satis, fília Sion: habitábit in te Deus tuus. Quanta enim Dei benígnitas, quanta dignátio, quanta dígnitas, quanta glória animárum, quod Dóminus universórum, et qui nullam habet indigéntiam, templum sibi fíeri iubet in illis! Itaque, fratres, toto cum desidério et digna gratiárum actióne studeámus ei templum ædificáre in nobis, primo quidem sollíciti, ut in síngulis, deínde ut in ómnibus simul inhábitet, quia nec síngulos dedignátur, nec univérsos.</la><fr> Voilà pourquoi, à présent, je sais où il faut lui préparer une maison: rien en effet ne lui convient, sinon son image. Oui, l'âme est capable de l'accueillir, puisque, on le sait, elle a été créée à son image. Aussi, dès lors, hâte-toi, "orne ta chambre, Sion," car le Seigneur a mis en toi sa complaisance, et ta contrée sera habitée. Exulte de toutes tes forces, fille de Sion: ton Dieu habitera en toi. Quelle bienveillance de Dieu, en effet, quelle faveur de sa part; et quelle dignité, quelle gloire pour les âmes: en elles le Seigneur de l'univers, et qui n'a besoin de rien, ordonne qu'on lui fasse une demeure! Voilà donc, frères, la raison pour laquelle avec un désir sans limite et une action de grâce digne de lui, il nous faut mettre notre zèle à édifier en nous un temple pour le Seigneur, avec le souci d'abord qu'il habite en chacun de nous, puis en nous tous ensemble, car il ne dédaigne ni les personnes en particulier ni l'ensemble des personnes.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dabit illi Dóminus Deus sedem David patris sui, * Et regnábit in domo Iacob in ætérnum. V/. Et regni eius non erit finis. * Et regnábit. V/. Glória Patri. * Et regnábit.</la><fr> R/. Le Seigneur Dieu lui donnera le trône de David son père; * Il régnera pour toujours sur la maison de Jacob. V/. Et son règne n'aura pas de fin. * Il régnera. V/. Gloire au Père. * Il régnera.</fr></ligne></liturgia>
