<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ego Nehemía veni ad duces regiónis trans flumen dedíque eis epístulas regis. Míserat autem rex mecum príncipes mílitum et équites. Et audiérunt Sanabállat Horonítes et Thobías servus Ammanítes et constristáti sunt afflictióne magna, quod venísset homo qui quæreret prosperitátem filiórum Israel.</la><fr> Moi, Néhémie, je me rendis chez les gouverneurs de Transeuphratène et leur remis les lettres du roi. Le roi m'avait fait escorter par des officiers de l'armée et des cavaliers. Quand Sânballat, le Horonite, et Tobiyya, le fonctionnaire ammonite, furent informés, ils se montrèrent fort contrariés qu'un homme fût venu travailler au bien des Israélites.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et veni Ierúsalem et eram ibi tribus diébus. Et surréxi nocte ego, et viri pauci mecum, et non indicávi cuíquam quid Deus meus dedísset in corde meo, ut fácerem in Ierúsalem; et iuméntum non erat mecum, nisi ánimal cui sedébam. Et egréssus sum per portam Vallis nocte et ad fontem Dracónis et portam Sterquilínii et considerábam murum Ierúsalem dissipátum et portas eius consúmptas igne. Et transívi ad portam Fontis et ad piscínam Regis, et non erat locus iuménto cui sedébam ut transíret. Et ascéndi per torréntem nocte et considerábam murum; et íterum veni ad portam Vallis et revérsus sum. Magistrátus autem nesciébant quo abíssem aut quid ego fácerem, sed et Iudæis et sacerdótibus et optimátibus et magistrátibus et réliquis, qui faciébant opus, usque ad id loci nihil indicáveram. Et dixi eis:</la><fr> Arrivé à Jérusalem, j'y restai trois jours. Puis je me levai, de nuit, accompagné de quelques hommes, sans avoir confié à personne ce que mon Dieu m'avait inspiré d'accomplir pour Jérusalem, et sans avoir avec moi d'autre animal que ma propre monture. La nuit donc, sortant par la porte de la Vallée, je me rendis devant la fontaine du Dragon, puis à la porte du Fumier: je fis l'inspection du rempart de Jérusalem, où il y avait des brèches et dont les portes avaient été incendiées. Je poursuivis mon chemin vers la porte de la Fontaine et l'étang du Roi, et ne trouvai plus de passage pour la bête que je chevauchais. Je remontai donc de nuit par le ravin, inspectant toujours le rempart, et rentrai par la porte de la Vallée. Je m'en revins ainsi, sans que les conseillers sachent où j'étais allé ni ce que je faisais. Jusqu'ici je n'avais rien communiqué aux Juifs: ni aux prêtres, ni aux grands, ni aux magistrats, ni aux autres responsables; je leur dis alors:</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Vos nostis afflictiónem in qua sumus, quia Ierúsalem desérta est, et portæ eius consúmptæ sunt igne; veníte et ædificémus murum Ierúsalem et non simus ultra oppróbrium." Et indicávi eis quod manus Dei mei bona esset super me et verba regis, quæ locútus esset mihi, et dixérunt: "Surgámus et ædificémus!" Et confortátæ sunt manus eórum in bonum. </la><fr> " Vous voyez la détresse où nous sommes: Jérusalem est en ruines, ses portes sont incendiées. Venez! reconstruisons le rempart de Jérusalem, et nous ne serons plus insultés! " Et je leur exposai comment la main bienveillante de mon Dieu avait été sur moi, leur rapportant aussi les paroles que le roi m'avait dites. " Levons-nous! s'écrièrent-ils, et construisons! " et ils affermirent leurs mains pour ce bel ouvrage.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Audiérunt autem Sanabállat Horonítes et Thobías servus Ammanítes et Gosem Arabs et subsannavérunt nos et despexérunt dixerúntque: "Quæ est hæc res quam fácitis? Numquid contra regem vos rebellátis?" Et dedi eis respónsum dicens: "Deus cæli ipse nos facit prosperári, et nos servi eius sumus: surgámus et ædificémus. Vobis autem non est pars et ius et memória in Ierúsalem."</la><fr> À ces nouvelles, Sânballat, le Horonite, Tobiyya, le fonctionnaire ammonite, et Géshem, l'Arabe, se moquèrent de nous et nous regardèrent avec mépris en disant: " Que faites-vous là? Allez-vous vous révolter contre le roi? " Mais je leur répliquai en ces termes: " C'est le Dieu du ciel qui nous fera réussir. Nous, ses serviteurs, nous allons nous mettre à construire. Quant à vous, vous n'avez ni part, ni droit, ni souvenir dans Jérusalem. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Clama in fortitúdine, qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde, tu, qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam, * Dic. V/. Glória Patri. * Dic.</la><fr> R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem; * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion: Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force, * Dis. V/. Gloire au Père. * Dis.</fr></ligne></liturgia>
