<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iob</la><fr>Du livre de Job</fr></ligne><ligne id="3"><la> Respóndens Baldad Suhítes dixit: Usque ad quem finem verba iactábitis? Intellégite prius, et sic loquámur. Quare reputáti sumus ut iuménta et sordúimus coram vobis? Qui perdis ánimam tuam in furóre tuo, numquid propter te derelinquétur terra, et transferéntur rupes de loco suo?</la><fr> Bildad de Shuah répondit à Job en disant: Jusqu'à quand mettrez- vous des entraves aux discours? Réfléchissez, puis nous parlerons. Pourquoi nous considères-tu comme des bêtes, passons-nous pour des brutes à tes yeux? Ô toi qui te déchires dans ta fureur, la terre à cause de toi sera-t-elle abandonnée et les rochers quitteront-ils leur place?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Lux ímpii exstinguétur, nec splendébit flamma ignis eius. Lux obtenebréscet in tabernáculo illíus, et lucérna, quæ super eum est, exstinguétur. Arctabúntur gressus virtútis eius, et præcipitábit eum consílium suum. Immíssi sunt in rete pedes eius, et in retículo ámbulat.</la><fr> La lumière du méchant doit s'éteindre, sa flamme ardente ne plus briller. La lumière s'assombrit sous sa tente, la lampe qui l'éclairait s'éteint. Ses pas vigoureux se rétrécissent, il trébuche dans ses propres desseins. Car ses pieds le jettent dans un filet et il avance parmi les rets.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tenet plantam illíus láqueus, et firmátur super eum tendículum. Abscóndita est in terra pédica eius et decípula illíus super sémitam. Undique terrent eum formídines et invólvunt pedes eius. Attenuátur fame robur eius, et pernícies paráta costis illíus. Dévorat partes cutis eius, consúmat membra illíus primogénitus mortis. Avéllitur de tabernáculo suo fidúcia eius, et urges eum ad regem formídinum. Hábitas in tabernáculo quod iam non est ei; aspérgitur in habitatióne eius sulphur.</la><fr> Un lacet le saisit au talon et le piège se referme sur lui. Le nœud pour le prendre est caché en terre, une trappe l'attend sur le sentier. De toutes parts des terreurs l'épouvantent et elles le suivent pas à pas. La faim devient sa compagne, le malheur se tient à ses côtés. Le mal dévore sa peau, le Premier-né de la Mort ronge ses membres. On l'arrache à l'abri de sa tente, et tu le traîneras vers le Roi des frayeurs. Tu peux habiter la tente qui n'est plus la sienne, et l'on répand du soufre sur son bercail.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Deórsum radíces eius siccántur, sursum autem atterúntur rami eius. Memória illíus périit de terra, et non celebrábitur nomen eius in platéis. Expéllent eum de luce in ténebras et de orbe tránsferent eum. Non erit semen eius neque progénies in pópulo suo, nec ullæ relíquiæ in commoratióne eius. In die eius stupébunt novíssimi, et primos invádet horror. Hæc sunt ergo tabernácula iníqui; et iste locus eius qui ignórat Deum.</la><fr> En bas ses racines se dessèchent, en haut se flétrit sa ramure. Son souvenir disparaît du pays, son nom s'efface dans la contrée. Poussé de la lumière aux ténèbres, il se voit banni de la terre. Il n'a ni lignée ni postérité parmi son peuple, aucun survivant en ses lieux de séjour. Sa fin frappe de stupeur l'Occident, et l'Orient est saisi d'effroi. Point d'autre sort pour les demeures de l'injustice. Voilà ce que devient le lieu de quiconque méconnaît Dieu. </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Inclinans fáciem meam ingemísco, commovébor ómnibus membris meis; scio enim, Dómine, quia impunítum me non dimíttis; * Et si sum ímpius, quare non sum mórtuus sed labóro? V/. Quæ est enim fortitúdo mea ut sustíneam, aut quis finis meus ut patiénter agam? * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Le visage incliné, je soupire, je tremble de tous mes os; je sais bien, Seigneur, que tu ne me laisseras pas aller sans châtiment; * Mais si je suis impie, pourquoi, au lieu d'être mort, suis-je en train de peiner? V/. Quelle est donc ma résistance pour que je tienne bon? Et quelle fin m'attend pour que je garde patience? * Mais. V/. Gloire au Père. * Mais.</fr></ligne></liturgia>
