<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Abígail uxóri Nabal nuntiávit unus de  púeris suis dicens: "Ecce misit David núntios de desérto, ut benedícerent dómino nostro, sed aversátus est eos. Hómines isti boni satis fuérunt nobis et non molésti; nec quidquam aliquándo périit omni témpore quo sumus conversáti cum eis in desérto. Pro muro erant nobis tam in nocte quam in die ómnibus diébus quibus pávimus apud eos greges. Quam ob rem consídera et recógita quid fácias, quóniam malum decrétum est advérsus dóminum nostrum et advérsus domum eius univérsam. Et ipse fílius Bélial est, ita ut nemo ei possit loqui."</la><fr> Abigayil, la femme de Nabal, avait été avertie par l'un des serviteurs, qui lui dit: " David a envoyé, du désert, des messagers pour saluer notre maître, mais celui-ci s'est jeté sur eux. Pourtant ces gens ont été très bons pour nous, ils ne nous ont pas molestés et nous n'avons rien perdu, tout le temps que nous avons circulé près d'eux, quand nous étions dans la campagne. Nuit et jour, ils ont été comme un rempart autour de nous, tout le temps que nous fûmes avec eux à paître le troupeau. Reconnais maintenant et vois ce que tu dois faire, car la perte de notre maître et de toute sa maison est une affaire réglée, et c'est un vaurien à qui on ne peut rien dire. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Festinávit ígitur Abígail et tulit ducéntos panes et duos utres vini et quinque aríetes coctos et quinque sata fruménti tosti et centum ligatúras uvæ passæ et ducéntas massas caricárum et impósuit super ásinos. Dixítque púeris suis: "Præcédite me, ecce ego post tergum sequar vos." Viro autem suo Nabal non indicávit. Cum ergo ascendísset ásinum et descénderet in tégmine montis, David et viri eius descendébant in occúrsum eius; quibus et illa occúrrit. Cum autem vidísset Abígail David, festinávit et descéndit de ásino et prócidit coram David super fáciem suam et adorávit super terram. Et cécidit ad pedes eius et dixit: "Aufer iniquitátem fámulæ tuæ. Fáciens enim fáciet Dóminus dómino meo domum fidélem, quia prœlia Dómini dóminus meus prœliátur; malítia ergo non inveniátur in te ómnibus diébus vitæ tuæ. Si enim surréxerit aliquándo homo pérsequens te et quærens ánimam tuam, erit ánima dómini mei custodíta in fascículo vitæ apud Dóminum Deum tuum; sed inimicórum tuórum ánimam ipse fáciat in ímpetu et círculo fundæ. Cum ergo fécerit Dóminus dómino meo ómnia, quæ locútus est, bona de te et constitúerit te ducem super Israel, non erit tibi hoc in singúltum et in scrúpulum cordis dómino meo, quod effúderis sánguinem innóxium et ipse te ultus fúeris; et cum benefécerit Dóminus dómino meo, recordáberis ancíllæ tuæ."</la><fr> Vite Abigayil prit deux cents pains, deux outres de vin, cinq moutons apprêtés, cinq boisseaux de grain rôti, cent grappes de raisin sec, deux cents gâteaux de figues, qu'elle chargea sur des ânes. Elle dit à ses serviteurs: " Passez devant, et moi je vous suis ", mais elle ne prévint pas Nabal, son mari. Tandis que, montée sur un âne, elle descendait derrière un repli de la montagne, David et ses hommes descendaient vis-à-vis d'elle et elle les rencontra. Dès qu'Abigayil aperçut David, elle se hâta de descendre de l'âne et, tombant sur la face devant David, elle se prosterna jusqu'à terre. Se jetant à ses pieds, elle dit: " Pardonne, je t'en prie, l'offense de ta servante! Aussi bien, le Seigneur assurera à Monseigneur une maison durable, car Monseigneur combat les guerres du Seigneur et, au long de ta vie, on ne trouve pas de mal en toi. Et si un homme se lève pour te poursuivre et attenter à ta vie, l'âme de Monseigneur sera ensachée dans le sachet de vie auprès du Seigneur ton Dieu, tandis que l'âme de tes ennemis, il la lancera au creux de la fronde. Lors donc que le Seigneur aura accompli pour Monseigneur tout le bien qu'il a dit à ton propos et lorsqu'il t'aura établi chef sur Israël, que ce ne soit pas pour toi un trouble et un remords pour Monseigneur d'avoir versé en vain le sang et de s'être fait justice de sa main. Quand le Seigneur aura fait du bien à Monseigneur, souviens-toi de ta servante. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ait David ad Abígail: "Benedíctus Dóminus, Deus Israel, qui misit te hódie in occúrsum meum. Et benedícta prudéntia tua, et benedícta tu quæ prohibuísti me hódie, ne irem ad sánguinem et ulcíscerer me manu mea."</la><fr> David répondit à Abigayil: " Béni soit le Seigneur, Dieu d'Israël, qui t'a envoyée aujourd'hui à ma rencontre. Bénie soit ta sagesse et bénie sois-tu, pour m'avoir retenu aujourd'hui d'en venir au sang et de me faire justice de ma propre main! "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Nihil profíciet inimícus in eo, et fílius iniquitátis non nocébit eum. * Manus. V/. Glória Patri. * Manus.</la><fr> R/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte; * Et ma main le soutiendra. V/. L'ennemi n'aura pas l'avantage sur lui, le traître ne parviendra pas à lui faire du mal. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
