<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Precatiónibus sancti Ephræm diáconi (Precatio ad Dei matrem: Op. omnia 3, 532)</la><fr>Prière de saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="3"><la> In te patróna et mediatríce erga Deum ex te génitum genus humánum, Dei mater, felicitátem suam ponit, atque a tuo semper pendet patrocínio, teque solam habet perfúgium, ac defensiónem, útpote quæ confidéntiam habes apud ipsum. Ecce ipse quoque at te vénio fervénti ánimo, mínime audens secúre accédere ad tuum Fílium, sed supplex oro ut per tuam intercessiónem apud eum salútem cónsequar.</la><fr> En toi, protectrice et médiatrice auprès d'un Dieu qui est né de toi, Mère de Dieu, en toi le genre humain met sa félicité. Sans cesse il dépend de ton secours; tu es son seul refuge, sa seule défense, en raison de la ferme confiance que tu trouves chez lui. Et moi aussi, je viens à toi d'un cœur fervent, trop peu assuré pour oser m'approcher de ton Fils, mais te suppliant d'intercéder auprès de lui pour que j'obtienne le salut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Noli ígitur despícere fámulum tuum, qui omnem spem meam repósitam hábeo in te post Deum, noli aversári prorsus periclitántem, et in máximis ærúmnis exércitum; verum, miserátrix, ac misericórdis Dei Mater, tui fámuli miserére, et líbera me a damnábili consciéntia; compescéndo cogitatiónum tempestátem, voluptátum fornácem exstíngue, carnísque incéndium réprime, et dilectiónem erga tuum Fílium ac Deum meum, accénde, omnésque meos sensus tuére, nullum præbéndo fœdis cupiditátibus ingréssum.</la><fr> Ne dédaigne pas ton serviteur, moi qui ai mis toute mon espérance en toi, après Dieu; ne te détourne pas de celui qui est cerné par les dangers, éprouvé par de si grands malheurs. Oui, Miséricordieuse, et Mère du Dieu des miséricordes, exerce la miséricorde envers ton serviteur, et délivre-moi d'une conscience coupable; en apaisant la tempête de mes pensées, éteins le brasier de la volupté, calme l'incendie des convoitises charnelles, et allume en moi l'amour envers ton Fils qui est aussi mon Dieu; protège tous mes sens, en ne permettant aucun accès aux mauvais désirs.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ut pæniténtiæ tempus mihi detur, supplex oro, ne me infructuósum mortis falx exscíndat, neque véluti stérilis igni tradar. Accénde ánimæ meæ lámpadem exstínctam, meorúmque mærórum calíginem díssipa, appetituúmque meórum ægrotántium nébulam tuis précibus expélle. Multum enim potest matérna precátio apud Fílium, qui fácile fléctitur. Da mihi pæniténtiæ lumen atque ad compunctiónis diem manudúcito, et dignum me fac, ut me geram secúndum beneplácitum Dei benigníssimi ómnibus diébus vitæ meæ; et quoúsque in hac vita versor calamitosíssima, defénde, prótege, custódi, navigánti adnáviga, iter agénti comes esto, dormiéntem tuére, atque omnes meas vias dírige.</la><fr> Je te conjure d'obtenir pour moi le temps de faire pénitence, pour que la faux de la mort ne me retranche pas comme un être sans fruit, et que je ne sois pas livré au feu comme un être stérile. Rallume la lampe éteinte de mon âme; dissipe les ténèbres de mes afflictions; écarte, par tes prières, le nuage de mes passions maladives. Car elle est puissante, ta supplication maternelle auprès d'un Fils qui ne demande qu'à se laisser fléchir. Accorde-moi la lumière de la pénitence et conduis-moi par la main jusqu'au plein jour de la componction; rends-moi capable de me comporter tous les jours de ma vie selon le bon plaisir d'un Dieu de tendresse. Et tant que j'avancerai en cette vie de malheur, défends-moi, protège-moi, garde-moi; navigue au côté du navigateur, sois la compagne de route du pèlerin, protège celui qui dort, dirige toutes mes voies.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Velóciter exáudi me, Dómine, * Quia defecérunt sicut fumus dies mei. V/. Dies mei sicut umbra declinavérunt, et ego sicut fœnum árui; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Vite, réponds-moi, Seigneur, * Car mes jours s'en vont en fumée. V/. L'ombre gagne sur mes jours, et moi, je me dessèche comme l'herbe; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
