<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Ephræm diáconi In Natálem Dómini (Sermo 6: Op. 2, 420)</la><fr>Sermon de saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="3"><la> Rachel sterilitátis impátiens virum incusábat, dicens: Da mihi líberos. Felícem Maríam in cuius sinum, ipsa non peténte, puríssime, descendísti, donum accipiénti ultro oblátum. Sara, Rebécca, Anna et Elísabeth lácrimis, votis et précibus prolem efflagitárunt, et sic tandem aliquándo post diutúrnum labórem, et plúrium annórum luctum exoráta fœcunditáte respirárunt.</la><fr> Rachel, incapable de supporter sa stérilité, s'en prenait à son mari, en disant: Donne-moi des enfants! Heureuse Marie! puisque, sans qu'elle l'ait demandé, tu es descendu avec une pureté souveraine, dans son sein, comme un don offert gracieusement qu'elle n'avait qu'à accueillir. Sara, Rébecca, Anne, Élisabeth implorèrent une descendance avec des larmes, des prières et des supplications; ainsi, après des peines prolongées et bien des années de souffrances, elles obtinrent enfin la fécondité qu'elles avaient demandée et retrouvèrent la joie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Vere beátam Maríam, quæ nec prolis desidérium sensit, nec pro ea impetránda preces fudit, aut vota nuncupávit, concépit nihilóminus, íntegra virginitáte manénte, peperítque Dóminum cui sérviunt omnes de mulíere nati, sancti et iusti sacerdótes, et reges quotquot tulére prætéritæ ætátes, aut futúræ ferent.</la><fr> Vraiment bienheureuse, Marie! Elle n'a ni éprouvé le désir d'une descendance, ni répandu de prières, ni prononcé de vœu pour en obtenir une, et néanmoins elle a conçu; sa virginité est demeurée intacte, et elle a enfanté le Seigneur que servent tous les hommes nés de la femme, les prêtres saints et justes, et tous les rois que les siècles passés ont produits ou que produiront les temps à venir.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quæ Maríæ símilis mater usquam éxstitit, cui clausum útero fœtum allóquio cantúque mulcére lícuit, ne dum summi Fílium Opíficis, Fílium Creatóris, Fílium Altíssimi, appelláre fílium suum? Aut quæ puérpera natum sic precáta est: " Ave, spes matris, quia Deus es; ave, dilécte et fili, quia homo es. Hinc amor, inde timor cum mihi tibi apparére contíngit "?</la><fr> Quelle mère s'est jamais montrée semblable à Marie? Elle a pu bercer par ses paroles et par son chant son enfant enfermé dans son sein, et appeler son fils, le Fils de l'Artisan suprême, le Fils du Créateur, le Fils du Très-Haut. Ou bien, quelle jeune mère a ainsi prié son enfant: " Salut, espérance de ta mère, car tu es Dieu; salut, mon bien-aimé, mon fils, car tu es homme; ce m'est une cause d'amour et de crainte, quand il m'arrive de paraître devant toi "?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte. V/. Glória Patri. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme. V/. Gloire au Père. * Transforme.</fr></ligne></liturgia>
