<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De Trinitáte (Lib. 4, 25.27: CCL 62, 128.130-132)</la><fr>Traité de saint Hilaire sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Assístunt viri tres. Abraham conspéctis tribus unum adórat et Dóminum confitétur. Scriptúra astitísse viros tres édidit, sed patriárcha non ignórat qui et adorándus sit et confiténdus. Indiscréta assisténtium spécies est, sed ille Dóminum suum fídei óculis et visu mentis agnóvit. Dehinc séquitur: Et dixit ei: " Revértens véniam ad te ad hoc tempus in futúrum, et habébit fílium Sara uxor tua. "</la><fr> Trois hommes s'arrêtent devant Abraham. Il en voit trois, mais il n'en adore qu'un, et il l'appelle Seigneur. L'Écriture nous le précise; trois hommes sont là debout devant lui; mais le patriarche n'ignore pas qui il doit adorer et confesser. L'aspect des trois hommes ici présents était le même, mais il reconnaît son Seigneur par les yeux de la foi et le regard de l'âme. Et le texte continue: Et il lui dit: " Je reviendrai chez toi à pareille époque, et Sara, ta femme, aura un fils. " </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum staret Abraham ad ílicem Mambre, vidit tres púeros: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte et requiéscite in loco isto. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait près du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Seigneur, si j'ai pu trouver grâce à tes yeux, reposez-vous ici, en passant. * Il en vit trois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Procédit plenióre doctrínæ proféctu sermo divínus. Deus istic ad Abraham lóquitur. Paritúram Saram pollicétur. Post hæc viri tres sedénti assístunt. Unum adórat et Dóminum confitétur. Idémque et adorátus et conféssus ab illo, témpore eódem in futúrum reditúrum se promíttit, et Saræ fílium futúrum Deus ad Abraham locútus est. Idem póstea de rebus ipsis eúmdem vir ab eo visus allóquitur. Demutátio tanta fit nóminum, nihil tamen de confessióne decéssit. Virum enim licet conspéctum, Abraham tamen Dóminum adorávit.</la><fr> La parole de Dieu progresse vers un développement harmonieux de son enseignement. Ici, Dieu parle à Abraham et lui promet que Sara enfantera un fils. Puis trois hommes s'arrêtent devant le patriarche, assis à l'entrée de sa tente; il en adore un et le reconnaît comme le Seigneur. Celui qu'il adore et reconnaît lui promet de revenir à la même époque et lui annonce que Sara aura un fils, ce fils que Dieu avait fait espérer à Abraham. Ainsi, cette même promesse, donnée jadis par Dieu, sort maintenant de la bouche de cet homme que voit Abraham. Seul, le nom donné au personnage change, mais la foi du patriarche ne varie pas. Abraham voit un homme, et pourtant il adore le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Apparuérunt tres viri Abrahæ ad ílicem Mambre, et dixit ad eum: Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte * Et requiéscite in loco isto. V/. Auferam pusíllum aquæ, et lavéntur pedes vestri, * Et requiéscite.</la><fr> R/. Trois hommes apparurent aux regards d'Abraham, près du chêne de Mambré; alors, il dit: Seigneur, si j'ai trouvé grâce à tes yeux, * Reposez-vous ici, en passant. V/. Permettez que j'apporte un peu d'eau pour vous laver les pieds; * Reposez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed vir ventúrum se locútus est. Virum crede tantum, nisi qui venit et Dóminus et Deus est. Causam cómpara. Vir certe ob id véniet, ut Sara et concípiat et páriat. Fidem disce. Dóminus et Deus ob hoc venit, ut Sara et concíperet et páreret. In potestáte Dei vir locútus est, in efféctu Dei Deus præstitit. Ita se Deum et loquéndo et faciéndo signíficat.</la><fr> Mais c'est un homme qui s'était entretenu avec le patriarche et lui avait promis de revenir! Eh bien, crois qu'il ne s'agissait que d'un homme, si par sa venue il ne prouvait pas qu'il est aussi Dieu et Seigneur. Mets en parallèle ces deux promesses: c'est un homme; aussi reviendra-t-il, à supposer que Sara conçoive et enfante. Fais intervenir ta foi: c'est le Seigneur et c'est Dieu: aussi vient-il pour que Sara puisse concevoir et enfanter. Un homme promet, de par la puissance de Dieu; l'accomplissement de cette promesse prouve qu'il est Dieu de Dieu. Ainsi donc, Dieu se révèle à la fois par sa parole et par son action.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Obsecro, Dómine, ne irascáris servo tuo, quia semel cœpi, loquar ad te; ne perdas iustum cum ímpiis, * Déprecor te, Dómine, ne fácias consummatiónem. V/. Quid si invénti fúerint decem viri iusti in civitáte, non delébo propter decem. * Déprecor te.</la><fr> R/. Seigneur, je t'en conjure, ne te mets pas en colère contre ton serviteur: puisque j'ai déjà commencé, je te parlerai de nouveau; vas-tu vraiment faire périr le juste avec le pécheur? * Je t'en prie, Seigneur, ne réalise pas cet anéantissement! V/. S'il se trouve seulement dix hommes justes dans la ville; à cause de ces dix je ne détruirai pas. * Je t'en prie.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Viri deínde de conspéctis tribus duo ábeunt, sed qui résidet Dóminus et Deus est. Neque solum Dóminus et Deus est, sed et iudex est. Stans enim ante Dóminum Abraham dixit: Nullo modo tu fácies hoc verbum, occídere iustum cum ímpio, et erit iustus sicut ímpius. Nequáquam qui iúdicas omnem terram fácies hoc iudícium. Toto ígitur sermóne suo Abraham fidem ob quam iustificátus est docet, Dóminum suum ex tribus ágnitum et solum adorátum et Dóminum conféssus et iúdicem.</la><fr> Puis, sur les trois hommes apparus à Abraham, deux s'en vont; en fait, celui qui demeure, c'est le Seigneur, c'est Dieu. Or, il est non seulement Seigneur et Dieu, mais il est aussi juge. Car Abraham se tint face au Seigneur et dit: Mais non, tu n'accompliras pas un tel dessein, tu ne feras pas mourir le juste avec l'impie, il n'en sera pas du juste comme du coupable! Toi qui juges toute la terre, tu n'exécuteras pas cette sentence! En tout ce récit, Abraham nous apprend quelle est la foi qui le justifie: parmi les trois hommes qui lui apparaissent, il reconnaît le Seigneur, il n'adore que lui seul et le proclame Seigneur et juge.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Tentávit Deus Abraham et dixit ad eum: Tolle fílium tuum quem díligis, Isaac, et ófferes illum ibi in holocáustum * Super unum móntium quem díxero tibi. V/. Immola Deo sacrifícium laudis et redde Altíssimo vota tua; * Super. V/. Glória Patri. * Super.</la><fr> R/. Dieu mit Abraham à l'épreuve. Il lui dit: Prends ton fils, celui que tu aimes, Isaac; tu l'offriras en sacrifice * Sur la montagne que je t'indiquerai. V/. Offre à Dieu le sacrifice d'action de grâce, accomplis tes vœux envers le Très-Haut; * Sur la montagne. V/. Gloire au Père. * Sur la montagne.</fr></ligne></liturgia>
