<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Habébat Rebécca fratrem nómine Laban, qui festínus egréssus est ad hóminem, ubi erat fons. Cumque vidísset ánulum in náribus et armíllas in mánibus soróris suæ et audísset cuncta verba referéntis: " Hæc locútus est mihi homo ", venit ad virum, qui stabat iuxta camélos et prope fontem aquæ, dixítque ad eum: " Ingrédere, benedícte Dómini, cur foris stas? Præparávi domum et locum camélis. " Et introdúxit eum in hospítium ac destrávit camélos; dedítque páleas et pábulum camélis et aquam ad lavándos pedes eius et virórum qui vénerant cum eo. Et appósuit in conspéctu eius panem. Qui ait: " Non cómedam donec loquar sermónes meos. " Respóndit: " Lóquere. " At ille: " Servus, inquit, Abraham sum; et Dóminus benedíxit dómino meo valde magnificatúsque est; et dedit ei oves et boves, argéntum et aurum, servos et ancíllas, camélos et ásinos. Et péperit Sara uxor dómini mei fílium dómino meo in senectúte sua; dedítque illi ómnia quæ habúerat. Et adiurávit me dóminus meus dicens: " Non accípies úxorem fílio meo de filiábus Chananæórum in quorum terra hábito; sed ad domum patris mei perges et de cognatióne mea accípies uxórem fílio meo. "</la><fr> Rébecca avait un frère qui s'appelait Laban, et Laban courut au-dehors vers l'homme, à la source. Dès qu'il eut vu l'anneau et les bracelets que portait sa sœur et qu'il eut entendu sa sœur Rébecca dire: " Voilà comment cet homme m'a parlé ", il alla vers l'homme et le trouva encore debout près des chameaux, à la source. Il lui dit: " Viens, béni du Seigneur! Pourquoi restes-tu dehors, quand j'ai débarrassé la maison et fait de la place pour les chameaux? " L'homme vint à la maison et Laban débâta les chameaux, il donna de la paille et du fourrage aux chameaux et, pour lui et les hommes qui l'accompagnaient, de l'eau pour se laver les pieds. On lui présenta à manger, mais il dit: " Je ne mangerai pas avant d'avoir dit ce que j'ai à dire ", et Laban répondit: " Parle. " Il dit: " Je suis le serviteur d'Abraham. Le Seigneur a comblé mon maître de bénédictions et celui-ci est devenu très riche: il lui a donné du petit et du gros bétail, de l'argent et de l'or, des serviteurs et des servantes, des chameaux et des ânes. Sara, la femme de mon maître, lui a, quand il était déjà vieux, enfanté un fils, auquel il a transmis tous ses biens. Mon maître m'a fait prêter ce serment: Tu ne prendras pas pour mon fils une femme parmi les filles des Cananéens dont j'habite le pays. Malheur à toi si tu ne vas pas dans ma maison paternelle, dans ma famille, choisir une femme pour mon fils! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Movens ígitur Abram tabernáculum suum, venit et habitávit iuxta convállem Mambre, * Ædificavítque ibi altáre Dómino. V/. Dixit autem Dóminus ad eum: Leva in circúitu óculos tuos et vide: omnem terram, quam conspícis, tibi dabo et sémini tuo in sempitérnum. * Ædificavítque.</la><fr> R/. Abram déplaça son campement et alla s'installer près de la vallée de Mambré; * Et là, il dressa un autel au Seigneur. V/. Le Seigneur lui dit: Lève les yeux tout alentour et regarde : tout le pays que tu vois, je te le donnerai, à toi et à ta postérité, pour toujours. * Et là.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Respondérunt Laban et Bathúel: " A Dómino egréssus est sermo; non póssumus extra plácitum eius quidquam áliud loqui tecum. En Rebécca coram te est; tolle eam et proficíscere, et sit uxor fílii dómini tui, sicut locútus est Dóminus. " Quod cum audísset puer Abraham, prócidens adorávit in terram Dóminum. Prolatísque vasis argénteis et áureis ac véstibus, dedit ea Rebéccæ; res pretiósas dedit fratri eius et matri. Tunc comedérunt et bibérunt ipse et viri qui erant cum eo, et pernoctavérunt ibi.</la><fr> Laban et Bétuel prirent la parole et dirent: " La chose vient du Seigneur, nous ne pouvons te dire ni oui ni non. Rébecca est là devant toi: prends-la et pars, et qu'elle devienne la femme du fils de ton maître, comme a dit le Seigneur. " Lorsque le serviteur d'Abraham entendit ces paroles, il se prosterna à terre devant le Seigneur. Il sortit des bijoux d'argent et d'or et des vêtements, qu'il donna à Rébecca; il fit aussi de riches cadeaux à son frère et à sa mère. Ils mangèrent et ils burent, lui et les hommes qui l'accompagnaient, et ils passèrent la nuit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Crédidit Abraham Deo, et reputátum est ei ad iustítiam; * Et ídeo amícus Dei appellátus est. V/. Fuit autem iustus coram Dómino, et ambulávit in viis eius; * Et ídeo.</la><fr> R/. Abraham eut foi en Dieu, et de ce fait Dieu estima qu'il était juste; * C'est pourquoi il reçut le nom d'ami de Dieu. V/. Abraham fut un homme juste aux yeux du Seigneur, il marcha selon ses voies; * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Surgens autem mane locútus est puer: " Dimíttite me, ut vadam ad dóminum meum. " Responderúntque frater eius et mater: " Máneat puélla saltem decem dies apud nos et póstea proficiscétur. " " Nolíte, ait, me retinére, quia Dóminus diréxit viam meam; dimíttite me, ut pergam ad dóminum meum. " Dixérunt: " Vocémus puéllam et quærámus ipsíus voluntátem. " Cumque vocáta venísset, sciscitáti sunt: " Vis ire cum hómine isto? " Quæ ait: " Vadam. " Dimisérunt ergo Rebéccam sorórem eórum et nutrícem illíus servúmque Abraham et cómites eius, imprecántes próspera soróri suæ atque dicéntes: " Soror nostra es, crescas in mille mília, et possídeat semen tuum portas inimicórum suórum! " Igitur surréxit Rebécca et puéllæ illíus et, ascénsis camélis, secútæ sunt virum; sumpsítque servus Rebéccam et ábiit.</la><fr> Le matin, quand ils furent levés, il dit: " Laissez-moi aller chez mon maître. " Alors le frère et la mère de Rébecca dirent: " Que la jeune fille reste avec nous une dizaine de jours, ensuite elle partira. " Mais il leur répondit: " Ne me retardez pas, puisque c'est le Seigneur qui m'a mené au but: laissez-moi partir, que j'aille chez mon maître. " Ils dirent: " Appelons la jeune fille et demandons-lui son avis. " Ils appelèrent Rébecca et lui dirent: " Veux-tu partir avec cet homme? " Et elle répondit: " Je veux bien. " Alors ils laissèrent partir leur sœur Rébecca, avec sa nourrice, le serviteur d'Abraham et ses hommes. Ils bénirent Rébecca et lui dirent: " Notre sœur, ô toi, deviens des milliers de myriades! Que ta postérité conquière la porte de ses ennemis! " Rébecca et ses servantes se levèrent, montèrent sur les chameaux et suivirent l'homme. Le serviteur prit Rébecca et partit.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Factus est sermo Dómini ad Abraham, dicens: Noli timére, Abraham, * Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna nimis. V/. Ego enim sum Dóminus Deus tuus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum. * Ego protéctor tuus. V/. Glória Patri. * Ego protéctor tuus.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham en ces termes: Ne crains pas, Abraham, * Je suis moi-même, pour toi, un bouclier, un surabondant et merveilleux salaire! V/. C'est moi le Seigneur ton Dieu, qui t'ai fait sortir d'Our en Chaldée. * Je suis. V/. Gloire au Père. * Je suis.</fr></ligne></liturgia>
