<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Ezechiélem (Lib. 2, hom.3, 18-20: SC 360, 162-166)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur Ézéchiel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Studéte, quæso, fratres caríssimi, Dei verba meditári, nolíte despícere scripta nostri Conditóris, quæ ad nos missa sunt. Multum valde est quod per ea ánimus refricátur ad calórem, ne iniquitátis suæ frígore torpéscat.</la><fr> Efforcez-vous, je vous en prie, frères bien-aimés, de méditer les paroles de Dieu; ne dédaignez pas ces missives que nous envoie notre Créateur. Bienfaisant, leur pouvoir de ranimer la chaleur de l'âme, que le froid de son iniquité risquait d'engourdir!</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cum illa præcedéntes iustos fórtiter egísse cognóscimus, et ipsi ad fortitúdinem bonæ operatiónis accíngimur, sanctórum exemplórum flamma ánimus legéntis incénditur. Videt quæ fórtia ab eis facta sunt, et valde indignátur sibi, quia tália non imitátur. Unde recte sponsi voce ad sponsam dícitur in Cánticis canticórum: Sicut turris David collum tuum, quæ ædificáta est cum propugnáculis suis. Mille clýpei pendent ex ea, omnis armatúra fórtium. In collo étenim guttur, in gútture vox est.</la><fr> Avec l'Écriture, nous apprenons que les justes qui nous ont précédés ont agi avec courage, et nous nous armons nous-mêmes de courage pour l'œuvre bonne; les exemples des saints allument la flamme au cœur du lecteur. Il voit leurs actes de vaillance et s'en veut de ne pas les imiter. D'où le mot très juste dit à l'épouse par la voix de l'époux dans le Cantique des cantiques: Ton cou, comme la tour de David, est construit avec des bastions. Mille boucliers y sont suspendus, tout l'armement des preux. Dans le cou, il y a la gorge; dans la gorge, la voix.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid ergo per collum sanctæ Ecclésiæ, nisi sacra eius elóquia designántur? In qua dum mille clýpei depéndere memorántur, per hunc perféctum númerum númerus univérsus osténditur, quia univérsa nostra munítio in sacro elóquio continétur. Ibi quippe sunt præcépta Dei, ibi exémpla iustórum. Si enim torpet ánimus a Conditóris sui desidério, áudiat quod dícitur: Díliges Dóminum Deum tuum ex tota ánima tua, et ex tota virtúte tua. In ódio fortásse lábitur próximi? Audiat quod dícitur: Díliges próximum tuum, sicut teípsum. In collo ergo Ecclésiæ, id est in sacri elóquii prædicatióne, quæ pro sua munitióne et altitúdine turri David símilis dícitur, mille clýpei depéndent, quia quot illic præcépta sunt, tot étiam péctoris nostri munímina.</la><fr> Que signifie le cou de la sainte Église, sinon ses paroles saintes? On relate qu'en elle sont suspendus mille boucliers: ce nombre parfait sert à désigner la totalité, parce que nos moyens de défense sont totalement contenus dans le texte sacré. Là sont les préceptes de Dieu, là les exemples des saints. Si on laisse le désir de son Créateur languir en son cœur, qu'on écoute: Tu aimeras le Seigneur ton Dieu de toute ton âme et de toute ta force. Peut-être est-on sur la pente qui mène à la haine du prochain? Qu'on écoute: Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Ainsi, cou de la sainte Église, la prédication de la parole sacrée est comparée, sûre et haute, à la tour de David: mille boucliers y sont suspendus, car autant de préceptes elle renferme, autant de moyens de défense pour notre cœur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Parátum cor meum, Deus, parátum cor meum, * Cantábo et psalmum dicam Dómino. V/. Exsúrge, glória mea; exsúrge psaltérium et cíthara; exsúrgam dilúculo. * Cantábo. V/. Glória Patri. * Cantábo.</la><fr> R/. Mon cœur est prêt, mon Dieu, mon cœur est prêt, * Je veux chanter, jouer des hymnes au Seigneur. V/. Éveille-toi, ma gloire; éveillez-vous, harpe, cithare, que j'éveille l'aurore! * Je veux chanter. V/. Gloire au Père. * Je veux chanter.</fr></ligne></liturgia>
