<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De domínica oratióne (Nn. 23-25: CCL 3A, 105-106)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur la prière du Seigneur</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Pacíficos et concórdes atque unánimes esse in domo sua Deus præcépit et quales nos fecit secúnda nativitáte tales vult renátos perseveráre, ut qui fílii Dei esse cœpimus in Dei pace maneámus, et quibus spíritus unus est unus sit et ánimus et sensus. Sic nec sacrifícium Deus récipit dissidéntis, et ab altári reverténtem prius fratri reconciliári iubet, ut pacíficis précibus et Deus possit esse pacátus. Sacrifícium Deo maius est pax nostra et fratérna concórdia et de unitáte Patris et Fílii et Spíritus Sancti plebs adunáta.</la><fr> Dieu nous commande paix, concorde et unanimité dans sa maison. Tels il nous a créés à la seconde naissance, tels il nous veut voir persévérer une fois renés. Ainsi, nous qui avons commencé d'être les fils de Dieu, nous demeurons dans la paix à l'unisson des âmes et des sentiments. Dieu n'accepte pas le sacrifice de celui qui vit dans l'inimitié. Le renvoyant de l'autel, il lui ordonne de se réconcilier d'abord avec son frère, afin que Dieu soit apaisé par des prières pacifiées. Pour Dieu, le sacrifice majeur, c'est notre paix et notre fraternelle concorde. C'est tout un peuple réuni à partir de l'unité du Père et du Fils et du Saint-Esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse; * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Neque enim in sacrifíciis quæ Abel et Cain primi obtulérunt múnera eórum Deus, sed corda intuebátur, ut ille placéret in múnere qui placébat in corde. Abel pacíficus et iustus, dum Deo sacríficat innocénter, dócuit et céteros, quando ad altáre munus ófferunt, sic veníre cum Dei timóre, cum símplici corde, cum lege iustítiæ, cum concórdiæ pace. Mérito ille dum in sacrifício Dei talis est, ipse póstmodum sacrifícium Deo factus est, ut martýrium primus osténdens initiáret sánguinis sui glória domínicam passiónem qui et iustítiam Dómini habúerat et pacem: tales dénique a Dómino coronántur, tales in die iudícii cum Dómino vindicabúntur.</la><fr> Dans les sacrifices qu'Abel et Caïn furent les premiers à offrir, ce n'est pas ce qu'ils offraient, mais leurs cœurs que Dieu regardait. Était agréable par son offrande celui qui l'était par son cœur. Abel, pacifique et juste, en sacrifiant à Dieu en toute pureté, enseigne aux autres comment venir à l'autel apporter leur offrande: dans la crainte de Dieu, d'un cœur pur, dans la justice, la concorde et la paix. C'est donc normal qu'étant ce qu'il était en sacrifiant à Dieu, Abel devint plus tard un sacrifice à Dieu. Montrant pour la première fois ce qu'est le martyre, il eut la gloire d'esquisser de son sang la passion à venir du Seigneur, parce qu'il possédait la paix et la justice de ce Seigneur. Tels sont ceux qu'en fin de compte couronne le Seigneur, ceux qui lors du jugement siégeront avec lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ceterum discórdans et díssidens et pacem cum frátribus non habens, secúndum quod beátus Apóstolus et Scriptúra sancta testátur, nec si pro nómine occísus fúerit, crimen dissensiónis fratérnæ póterit evádere, quia sicut scriptum est: Qui fratrem suum odit homicída est, nec ad regnum pérvenit aut cum Deo vivit homicída. Non potest esse cum Christo, qui imitátor Iudæ máluit esse quam Christi. Quale delíctum est quod nec baptísmo sánguinis potest áblui, quale crimen est quod martýrio non potest expiári !</la><fr> Quant à celui qui sème la discorde et l'inimitié, qui n'est pas en paix avec ses frères, même la mort pour le nom du Christ ne le fait pas échapper à l'accusation de discorde fraternelle. L'Apôtre et toute l'Écriture l'attestent. Par exemple: Celui qui hait son frère est homicide. Or l'homicide ne parvient pas au royaume des cieux, ni ne vit avec Dieu. Celui qui a préféré à l'imitation du Christ celle de Judas ne peut pas être avec le Christ. Quel péché que celui que le baptême de sang ne peut laver! Quel crime que celui que le martyre ne peut expier!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Illud quoque necessárie monet Dóminus ut in oratióne dicámus: Et ne patiáris nos indúci in tentatiónem. Qua in parte osténditur nihil contra nos adversárium posse, nisi Deus ante permíserit, ut omnis timor noster et devótio atque observátio ad Deum convertátur, quando in tentatiónibus nihil malo líceat, nisi potéstas inde tribuátur.</la><fr> Ne souffre pas que nous soyons conduits en tentation. Cette affirmation est nécessaire: elle montre que l'adversaire ne peut rien contre nous si Dieu ne lui a pas auparavant donné ce pouvoir. Que notre crainte, notre empressement, notre vigilance soient donc tournés vers Dieu puisque, dans les tentations, le Malin ne peut rien se permettre contre nous que Dieu ne lui ait permis.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
