<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro beáti Ælrédi abbátis De institutióne inclusárum (N. 29: SC 76, 116-118)</la><fr>Livre d'Ælred de Rievaulx sur la vie de recluse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum mens tua ab omni fúerit cogitatiónum sorde virtútum exercitatióne purgáta, iam óculos defæcátos ad posterióra retórque, ac primum cum beáta María, ingréssa cubículum, libros quibus Vírginis partus et Christi prophetátur advéntus evólve. Ibi advéntum ángeli præstoláre ut vídeas intrántem, áudias salutántem, et sic repléta stupóre et éxstasi dulcíssimam dóminam tuam cum ángelo salutánte salútes, clamans et dicens: Ave, grátia plena, Dóminus tecum, benedícta tu in muliéribus. Hæc crébrius répetens, quæ sit hæc grátiæ plenitúdo, de qua totus mundus grátiam mutuávit quando Verbum caro factum est, et habitávit in nobis, plenum grátiæ et caritátis, contempláre et admiráre Dóminum qui terram implet et cælum, intra uníus puéllæ víscera claudi, quam Pater sanctificávit et Fílius fecundávit, obumbrávit Spíritus Sanctus.</la><fr> Quand la pratique des vertus aura purifié ton esprit des pensées qui le souillaient, jette un regard en arrière, les yeux dessillés, vers le passé. Entre d'abord dans la chambre de la bienheureuse Marie, et, avec elle, relis les livres prophétiques qui parlent de la naissance virginale et de la venue du Christ. Là, attends l'arrivée de l'ange pour le voir entrer, pour l'entendre faire sa salutation. Alors, toi aussi, remplie de stupeur et comme hors de toi, salue avec lui ta très douce Dame en t'écriant: Je te salue, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi, tu es bénie entre toutes les femmes. En répétant souvent cette formule, contemple cette plénitude de grâce, à laquelle le monde entier a participé lorsque le Verbe s'est fait chair et a habité parmi nous, plein de grâce et de charité. Vois avec étonnement le Seigneur qui emplit le ciel et la terre enfermé dans le sein d'une jeune fille que le Père a sanctifiée, que le Fils a rendue féconde et que l'Esprit Saint a recouverte de son ombre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> O dulcis dómina, quanta inebriáris dulcédine, quo amóris igne succendebáris, cum sentíres in mente et ventre maiestátis præséntiam, cum de tua carne sibi carnem assúmeret, et membra in quibus corporáliter omnis plenitúdo divinitátis habitáret, de tuis sibi membris aptáret. Hæc ómnia propter te, o virgo, ut Vírginem quam imitári proposuísti diligénter atténdas, et Vírginis Fílium cui nupsísti.</la><fr> Ô douce Dame, quelle ivresse de bonheur, quel feu d'amour a dû vous embraser, lorsque vous avez senti dans votre âme et dans votre sein la présence d'une telle majesté, lorsque de votre chair Dieu a pris chair, et de vos membres il a pris ces membres dans lesquels allait habiter corporellement la plénitude de la divinité. Tout cela pour toi, vierge: aussi fixe un regard attentif sur la Vierge que tu veux imiter et sur le Fils de la Vierge, dont tu es l'épouse.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Iam nunc cum dulcíssima dómina tua in montána conscénde, et stérilis et vírginis suávem intuére compléxum, et salutatiónis offícium, in quo sérvulus Dóminum, præco iúdicem, vox verbum, inter anília víscera conclúsus, in Vírginis útero clausum agnóvit, et indicíbili gáudio salutávit. Beáti ventres in quibus totíus mundi salus exóritur, pulsísque tristítiæ ténebris, sempitérna lætítia prophetátur. Quid agis, o virgo? Accúrre, quæso, accúrre, et tantis gáudiis admíscere, prosternáre ad pedes utriúsque et in uníus ventre tuum Sponsum ampléctere, amícum vero eius in altérius útero veneráre.</la><fr> Suis maintenant ta très douce Dame et gravis avec elle la montagne. Vois comme s'embrassent tendrement la stérile et la vierge, comment elles échangent leurs salutations! Alors, enfermé dans le sein de sa mère déjà vieille, le serviteur reconnaît son Seigneur enclos dans le sein de la Vierge; le héraut reconnaît le Juge, la voix le Verbe, et le salue avec une joie indicible. Bienheureux seins, dans lesquels point l'aurore du salut du monde; toute ombre de tristesse est dissipée, une joie éternelle est prophétiquement annoncée! Mais que restes-tu là ainsi, vierge? Cours, cours donc, et unis-toi à tant de bonheur! Prosterne-toi aux pieds de ces deux femmes, embrasse en l'une ton époux et vénère en l'autre l'ami de l'époux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam; et ab ómnibus iniquitátibus meis érue me, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; Dómine, ad adiuvándum me réspice. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Entends ma prière, Seigneur, écoute ma supplication; délivre-moi de tous mes péchés, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. Daigne, Seigneur, me délivrer; regarde-moi, aide-moi, Seigneur! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
