<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis beáti Amedæi Lausannénsis epíscopi (Hom. 7: SC 72, 184-186)</la><fr>Homélie d'Amédée de Lausanne</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quid tam iucúndum, quid tam decórum ac delectábile, quam matrem plasmatóris et Redemptóris ómnium vidére? Nam si sepúlcrum eiúsdem nostri Redemptóris, quod exstat usque hódie, ita visu desiderábile est; si lapis in quo requiévit stirps sancta Iesse, tanta expetíbilis celebritáte, ut afféctus et ánimos cunctórum próvocet in se, et quadam pietátis arte trahat ad se ómnia; quæ vel qualis erat Dei genetrícem cérnere lætítia, donec eam divína píetas commúni sorte degéntem nobíscum concéssit in terra?</la><fr> Qu'y a-t-il d'aussi aimable, d'aussi beau et d'aussi délectable que de voir la mère du Créateur et Rédempteur de tous? Si l'on désire tant voir de ses yeux le sépulcre de notre Rédempteur, encore debout aujourd'hui; si la pierre sur laquelle a reposé la sainte tige de Jessé exerce un si puissant attrait et jouit d'une telle renommée qu'elle appelle à soi les affections et les pensées de tous et, par un charme religieux, attire tout à soi, quelle joie, et de quelle qualité, n'était-ce pas de voir la Mère de Dieu tant que la tendresse divine permit qu'elle restât avec nous sur la terre, selon le sort commun?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Beáta gens et felix generátio, quæ tali spectáculo méruit illustrári! Beáta plane in cuius médio credéntis et fruéntis consístit arbor prodúcens fructum vitæ, effúlsit génetrix lucis veræ, appáruit púteus ille clausus et signátus, de quo egréssus est fons domus David, patens in ablutióne peccatóris et menstruátæ. Hoc insígne privilégium, hoc cæléste munus, hæc grátia speciális Ecclésiæ primitivórum præstita sunt.</la><fr> Bienheureuse nation, heureuse génération, qui mérita d'être illuminée d'un tel spectacle! Oui, bienheureuse cette génération fidèle et joyeuse au milieu de laquelle a été planté l'arbre qui produit le fruit de vie, a brillé la mère de la lumière véritable, a paru ce puits fermé et scellé dont est sortie la source de la maison de David, ouverte pour la purification des péchés et des souillures. Cet insigne privilège, ce don céleste, cette grâce spéciale ont été accordés à l'Église des premiers chrétiens.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dénique Virgo mater ómnium in se charísmatum commércia deferébat. Prima namque visióne scintíllans sacri amóris ígnibus, proximórum péctora suáviter exurébat, ánimis fidem suggerébat, suadébat verecúndiam, honestátem venustábat, infléctens ad pietátem. Spirábat florem virginitátis, serébat novále castitátis, depíngens óculis hábitum humilitátis, et præferens indícium veritátis.</la><fr> Enfin la Vierge mère ouvrait l'accès à tous les charismes qui étaient en elle. Au premier regard en effet, brillante des feux du saint amour, elle brûlait suavement le cœur de ceux qui l'approchaient, inspirait la foi aux âmes, conseillait la modestie, agrémentait la pudeur, attirant à la piété. Elle exhalait la fleur de la virginité, ensemençait le champ nouveau de la chasteté, offrant aux yeux la vertu de l'humilité et montrant les marques de la sincérité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Confitébimur tibi, Deus; confitébimur tibi, * Et invocábimus nomen tuum. V/. Narrábo ómnia mirabília tua. Dum accépero tempus, ego iustítiam iudicábo. * Et invocábimus. V/. Glória Patri. * Et invocábimus.</la><fr> R/. À toi, Dieu, nous rendons grâce; nous rendons grâce, * Et ton nom est proche. V/. Je proclamerai tes merveilles! Oui, au moment que j'ai fixé, moi, je jugerai avec droiture. * Et ton nom. V/. Gloire au Père. * Et ton nom.</fr></ligne></liturgia>
