<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Lítteris encýclicis Ecclésiam suam Pauli papæ sexti (Nn. 41. 43: AAS 1964, 625-626)</la><fr>Encyclique Ecclesiam suam de Paul VI</fr></ligne><ligne id="3"><la> Necésse est ut qui sacrum baptísmum suscéperint ac proptérea vi huius sacraménti in corpus Christi mýsticum, hoc est in Ecclésiam, sint insérti, iídem huiúsmodi evéntui máximum tríbuant moméntum; peculiaríque modo agnóscant, se ad celsiórem evéctos esse conditiónem, immo ad supernaturálem regeneratiónem, qua experíri possint felicitátem filiórum adoptivórum Dei, dignitátem Christi fratrum própriam, beátam sortem, id est grátiam et gáudium inhabitatiónis Spíritus Sancti; ádeo ut ad novum vitæ genus veríssime sint vocáti, in quo nihil humáni amíttitur, prætérquam quod infélix status hereditárii peccáti depónitur, quidquid vero humánum est, ad pulchérrima edénda perfectiónis specímina et ad fructus gignéndos ubérrimos et sanctíssimos próvehi potest.</la><fr> Il faut redonner au fait d'avoir reçu le saint baptême, c'est-à-dire d'avoir été inséré par ce sacrement dans le corps mystique du Christ qui est l'Église, toute son importance. Le baptisé doit, en particulier, prendre conscience de la valeur de son élévation, mieux, de sa régénération surnaturelle, par laquelle il peut expérimenter le bonheur d'être réellement fils adoptif de Dieu, d'avoir la dignité de frère du Christ, son privilège de grâce et de joie provenant de l'habitation de l'Esprit Saint, sa vocation à une vie nouvelle, qui n'a rien perdu d'humain, excepté les conséquences malheureuses du péché originel, et qui peut, au contraire, donner à ce qui est humain son expression la meilleure et lui faire produire les fruits les plus riches et les plus purs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nomen ígitur christiánum ac sacri baptísmi suscéptio non eiúsmodi res sunt, quæ parvum hábeant pondus, aut quas néglegi líceat; éadem vero pénitus ac felíciter cuiúsvis christiáni hóminis consciéntiam affícere debent, ita ut, haud secus ac primævæ Ecclésiæ fiébat tempóribus, a christifidélibus véluti illuminátio existiméntur, quæ super ipsórum ánimos vivíficum dévocans divínæ Veritátis lumen, iis cælum apériat, mortálem vitam illústret, potestatémque fáciat ambulándi, ut fílios lucis áddecet, ad Dei visiónem versus, ætérnæ beatitúdinis fontem.</la><fr> Être chrétien, avoir reçu le saint baptême ne doit pas être considéré comme une chose indifférente ou négligeable; cela doit marquer profondément et heureusement la conscience de tout baptisé; le baptême doit être considéré par lui, à l'exemple des chrétiens de l'antiquité, comme une "illumination" qui fait tomber sur lui le rayon vivifiant de la vérité divine, lui ouvre le ciel, projette un jour nouveau sur sa vie terrestre, le rend capable de marcher comme un fils de lumière vers la vision de Dieu, source de béatitude éternelle.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Valde deínde exoptámus, ut Dei Ecclésia talis sit qualem Christus volúerit, scílicet unam, sanctam atque plane inténtam perfectióni acquiréndæ, ad quam ipse eam vocávit et idóneam réddidit. Etenim, cum eam divínus Redémptor perfectíssimam mente effínxerit, Ecclésia, dum in terris peregrinátur, ad perfectiónem ita conténdat opórtet, ut eam reápse præferat.</la><fr> Un autre désir nous presse: que l'Église soit telle que le Christ la veut, une, sainte, totalement orientée vers la perfection à laquelle il l'a appelée et dont il lui donne les moyens. Œuvre parfaite, l'Église l'est dans l'idée par laquelle le divin Rédempteur la pense; à cette perfection elle doit tendre dans la réalité où elle s'exprime et dans son histoire terrestre.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cogitávi dies antíquos, et annos ætérnos in mente hábui; et meditátus sum nocte cum corde meo, * Et dixi: Miserére, Deus. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, vidit et commóta est terra. * Et dixi. V/. Glória Patri. * Et dixi.</la><fr> R/. Je repense aux jours d'autrefois, aux années inoubliables de jadis; la nuit, je médite en mon coeur, * Et je dis: Pitié, mon Dieu! V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre le vit et s'affola. * Et je dis. V/. Gloire au Père. * Et je dis.</fr></ligne></liturgia>
