<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Venit Róboam in Sichem; illuc enim  congregátus erat omnis Israel ad constituéndum eum regem. At Ieróboam fílius Nabat, cum adhuc esset in Ægýpto prófugus a fácie regis Salomónis, audíto hoc núntio, revérsus est de Ægýpto. Miserúntque et vocavérunt eum. Venit ergo Ieróboam et omnis multitúdo Israel, et locúti sunt ad Róboam dicéntes: "Pater tuus duríssimum iugum impósuit nobis; tu ítaque nunc immínue páululum de império patris tui duríssimo, et de iugo gravíssimo quod impósuit nobis, et serviémus tibi." Qui ait eis: "Ite usque ad tértium diem, et revertímini ad me."</la><fr> Roboam se rendit à Sichem, car c'est à Sichem que tout Israël était venu pour le proclamer roi. (Dès que Jéroboam, fils de Nebat, fut informé - il était encore en Égypte, où il avait fui le roi Salomon - , il revint d'Égypte. On fit appeler Jéroboam et il vint, lui et toute l'assemblée d'Israël.) Ils parlèrent ainsi à Roboam: " Ton père a rendu pénible notre joug, allège maintenant le dur servage de ton père, la lourdeur du joug qu'il nous imposa, et nous te servirons! " Il leur dit: " Retirez-vous pour trois jours, puis revenez vers moi ", et le peuple s'en alla.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Venit ergo Ieróboam et omnis pópulus ad Róboam die tértia, sicut locútus fúerat rex dicens: "Revertímini ad me die tértia." Respondítque rex pópulo dura, derelícto consílio seniórum quod ei déderant, et locútus est eis secúndum consílium iúvenum dicens: "Pater meus aggravávit iugum vestrum, ego autem addam iugo vestro; pater meus cecídit vos flagéllis, ego autem cædam vos scorpiónibus."</la><fr> Jéroboam avec tout le peuple vint à Roboam le troisième jour, selon cet ordre qu'il avait donné: " Revenez vers moi le troisième jour. " Le roi fit au peuple une dure réponse, il rejeta le conseil que les anciens avaient donné et, suivant le conseil des jeunes, il leur parla ainsi: " Mon père a rendu pesant votre joug, moi j'ajouterai encore à votre joug; mon père vous a châtiés avec des lanières, moi je vous châtierai avec des fouets à pointes de fer. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non acquiévit rex Róboam pópulo, quóniam dispósitum erat a Dómino ut suscitáret verbum suum quod locútus fúerat in manu Ahíæ Silonítæ ad Ieróboam fílium Nabat. Videns ítaque omnis Israel quod noluísset eos audíre rex, respóndit ei dicens: "Quæ nobis pars in David vel quæ heréditas in fílio Isai? Vade in tabernácula tua, Israel! Nunc vide domum tuam, David!" Et ábiit Israel in tabernácula sua.</la><fr> Le roi Roboam n'écouta pas le peuple: c'était une intervention du Seigneur, pour accomplir la parole qu'il avait dite à Jéroboam fils de Nebat par le ministère d'Ahiyya de Silo. Quand les Israélites virent que le roi ne les écoutait pas, ils lui répliquèrent: " Quelle part avons-nous sur David? Nous n'avons pas d'héritage sur le fils de Jessé. À tes tentes, Israël! Et maintenant, pourvois à ta maison, David. " Et Israël s'en fut à ses tentes.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Super fílios autem Israel, quicúmque habitábant in civitátibus Iudæ, regnávit Róboam. Misit rex Róboam Adoníram, qui erat super servitútem; et lapidávit eum omnis Israel, et mórtuus est. Porro rex Róboam festínus ascéndit currum et fugit in Ierúsalem. Recessítque Israel a domo David usque in præséntem diem.</la><fr> Quant aux Israélites qui habitaient les villes de Juda, Roboam régna sur eux. Le roi Roboam dépêcha Adoram, le chef de la corvée, mais tout Israël le lapida et il mourut; alors le roi Roboam se vit contraint de monter sur son char pour fuir vers Jérusalem. Et Israël fut séparé de la maison de David, jusqu'à ce jour.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat. V/. Glória Patri. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que ne soit pas détruit. V/. Gloire au Père. * Que ne soit pas détruit.</fr></ligne></liturgia>
