<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo die éxiens Iesus de domo sedébat secus mare. Et réliqua.</la><fr> Ce jour-là, Jésus était sorti de la maison, et il était assis au bord du lac. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 6, 4-6: SC 175, 324-328)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Animæ nostræ cura, fratres caríssimi, máxime terrénæ cultúræ símilis est. Sicut enim in terra quæ cólitur ália extirpántur, ália radícitus evellúntur, ut quæ bona sunt seminéntur, ita et in ánima nostra fíeri debet. Eradicéntur mala et bona planténtur: extirpéntur nóxia et inserántur utília; supérbia evellátur et humílitas plantétur; proiciátur avarítia et misericórdia teneátur; contemnátur luxúria et cástitas diligátur.</la><fr> Le soin de notre âme, frères bien-aimés, est en tous points semblable à la culture de la terre. En effet, de même que dans une terre cultivée, on arrache d'un côté, on extirpe de l'autre jusqu'à la racine pour semer le bon grain, de même doit-on faire dans notre âme: arracher ce qui est mauvais et planter ce qui est bon; extirper ce qui est nuisible, greffer ce qui est utile; déraciner l'orgueil et planter l'humilité; jeter l'avarice et garder la miséricorde; mépriser la luxure et aimer la chasteté.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super pópulum tuum, Dómine, * Benedíctio tua. V/. Dómini est salus, et super pópulum tuum * Benedíctio.</la><fr> R/. Sur ton peuple, Seigneur, * Que vienne ta bénédiction! V/. Du Seigneur vient le salut: sur ton peuple, * Que vienne.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Nam quómodo in terra tua, nisi mala proiéceris, bona plantáre non póteris, sic et de ánima tua nisi spinas et tríbulos vitiórum eradicáveris, virtútum gérmina sancta plantáre non póteris.</la><fr> En effet, pas plus que tu ne pourras planter quoi que ce soit de bon dans la terre sans avoir jeté auparavant les mauvaises herbes, tu ne pourras planter dans ton âme les saintes semences des vertus, si tu ne l'as pas débarrassée d'abord des épines et des ronces des vices.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Cum invocárem te, exaudísti me, Deus iustítiæ meæ; in tribulatióne dilatásti me. * Miserére mihi, Dómine, et exáudi oratiónem meam. V/. Fílii hóminum, úsquequo graves corde? Ut quid dilígitis vanitátem et quæritis mendácium? * Miserére.</la><fr> R/. Quand je crie vers toi, tu me réponds, Dieu, ma justice; toi qui me libères dans la détresse. * Pitié pour moi, Seigneur, écoute ma prière! V/. Fils des hommes, jusqu'où irez-vous dans la dureté de cœur, l'amour du néant et la course au mensonge? * Pitié.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Atténdite, rogo vos, fratres, duo génera agrórum sunt: unus ager est Dei, alter est hóminis. Habes tu villam tuam, habet et Deus suam; villa tua est terra tua, villa Dei est ánima tua. Numquid iustum est ut villam tuam colas, et villam Dei desértam dimíttas? Si colis terram tuam et non colis ánimam tuam, villam tuam vis compónere et Dei villam desértam dimíttere. Et numquid iustum est, fratres?</la><fr> Attention, je vous en prie, frères: il existe deux sortes  de champs: l'un est le champ de Dieu, l'autre celui de l'homme. Tu as ton domaine, Dieu aussi a le sien; ton domaine, c'est ta terre; le domaine de Dieu, c'est ton âme. Est-il juste, par hasard, que tu cultives ton domaine et que tu laisses en friche celui de Dieu? Si tu cultives ta terre et que tu ne cultives pas ton âme, tu veux mettre en ordre ta propriété et laisser en friche celle de Dieu? Est-ce donc juste, frères?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Dómini est terra et plenitúdo eius, * Orbis terrárum et univérsi qui hábitant in eo. V/. Ipse super mária fundávit eum, et super flúmina præparávit eum. * Orbis.</la><fr> R/. Au Seigneur, le monde et sa richesse, * La terre et tous ses habitants! V/. C'est lui qui l'a fondée sur les mers et la garde inébranlable sur les flots; * La terre.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Animam nostram quasi villam suam nobis dignátus est commíttere Deus, ut illam omni stúdio debeámus excólere; totis ergo víribus cum Dei adiutório laborémus, ut, cum Deus ad agrum suum, hoc est ad ánimam nostram veníre volúerit, totum cultum, totum compósitum, totum ordinátum invéniat: messem invéniat, non spinas; vinum invéniat, non acétum; tríticum magis quam lólium. Si ómnia quæ pláceant óculis suis invénerit, ætérna nobis præmia repensábit; si vero totum desértum et spinis replétum aspéxerit, cum ipsis spinis óperum nostrórum ætérno nos incéndio deputábit.</la><fr> Dieu a daigné nous confier notre âme comme son domaine, si bien que nous devons mettre tout notre zèle à bien la cultiver; travaillons donc de toutes nos forces avec l'aide de Dieu, pour qu'au moment où Dieu voudra venir dans son champ, c'est-à-dire dans notre âme, il le trouve entièrement cultivé, entièrement arrangé, entièrement ordonné; qu'il y trouve une moisson et non des ronces; qu'il y trouve du vin et non du vinaigre; du blé plutôt que de l'ivraie. S'il y trouve tout ce qui peut plaire à ses yeux, il nous donnera en échange les récompenses éternelles, mais s'il l'aperçoit tout en friche et plein de ronces, il nous condamnera, avec les propres ronces de nos œuvres, au feu éternel.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ad te, Dómine, levávi ánimam meam, * Deus meus, in te confído; non erubéscam. V/. Neque irrídeant me inimíci mei; étenim univérsi qui te exspéctant non confundéntur. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Vers toi, Seigneur, j'élève mon âme, * Mon Dieu, je m'appuie sur toi; épargne-moi la honte. V/. Ne laisse pas triompher mes ennemis; non, pour qui espère en toi, pas de déception. * Mon Dieu. V/. Gloire au Père. * Mon Dieu.</fr></ligne></liturgia>
