<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 5, 66: CCL 143, 264-265)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vox Dei quasi auræ lenis audítur quia in hac adhuc vita pósitis contemplatóribus suis, nequáquam se Divínitas sicut est insínuat, sed lippiéntibus mentis nostræ óculis claritátem suam tenúiter demónstrat. Quod bene ipsa legis acceptióne signátur cum dícitur, quia Móyses ascéndit et Dóminus in monte descéndit. Mons quippe est ipsa nostra contemplátio in qua nos ascéndimus, ut ad ea quæ ultra infirmitátem nostram sunt vidénda sublevémur.</la><fr> La voix de Dieu se fait entendre comme le chuchotement d'une brise légère: en effet, à ceux, vivant encore ici-bas, qui la contemplent, la Divinité ne se communique aucunement telle qu'elle est en elle-même, mais, aux yeux aveuglés de notre esprit, elle manifeste un rayon atténué de sa gloire. Cela est bien signifié lors de la réception même de la Loi, lorsqu'il est dit que Moïse gravit la montagne et que le Seigneur y descendit. Cette montagne, assurément, c'est notre contemplation, et nous la gravissons afin d'être surélevés pour voir ce qui est au-delà de notre faible vue.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Confitébimur tibi, Deus; confitébimur tibi, * Et invocábimus nomen tuum. V/. Narrábo ómnia mirabília tua. Dum accépero tempus, ego iustítiam iudicábo. * Et invocábimus.</la><fr> R/. À toi, Dieu, nous rendons grâce; nous rendons grâce, * Et ton nom est proche. V/. Je proclamerai tes merveilles! Oui, au moment que j'ai fixé, moi, je jugerai avec droiture. * Et ton nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed in hanc Dóminus descéndit quia nobis multum proficiéntibus parum de se áliquid nostris sénsibus áperit; si tamen dici in illo vel parum vel áliquid potest, qui unus semper et idem pérmanens, intéllegi partíliter non potest et tamen a suis fidélibus participári dícitur cum in eius substántia pars nullátenus admittátur. Sed quia hunc exprímere perfécto sermóne non póssumus, humanitátis nostræ módulo quasi infántiæ imbecillitáte præpedíti, eum aliquátenus balbutiéndo resonámus.</la><fr> Mais le Seigneur descend sur cette montagne de notre contemplation, car, lorsque nos sens intérieurs ont beaucoup progressé, il leur révèle un petit quelque chose de lui-même; si toutefois on peut parler à son propos, soit de peu, soit de quelque chose, car, demeurant toujours un et identique à lui-même, il ne peut être saisi partiellement par l'intelligence, et cependant on a coutume de dire que ses fidèles deviennent participants de sa substance, alors qu'en lui-même celle-ci n'admet aucun partage. Mais lui, puisque nous ne pouvons l'exprimer parfaitement par le langage, selon notre mode humain, comme embarrassés par l'inaptitude propre à l'enfance, en balbutiant, nous le faisons entendre jusqu'à un certain point.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sustinúimus pacem et non venit, quæsívimus bona et ecce turbátio; cognóvimus, Dómine, peccáta nostra, * Non in perpétuum obliviscáris nos. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Non in perpétuum.</la><fr> R/. Nous espérions la paix, elle ne vient pas; nous cherchions le bonheur, voici le trouble; nous reconnaissons nos torts, Seigneur, * Cesse de nous oublier sans fin! V/. Nous et nos pères, nous avons péché, nous avons mal agi, nous avons commis l'injustice. * Cesse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quia vero et in magna contemplatióne subleváti, subtíle quid de æternitátis cognitióne pertíngimus, sacræ históriæ verbis osténditur cum de cognitióne Dei prophéta nóbilis Elías edocétur. Spíritus quippe ante Dóminum evértit montes et petras cónterit; quia pavor qui ex advéntu eius írruit, et altitúdinem cordis nostri déicit et durítiam liquefácit. Sed spirítui commotiónis et igni non inésse Dóminus dícitur, esse vero in síbilum auræ ténuis non negátur; quia nimírum mens cum in contemplatiónis sublimitáte suspénditur, quidquid perfécte conspícere prævalet, Deus non est.</la><fr> Mais aussi que, surélevés à une contemplation étendue, nous atteignons quelque chose de subtil, de délicat, touchant la connaissance de l'éternité, cela ressort des paroles de l'histoire sacrée, lorsque le digne prophète Élie est instruit de ce qui concerne la connaissance de Dieu. Certes, le vent, le souffle qui précède le Seigneur renverse les montagnes et brise les rochers; c'est dire que l'effroi qui envahit du fait de sa venue abat l'élèvement du cœur et fait fondre son endurcissement. Mais, ni dans le vent de tempête, ni dans le feu, est-il dit, ne se trouve le Seigneur; tandis qu'il n'est pas nié qu'il soit dans le murmure d'une faible brise; c'est dire, assurément, que tout ce que parvient à discerner parfaitement l'intelligence, tandis qu'elle est comme suspendue dans les hauteurs de la contemplation, n'est pas Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Expándi manus meas tota die ad pópulum non credéntem sed contradicéntem mihi, * Qui ámbulat vias non bonas sed post peccáta sua. V/. Et non audívit pópulus meus vocem meam, et Israel non inténdit mihi. * Qui ámbulat.</la><fr> R/. J'ai tendu les mains, tout le jour, vers un peuple incrédule et rebelle: * Il suit un chemin qui n'est pas le bon, et se met à la remorque de ses péchés. V/. Mais mon peuple n'a pas écouté ma voix, Israël n'a pas voulu de moi. * Il suit.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Cum vero subtíle áliquid cónspicit, hoc est quod de incomprehensíbili substántia æternitátis audit. Quasi enim síbilum ténuis auræ percípimus cum sapórem incircumscríptæ veritátis contemplatióne súbita subtíliter degustámus. Tunc ergo verum est quod de Deo cognóscimus cum plene nos áliquid de illo cognóscere non posse sentímus. Post auræ ténuis síbilum, vultum suum prophéta pállio opéruit quia in ipsa subtilíssima contemplatióne veritátis, quanta ignorántia homo tegátur, agnóscit.</la><fr> Mais lorsque l'intelligence surnaturelle voit quelque chose de subtil, de délicat, c'est qu'elle entend quelque chose touchant l'incompréhensible substance de l'éternité. C'est en effet comme le murmure d'une faible brise que nous percevons, lorsque par une soudaine contemplation, nous savourons délicatement le goût de la vérité incirconscrite. Par conséquent, ce que nous connaissons au sujet de Dieu est vrai, lorsque nous percevons que nous ne pouvons pleinement connaître quoi que ce soit au sujet de Dieu. Après le murmure d'une faible brise, le prophète s'est couvert le visage de son manteau, c'est dire que même dans cette très pure, très subtile contemplation de la vérité, l'homme reconnaît de quelle grande ignorance il est enveloppé.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Qui cælórum cóntines thronos, et abýssos intuéris, Dómine Rex regum, montes pónderas, terram palmo conclúdis; * Exáudi nos, Deus, in gemítibus nostris. V/. Non in iustificatiónibus nostris prostérnimus preces ante fáciem tuam, sed in miseratiónibus tuis multis. * Exáudi nos. V/. Glória Patri. * Exáudi nos.</la><fr> R/. Ô toi qui maintiens les trônes célestes et qui scrutes les abîmes, Seigneur, Roi des rois, tu soupèses les montagnes, tu tiens renfermée la terre entière dans la paume de la main; * Entends-nous, Seigneur, avec nos gémissements! V/. Ce n'est pas à cause de nos actes de justice que nous déposons devant toi nos supplications, mais à cause de tes miséricordes inépuisables. * Entends-nous. V/. Gloire au Père. * Entends-nous.</fr></ligne></liturgia>
