<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libro sancti Ambrósii epíscopi De apológia David (Nn. 37-38: SC 239, 118-120)</la><fr>Livre de saint Ambroise sur l'apologie de David</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quam præclárum quod tribus Davídi oblátis conditiónibus, quam vellet elígeret, quando numeráto pópulo contráxit offénsam: cum propósitum esset utrum triénnio famem super terram fíeri vellet aut tribus ménsibus fúgeret a fácie inimicórum suórum persequéntium se aut tríduo mortem fíeri in terra, tértium elégit, quod Dómini mallet se quam hóminum commíttere potestáti; Dóminus enim cito miserátus ignósceret.</la><fr> Qu'il est magnifique ce passage de la vie de David où il reçut l'ordre de choisir la condition qu'il voudrait parmi les trois qui lui étaient imposées, après qu'il eut commis une faute en dénombrant son peuple! Comme il lui avait été proposé, ou bien, qu'il voulût qu'il y ait pendant trois ans une famine dans le pays, ou bien qu'il eût à fuir pendant trois mois devant ses ennemis lancés à sa poursuite, ou bien qu'il y ait pendant trois jours la mort dans le pays, David choisit la troisième proposition, car il aimait mieux se remettre à la puissance du Seigneur qu'à celle des hommes. Le Seigneur, en effet, aurait vite pitié et pardonnerait.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Itaque sic ait: Angústiæ mihi sunt valde in his tribus, sed magis íncidam in manum Dómini, quóniam magna est misericórdia illíus valde, quam in manus hóminum íncidam. Hac humilitáte, prudéntia, mansuetúdine fecit, ut verbis Scriptúræ utar, habére Dóminum commotiónis própriæ pæniténtiam. Dénique sic scriptum est quia pæniténtiam hábuit Dóminus super malítiam.</la><fr> C'est pourquoi il prononça ces paroles: Je suis dans une grande anxiété à cause de ces trois propositions; mais plutôt tomber entre les mains du Seigneur, car grande est sa miséricorde, que de tomber entre les mains des hommes. Cette humilité, cette sagesse, cette douceur furent cause, pour user des termes de l'Écriture, que le Seigneur se repentit de sa propre colère. Car il est écrit ensuite: Le Seigneur s'est repenti de ce mal.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quam vero étiam illud admirábile, quod ángelo feriénti plebem se óbtulit dicens: Grex iste quid fecit? Fiat manus tua in me et in domum patris mei. Quo facto statim dignus sacrifício iudicátus est, qui absolutióne æstimabátur indígnus. Nec mirum si tali sua oblatióne pro pópulo peccáti sui adéptus est véniam, cum Móyses offeréndo se Dómino pro plebis erróre étiam plebis peccáta deléverit.</la><fr> Et comme il est admirable, ce trait encore: à l'ange qui frappait le peuple, David se présenta et dit: Ce troupeau, qu'a-t-il fait? Que ta main s'appesantisse sur moi et sur la maison de mon père. Par cette attitude, il fut sur-le-champ jugé digne d'offrir un sacrifice, l'homme qui était regardé comme indigne d'absolution. Il n'est d'ailleurs pas étonnant qu'en s'offrant ainsi pour son peuple David ait obtenu le pardon de son péché, puisque Moïse en s'offrant au Seigneur pour racheter la faute du peuple, effaça lui aussi les péchés du peuple.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dixit autem David ad Gad: Artor nimis; sed mélius est mihi ut íncidam in manus Dómini * - Multæ enim misericórdiæ eius sunt - quam in manus hóminum. V/. Cumque extendísset ángelus manum super Ierúsalem ut disperdéret eam, misértus est Dóminus super David. * Multæ enim. V/. Glória Patri. * Multæ enim.</la><fr> R/. David répondit à Gad: J'éprouve une grande angoisse; plutôt que de tomber aux mains des hommes, mieux vaut pour moi tomber entre les mains du Seigneur: * Ses miséricordes sont inépuisables! V/. Tandis que l'ange étendait la main sur Jérusalem pour la détruire, le Seigneur fut ému de pitié envers David. * Ses miséricordes. V/. Gloire au Père. * Ses miséricordes.</fr></ligne></liturgia>
