<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Erat Abraham senex dierúmque multórum; et Dóminus in cunctis benedíxerat ei. Dixítque Abraham ad servum seniórem domus suæ, qui præerat ómnibus quæ habébat: " Pone manum tuam subter femur meum, ut adiúrem te per Dóminum Deum cæli et Deum terræ, ut non accípias uxórem fílio meo de filiábus Chananæórum inter quos hábito; sed ad terram et cognatiónem meam proficiscáris et inde accípias uxórem fílio meo Isaac. " Respóndit servus: " Si nolúerit múlier veníre mecum in terram hanc, num redúcere débeo fílium tuum ad terram, a quo tu egréssus es? "</la><fr> Abraham était alors un vieillard avancé en âge, et le Seigneur avait béni Abraham en tout. Abraham dit au plus vieux serviteur de sa maison, le régisseur de tous ses biens: " Mets ta main sous ma cuisse. Je te fais jurer par le Seigneur, le Dieu du ciel et le Dieu de la terre, que tu ne prendras pas pour mon fils une femme parmi les filles des Cananéens au milieu desquels j'habite. Mais tu iras dans mon pays, dans ma parenté, et tu choisiras une femme pour mon fils Isaac. " Le serviteur lui demanda: " Peut-être la femme ne voudra-t-elle pas me suivre dans ce pays-ci: faudra-t-il que je ramène ton fils dans le pays d'où tu es sorti? "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus dómini mei Abraham, dírige viam meam, * Ut cum salúte revértar in domum dómini mei. V/. Obsecro, Dómine, fac misericórdiam cum servo tuo, * Ut.</la><fr> R/. Dieu de mon maître Abraham, guide ma route, * Afin que je revienne sain et sauf à la maison de mon maître. V/. Je t'en supplie, Seigneur, sois bon envers ton serviteur, * Afin que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixit Abraham: " Cave, nequándo redúcas illuc fílium meum. Dóminus Deus cæli, qui tulit me de domo patris mei et de terra nativitátis meæ, qui locútus est mihi et iurávit mihi dicens: "Sémini tuo dabo terram hanc", ipse mittet ángelum suum coram te, et accípies inde uxórem fílio meo. Sin autem nolúerit múlier sequi te, non tenéberis iuraménto; fílium tantum meum ne redúcas illuc. " Pósuit ergo servus manum sub fémore Abraham dómini sui et iurávit illi super hac re.</la><fr> Abraham lui répondit: " Garde-toi bien de ramener mon fils là-bas. Le Seigneur, le Dieu du ciel et le Dieu de la terre, qui m'a pris de ma maison paternelle et du pays de ma parenté, qui m'a dit et qui m'a juré qu'il donnerait ce pays-ci à ma descendance, le Seigneur enverra son Ange devant toi, pour que tu prennes une femme de là-bas pour mon fils. Et si la femme ne veut pas te suivre, tu seras quitte du serment que je t'impose. En tout cas, ne ramène pas mon fils là-bas. " Le serviteur mit sa main sous la cuisse de son maître Abraham et il lui prêta serment pour cette affaire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Veni hódie ad fontem aquæ, et orávi Dóminum, dicens: * Dómine, Deus Abraham, tu prósperum fecísti desidérium meum. V/. Igitur puélla cui díxero: Da mihi aquam de hýdria tua ut bibam; et illa díxerit: Bibe, dómine, et camélis tuis potum tríbuam; ipsa est quam præparávit Dóminus fílio dómini mei. * Dómine.</la><fr> R/. Je suis arrivé aujourd'hui près de la fontaine, et j'ai prié le Seigneur en disant: * Seigneur, Dieu d'Abraham, tu as fait réussir mon projet. V/. Accorde-moi que la jeune fille à qui je dirai: Laisse-moi boire, s'il te plaît, un peu d'eau de ta cruche; et qui me répondra: Bois, mon seigneur, et je vais aussi puiser de l'eau pour tes chameaux; - qu'elle soit la femme que le Seigneur destine au fils de mon maître. * Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Tulítque servus decem camélos de grege dómini sui et ábiit ex ómnibus bonis eius portans secum; profectúsque perréxit in Aram Naháraim ad urbem Nachor. Cumque camélos fecísset accúmbere extra óppidum iuxta púteum aquæ véspere, témpore quo solent mulíeres égredi ad hauriéndam aquam, dixit: " Dómine Deus dómini mei Abraham, occúrre óbsecro mihi hódie et fac misericórdiam cum dómino meo Abraham. Ecce ego sto prope fontem aquæ, et fíliæ habitatórum huius civitátis egrediéntur ad hauriéndam aquam. Igitur puélla, cui ego díxero: "Inclína hýdriam tuam, ut bibam", et illa respónderit: "Bibe, quin et camélis tuis dabo potum", ipsa est, quam præparásti servo tuo Isaac, et per hoc intéllegam quod féceris misericórdiam cum dómino meo. " Necdum intra se verba compléverat, et ecce Rebécca egrediebátur fília Bathúel fílii Melchæ uxóris Nachor fratris Abraham habens hýdriam in scápula: púella decóra nimis, virgo et incógnita viro. Descéndit ad fontem et implévit hýdriam ac revertebátur. Occurrítque ei servus et ait: " Pauxíllum mihi ad sorbéndum præbe aquæ de hýdria tua. " Quæ respóndit: " Bibe, dómine mi. " Celeritérque depósuit hýdriam super ulnam suam et dedit ei potum.</la><fr> Le serviteur prit dix des chameaux de son maître et, emportant de tout ce que son maître avait de bon, il se mit en route pour l'Aram Naharayim, pour la ville de Nahor. Il fit agenouiller les chameaux en dehors de la ville, près du puits, à l'heure du soir, à l'heure où les femmes sortent pour puiser. Et il dit: " Seigneur, Dieu de mon maître Abraham, sois-moi propice aujourd'hui et montre ta bienveillance pour mon maître Abraham! Je me tiens près de la source et les filles des gens de la ville sortent pour puiser de l'eau. La jeune fille à qui je dirai: "Incline donc ta cruche, que je boive" et qui répondra: "Bois et j'abreuverai aussi tes chameaux", ce sera celle que tu as destinée à ton serviteur Isaac, et je connaîtrai à cela que tu as montré ta bienveillance pour mon maître. " Il n'avait pas fini de parler que sortait Rébecca, qui était fille de Bétuel, fils de Milka, la femme de Nahor, frère d'Abraham, et elle avait sa cruche sur l'épaule. La jeune fille était très belle, elle était vierge, aucun homme ne l'avait approchée. Elle descendit à la source, emplit sa cruche et remonta. Le serviteur courut au-devant d'elle et dit: " S'il te plaît, laisse-moi boire un peu d'eau de ta cruche. " Elle répondit: " Bois, Monseigneur " et vite elle abaissa sa cruche sur son bras et le fit boire.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tentávit Deus Abraham et dixit ad eum: Tolle fílium tuum quem díligis, Isaac, et ófferes illum ibi in holocáustum * Super unum móntium quem díxero tibi. V/. Immola Deo sacrifícium laudis et redde Altíssimo vota tua; * Super. V/. Glória Patri. * Super.</la><fr> R/. Dieu mit Abraham à l'épreuve. Il lui dit: Prends ton fils, celui que tu aimes, Isaac; tu l'offriras en sacrifice * Sur la montagne que je t'indiquerai. V/. Offre à Dieu le sacrifice d'action de grâce, accomplis tes vœux envers le Très-Haut; * Sur la montagne. V/. Gloire au Père. * Sur la montagne.</fr></ligne></liturgia>
