<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Puer Sámuel ministrábat Dómino coram Heli. Et sermo Dómini erat pretiósus in diébus illis: non erat vísio frequens. Factum est ergo in die quadam, Heli iacébat in loco suo, et óculi eius caligáverant, nec póterat vidére. Lucérna Dei nondum exstíncta erat, et Sámuel dormiébat in templo Dómini, ubi erat arca Dei. Et vocávit Dóminus Sámuel, qui respóndens ait: "Ecce ego." Et cucúrrit ad Heli et dixit: "Ecce ego; vocásti enim me." Qui dixit: "Non vocávi. Revértere; dormi!" Et ábiit et dormívit.</la><fr> Le jeune Samuel servait donc le Seigneur en présence d'Éli; en ce temps-là, il était rare que le Seigneur parlât, les visions n'étaient pas fréquentes. Or, un jour, Éli était couché dans sa chambre - ses yeux commençaient de faiblir et il ne pouvait plus voir - la lampe de Dieu n'était pas encore éteinte et Samuel était couché dans le sanctuaire du Seigneur, là où se trouvait l'arche de Dieu. Le Seigneur appela: " Samuel, Samuel! " Il répondit: " Me voici! " et il courut près d'Éli et dit: " Me voici, puisque tu m'as appelé " - " Je ne t'ai pas appelé, dit Éli; retourne te coucher. " Il alla se coucher.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et Dóminus rursum vocávit Sámuel. Consurgénsque Sámuel ábiit ad Heli et dixit: "Ecce ego, quia vocásti me." Qui respóndit: "Non vocávi te, fili mi. Revértere et dormi!" Porro Sámuel necdum sciébat Dóminum, neque revelátus fúerat ei sermo Dómini. Et Dóminus rursum vocávit Sámuel tértio, qui consúrgens ábiit ad Heli et ait: "Ecce ego, quia vocásti me." Intelléxit ígitur Heli quia Dóminus vocáret púerum, et ait ad Sámuel: "Vade et dormi; et, si deínceps vocáverit te, dices: "Lóquere, Dómine, quia audit servus tuus."" Abiit ergo Sámuel et dormívit in loco suo.</la><fr> Le Seigneur recommença d'appeler: " Samuel, Samuel! " Il se leva et alla près d'Éli et dit: " Me voici, puisque tu m'as appelé " - " Je ne t'ai pas appelé, mon fils, dit Éli; retourne te coucher. " Samuel ne connaissait pas encore le Seigneur et la parole du Seigneur ne lui avait pas encore été révélée. Le Seigneur recommença d'appeler Samuel pour la troisième fois. Il se leva et alla près d'Éli et dit: " Me voici, puisque tu m'as appelé. " Alors Éli comprit que c'était le Seigneur qui appelait l'enfant et il dit à Samuel: " Va te coucher et, si on t'appelle, tu diras: Parle, Seigneur, car ton serviteur écoute ", et Samuel alla se coucher à sa place.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et venit Dóminus et stetit et vocávit, sicut vocáverat prius: "Sámuel, Sámuel." Et ait Sámuel: "Lóquere, quia audit servus tuus." Et dixit Dóminus ad Sámuel: "Ecce ego fácio verbum in Israel, quod quicúmque audíerit, tínnient ambæ aures eius. In die illo suscitábo advérsum Heli ómnia quæ locútus sum super domum eius: incípiam et complébo. Prædíxi enim ei quod iudicatúrus essem domum eius in ætérnum propter iniquitátem, eo quod nóverat fílios suos contémnere Deum et non corrípuit eos. Idcírco iurávi dómui Heli quod non expiétur iníquitas domus eius víctimis et munéribus usque in ætérnum."</la><fr> Le Seigneur vint et se tint présent. Il appela comme les autres fois: " Samuel, Samuel ", et Samuel répondit: " Parle, car ton serviteur écoute. " Le Seigneur dit à Samuel: " Je m'en vais faire en Israël une chose telle que les deux oreilles en tinteront à quiconque l'apprendra. En ce jour-là, j'accomplirai contre Éli tout ce que j'ai dit sur sa maison, du commencement à la fin. Tu lui annonceras que je condamne sa maison pour toujours; parce qu'il a su que ses fils maudissaient Dieu et qu'il ne les a pas corrigés. C'est pourquoi - je le jure à la maison d'Éli - ni sacrifice ni offrande n'effaceront jamais la faute de la maison d'Éli. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Crevit Samuel, et Dóminus erat cum eo, et non cécidit ex ómnibus verbis eius in terram. Et cognóvit univérsus Israel a Dan usque Bersábee quod constitútus esset Sámuel prophéta Dómini. Et áddidit Dóminus ut apparéret in Silo, quóniam revelátus fúerat Dóminus Samuéli in Silo iuxta verbum Dómini. Et evénit sermo Samuélis univérso Israéli.</la><fr> Samuel grandit. Le Seigneur était avec lui et ne laissa rien tomber à terre de tout ce qu'il lui avait dit. Tout Israël sut, depuis Dan jusqu'à Bersabée, que Samuel était accrédité comme prophète du Seigneur. Le Seigneur continua de se manifester à Silo, car il se révélait à Samuel, à Silo, et la parole de Samuel fut pour tout Israël comme la parole du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáti qui hábitant in domo tua, Dómine, * In sæcula sæculórum laudábunt te. V/. Dómine Deus virtútum, exáudi oratiónem meam. * In sæcula. V/. Glória Patri. * In sæcula.</la><fr> R/. Heureux les habitants de ta maison, Seigneur, * Ils pourront te chanter sans fin! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, entends ma prière! * Ils pourront. V/. Gloire au Père. * Ils pourront.</fr></ligne></liturgia>
