<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cum audísset Iesus mortem Ioánnis Baptístæ, secéssit inde in navícula in locum desértum seórsum. Et réliqua.</la><fr> Jésus partit en barque pour un endroit désert, à l'écart. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu Balduíni Cantuariénsis epíscopi De sacraménto altáris (Lib. 2, 3: SC 93, 252-254)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford sur le sacrement de l'autel</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Qui edunt me adhuc esúrient, et qui bibunt me adhuc sítient. Christus vero, qui est Dei sapiéntia, in præsénti non manducátur in satietáte desidérii, sed in desidério satietátis: et quanto plus eius suávitas gustátur, tanto magis desidérium irritátur. Proptérea qui edunt adhuc esúrient, donec véniat satíetas. Cum autem in bonis replétum fúerit desidérium, tunc neque esúrient neque sítient ámplius.</la><fr>  Ceux qui me mangent auront encore faim, ceux qui me boivent auront encore soif. Le Christ, Sagesse de Dieu, n'est pas dès maintenant mangé jusqu'au rassasiement de notre désir, mais seulement dans une mesure qui excite notre désir de rassasiement; et plus nous goûtons sa douceur, plus notre désir s'irrite. C'est pourquoi ceux qui le mangent auront encore faim, jusqu'à ce que vienne le rassasiement. Mais, lorsque leur désir aura été comblé par les biens célestes, ils n'auront plus ni faim ni soif.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Potest étiam secúndum futúrum statum intéllegi quod dictum est: Qui edunt me adhuc esúrient. Est enim in illa ætérna satietáte quasi quædam esúries, non egestátis sed felicitátis, ubi semper manducáre áppetunt, qui manducáre numquam volunt, et in satietáte numquam fastídiunt. Est enim satíetas sine fastídio et desidérium sine suspírio.</la><fr> Cette parole: Ceux qui me mangent auront encore faim peut aussi s'entendre du monde futur; car il y a dans ce rassasiement éternel une sorte de faim, qui ne vient pas du besoin, mais du bonheur. Les convives y désirent toujours manger; jamais ils ne souffrent de la faim, et cependant jamais ils ne se lassent d'être rassasiés. Rassasiement sans satiété, désir sans gémissement.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Christus enim in decóre suo semper admirábilis, semper est et desiderábilis, in quem desíderant ángeli prospícere. Ergo et cum habétur desiderátur, et cum tenétur quritur, sicut scriptum est: Quærite fáciem eius semper. Semper enim quritur, qui ad hoc dilígitur ut semper habeátur. Itaque et qui invéniunt adhuc quærunt, et qui edunt adhuc esúriunt, et qui bibunt adhuc sítiunt.</la><fr> Le Christ, toujours admirable dans sa beauté, est aussi toujours désirable, lui que les anges désirent regarder. Ainsi, alors même qu'on le possède, on le désire; alors même qu'on le tient, on le cherche, selon qu'il est écrit: Cherchez son visage toujours. Oui, on le cherche toujours, celui qu'on aime pour le posséder toujours. Aussi ceux qui le trouvent le cherchent-ils encore, ceux qui le mangent en ont encore faim, ceux qui le boivent en ont encore soif.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sed hæc inquisítio omnem sollicitúdinem tollit; sed hæc esúries omnem esúriem pellit; sed hæc sitis omnem sitim exstínguit. Non est hæc egestátis sed consummátæ felicitátis. De illa enim quæ egestátis est dícitur: Qui venit ad me non esúriet, et qui credit in me non sítiet umquam. De ea vero quæ felicitátis est dícitur: Qui edunt me adhuc esúrient, et qui bibunt me adhuc sítient. Christus in se credéntibus cibus est et potus, panis et vinum: panis cum confírmat et sólidat, potus vel vinum est cum lætíficat. Quod si Christus secúndum præséntem iustórum fortitúdinem et lætítiam panis est et potus, quanto magis in futúro hoc erit secúndum quod iustis tunc erit?</la><fr> Mais cette recherche ôte tout souci, cette faim chasse toute faim, cette soif étanche toute soif. C'est la faim, non de l'indigence, mais du bonheur consommé. De la faim indigente, il est dit: Qui vient à moi n'aura pas faim, qui croit en moi n'aura jamais soif. Et de la faim bienheureuse: Ceux qui me mangent auront encore faim, ceux qui me boivent auront encore soif. Pour ceux qui croient en lui, le Christ est nourriture et breuvage, pain et vin: pain qui fortifie et raffermit, breuvage et vin qui réjouit. Si le Christ est le pain et le breuvage qui assurent dès maintenant la force et la joie des justes, combien plus le sera-t-il au ciel, quand il se donnera aux justes sans mesure?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
