<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Fulbérti Carnoténsis epíscopi (Sermo 4: PL 141, 321-322)</la><fr>Sermon de saint Fulbert de Chartres</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nata est beatíssima Virgo, sicut légimus, patre Nazaréno, matre Bethlehemíta, quas urbes Christi nativitáti vel conversatióni destinátas esse prophétæ non tacúerant. Descéndit autem ab radíce illíus fide præclári Abrahæ, cui supérne promíssa fúerat benedíctio ómnium géntium in sémine suo; et ab stirpe David, quem Deus propter notam sibi probitátem egrégia laude sublimávit, dicens: Invéni virum secúndum cor meum. De regáli nempe tribu simul et sacerdotáli duxit oríginem, quæ summum regem atque pontíficem erat paritúra. Non tamen hæc idcírco dixérimus quod Dóminus, qui peccatóres vocáre venit, dedignátus sit matrem suam peccatóres habére cognátos, inter quos speciósa velut inter spinas lílium apparéret.</la><fr> La toute bienheureuse Vierge, d'après ce que nous lisons, était issue d'un père Nazaréen, et d'une mère Bethléemite; villes dont les prophètes n'avaient pas manqué d'annoncer qu'elles étaient désignées pour la nativité ou la vie du Messie. La Vierge Marie descend en effet de la souche d'Abraham, cet homme animé d'une foi si éminente, qui avait reçu d'en haut la promesse d'une bénédiction de toutes les nations en sa descendance; et cette Vierge descend aussi de la lignée de David, que Dieu, pour avoir reconnu sa droiture, a exalté en lui décernant un magnifique éloge par ces paroles: J'ai trouvé un homme selon mon cœur. Marie a donc bien dans son ascendance à la fois la tribu royale et la tribu sacerdotale, elle qui devait enfanter le Souverain Roi et grand Prêtre. Nous n'irions pas pour autant jusqu'à dire que le Seigneur, qui est venu appeler les pécheurs, aurait refusé qu'il y ait des pécheurs dans la parenté de sa mère, au milieu desquels, dans sa beauté, elle devait apparaître comme un lis au milieu des épines.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hæc ítaque elécta et insígnis inter fílias, non fortúitu quidem, aut solo plácito paréntum ut pleríque, sed divína dispensatióne nomen accépit, ita ut ipsa quoque vocábuli sui figúra magnum quiddam innúeret; interpretátur enim maris stella. Quid ergo mýsticum hæc interpretátio gerat, per similitúdinem ostendámus.</la><fr> Et c'est pourquoi cette Vierge, choisie et illustre parmi les femmes, n'a certes pas reçu un nom fortuitement, ou en raison du seul bon plaisir de ses parents, comme la plupart, mais selon une intention divine, en sorte que le symbole même de son nom, lui aussi, fasse comprendre quelque chose de grand. Son nom veut dire en effet: étoile de la mer. Quelle est donc la portée mystique de ce vocable? Faisons-le voir par une comparaison.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nautis quippe mare transeúntibus, notáre opus est stellam hanc, longe a summo cæli cárdine coruscántem, et ex respéctu illíus æstimáre atque dirígere cursum suum, ut portum destinátum apprehéndere possint. Símili modo, fratres, opórtet univérsos Christícolas, inter fluctus huius sæculi remigántes, atténdere maris stellam hanc, id est Maríam, quæ suprémo rerum cárdini Deo próxima est, et respéctu exémpli eius cursum vitæ dirígere. Quod qui fécerit non iactábitur vanæ glóriæ vento, nec frangétur scópulis adversórum, sed próspere véniet ad portum quiétis ætérnæ.</la><fr> Les navigateurs de haute mer, en effet, ont besoin de repérer cette étoile qui resplendit bien au-dessus de l'horizon du ciel, et de se régler sur sa position pour faire le point et diriger leur cours, s'ils veulent pouvoir atteindre leur port de destination. De la même manière, frères, il faut que tous les fidèles du Christ, tandis qu'ils manœuvrent à la rame au milieu des flots de ce monde, fixent l'étoile de la mer - je veux dire Marie - qui, élevée au point suprême au-dessus de l'horizon des réalités terrestres, se trouve proche de Dieu, et qu'ils se règlent sur son exemple pour diriger le cours de leur existence. Celui qui aura suivi cette conduite ne sera pas secoué par le vent de la vaine gloire, ni brisé sur les rochers des adversités, mais il parviendra heureusement au port du repos éternel.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intéllegam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon coeur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
