<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Anno secúndo Ioas fílii Ióachaz regis Israel regnávit Amasías fílius Ioas regis Iudæ. Vigínti quinque annórum erat, cum regnáre cœpísset, vigínti autem et novem annis regnávit in Ierúsalem. Nomen matris eius Ioáden de Ierúsalem. Et fecit rectum coram Dómino, verúmtamen non ut David pater eius. Iuxta ómnia, quæ fecit Ioas pater suus, fecit, nisi hoc quod excélsa non ábstulit; adhuc enim pópulus immolábat et adolébat in excélsis. Cumque obtinuísset regnum, percússit servos suos qui interfécerant regem patrem suum; fílios autem eórum qui occíderant non occídit, iuxta quod scriptum est in libro legis Móysi, sicut præcépit Dóminus dicens: "Non moriéntur patres pro fíliis, neque fílii moriéntur pro pátribus, sed unusquísque in peccáto suo moriétur."</la><fr> En la deuxième année de Joas fils de Joachaz, roi d'Israël, Amasias fils de Joas devint roi de Juda. Il avait vingt-cinq ans à son avènement et régna vingt-neuf ans à Jérusalem; sa mère s'appelait Yehoaddân et était de Jérusalem. Il fit ce qui est agréable au Seigneur, non pas pourtant comme son ancêtre David; il imita en tout Joas, son père. Seulement, les hauts lieux ne disparurent pas et le peuple continuait d'offrir sacrifices et encens sur les hauts lieux. Lorsque le pouvoir royal fut affermi entre ses mains, il tua ceux de ses officiers qui avaient tué le roi son père. Mais il ne mit pas à mort les fils des meurtriers, selon ce qui est écrit dans le livre de la Loi de Moïse, où le Seigneur a ordonné: " Les pères ne seront pas mis à mort pour les fils, ni les fils pour les pères, mais chacun sera mis à mort pour son propre crime. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Multitúdinem diérum et annos vitæ appónet tibi Dóminus, misericórdia et véritas non te déserant, * Quia Dóminus erit in látere tuo et custódiet te. V/. Erit Dóminus adiútor tuus contra omnes inimícos tuos. * Quia Dóminus.</la><fr> R/. Que le Seigneur t'accorde de longs jours, des années sans fin; que son amour et sa vérité jamais ne t'abandonnent: * Le Seigneur est près de toi, il te gardera. V/. Le Seigneur est mon bouclier face à tous mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ipse percússit Edom in valle Salinárum decem mília et apprehéndit Petram in prœlio vocavítque nomen eius Iécethel usque in præséntem diem. Tunc misit Amasías núntios ad Ioas fílium Ióachaz fílii Iehu regem Israel dicens: "Veni, et videámus nos." Remisítque Ioas rex Israel ad Amasíam regem Iudæ dicens: "Cárduus Líbani misit ad cedrum quæ est in Líbano, dicens: "Da fíliam tuam fílio meo uxórem." Transierúntque béstiæ agri quæ sunt in Líbano, et conculcavérunt cárduum. Percútiens invaluísti super Edom, et sublevávit te cor tuum; conténtus esto glória et sede in domo tua. Quare próvocas malum, ut cadas tu et Iuda tecum?" Et non acquiévit Amasías.</la><fr> C'est lui qui battit les Édomites dans la Vallée du Sel, au nombre de dix mille hommes, et qui prit de haute lutte la Roche, il lui donna le nom de Yoqtéel, qu'elle porte jusqu'à ce jour. Alors Amasias envoya des messagers à Joas fils de Joachaz fils de Jéhu, roi d'Israël, pour lui dire: " Viens et mesurons-nous! " Joas, roi d'Israël, retourna ce message à Amasias, roi de Juda: " Le chardon du Liban manda ceci au cèdre du Liban: Donne ta fille pour femme à mon fils, mais les bêtes sauvages du Liban passèrent et foulèrent le chardon. Tu as remporté une victoire sur Édom et tu te montes la tête! Sois glorieux et reste chez toi. Pourquoi provoquer le malheur et amener ta chute et celle de Juda avec toi? " Mais Amasias n'écouta pas.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Pósuit corónam cápiti meo et circúmdedit me vestiménto salútis, * Ad expugnándas gentes et omnes inimícos. V/. Iúdica, Dómine, nocéntes me, expúgna impugnántes me, apprehénde arma et scutum, * Ad expugnándas.</la><fr> R/. Tu as posé sur ma tête une couronne et tu m'as entouré d'un vêtement de salut, * Pour aller combattre les nations et tous les ennemis. V/. Accuse, Seigneur, ceux qui cherchent à me nuire, attaque ceux qui m'attaquent, prends une armure, un bouclier, * Pour.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ascendítque Ioas rex Israel, et vidérunt se ipse et Amasías rex Iudæ in Béthsames óppido Iudæ. Percussúsque est Iuda coram Israel, et fugérunt unusquísque in tabernácula sua. Amasíam vero regem Iudæ fílium Ioas fílii Ochozíæ cepit Ioas rex Israel in Béthsames et addúxit eum in Ierúsalem. Et interrúpit murum Ierúsalem a porta Ephraim usque ad portam Anguli quadringéntis cúbitis. Tulítque omne aurum et argéntum et univérsa vasa, quæ invénta sunt in domo Dómini et in thesáuris regis, et óbsides; et revérsus est Samaríam.</la><fr> Joas, roi d'Israël, se mit en campagne. Ils se mesurèrent, lui et Amasias, roi de Juda, à Bet-Shémesh qui appartient à Juda. Juda fut battu devant Israël et chacun s'enfuit à sa tente. Quant au roi de Juda, Amasias fils de Joas fils d'Ochozias, le roi d'Israël Joas le fit prisonnier à Bet-Shémesh et l'emmena à Jérusalem. Il fit une brèche au rempart de Jérusalem, depuis la porte d'Éphraïm jusqu'à la porte de l'Angle, sur quatre cents coudées. Il prit tout l'or et l'argent et tout le mobilier qui se trouvaient dans le Temple du Seigneur et dans le trésor du palais royal, en plus des otages, et retourna à Samarie.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dóminus, qui elégit te, ipse te coronávit coróna iustítiæ; * Via enim Dómini recta facta est coram te. V/. Via iustórum recta facta est, et iter sanctórum præparátum est. * Via enim.</la><fr> R/. C'est le Seigneur qui t'a choisi, lui-même t'a couronné d'une couronne de sainteté; * Car devant toi a été redressé le chemin du Seigneur. V/. Le chemin des justes est tracé droit, la route des saints, frayée d'avance. * Car.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Reliqua autem gestórum Ioas, quæ fecit, et fortitúdo eius qua pugnávit contra Amasíam regem Iudæ, nonne hæc scripta sunt in libro annálium regum Israel? Dormivítque Ioas cum pátribus suis et sepúltus est in Samaría cum régibus Israel; et regnávit Ieróboam fílius eius pro eo.</la><fr> Le reste de l'histoire de Joas, tout ce qu'il a fait et ses exploits, et comment il fit la guerre à Amasias, roi de Juda, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? Joas se coucha avec ses pères et on l'enterra à Samarie auprès des rois d'Israël: Jéroboam, son fils, régna à sa place.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Ego te tuli de domo patris tui, dicit Dóminus, et posui te páscere gregem pópuli mei; et fui tecum in ómnibus ubicúmque ambulásti, * Firmans regnum tuum in ætérnum. V/. Usque in ætérnum præparábo semen tuum, et ædificábo in generatiónem et generatiónem sedem tuam. * Firmans. V/. Glória Patri. * Firmans.</la><fr> R/. C'est moi qui t'ai pris de la maison de ton père, dit le Seigneur, pour faire de toi le pasteur du troupeau de mon peuple. Dans toutes tes démarches, j'ai été avec toi, * J'ai affermi pour les siècles ta royauté. V/. J'établirai ta dynastie pour toujours, je te bâtis un trône pour la suite des âges. * J'ai affermi. V/. Gloire au Père. * J'ai affermi.</fr></ligne></liturgia>
