<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula beáti Pauli apóstoli ad Romános</la><fr>De la lettre de saint Paul aux Romains</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Veritátem dico in Christo, non méntior, testimónium mihi perhibénte consciéntia mea in Spíritu Sancto, quóniam tristítia est mihi magna et contínuus dolor cordi meo. Optárem enim ipse ego anathéma esse a Christo pro frátribus meis, cognátis meis secúndum carnem, qui sunt Israelítæ, quorum adóptio est filiórum et glória et testaménta et legislátio et cultus et promissiónes, quorum sunt patres, et ex quibus Christus secúndum carnem: qui est super ómnia Deus benedíctus in sæcula. Amen.</la><fr> Je dis la vérité dans le Christ, je ne mens point - ma conscience m'en rend témoignage dans l'Esprit Saint - j'éprouve une grande tristesse et une douleur incessante en mon cœur. Car je souhaiterais d'être moi-même anathème, séparé du Christ, pour mes frères, ceux de ma race selon la chair, eux qui sont Israélites, à qui appartiennent l'adoption filiale, la gloire, les alliances, la législation, le culte, les promesses et aussi les patriarches, et de qui le Christ est issu selon la chair, lequel est au-dessus de tout, Dieu béni éternellement! Amen.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tibi soli peccávi et malum coram te feci; miserére mei, * Ut iustificéris, Dómine, in sermónibus tuis. V/. Amplius lava me, Dómine, ab iniustítia mea, et a delícto meo munda me. * Ut iustificéris.</la><fr> R/. Contre toi seul, j'ai péché, ce qui est mal à tes yeux, je l'ai fait. * Ainsi, tu peux parler et montrer ta justice. V/. Lave-moi tout entier de ma faute, Seigneur, purifie-moi de mon offense. * Ainsi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Non autem quod excíderit verbum Dei. Non enim omnes, qui ex Israel, hi sunt Israel; neque quia semen sunt Abrahæ, omnes fílii, sed: In Isaac vocábitur tibi semen. Id est, non qui fílii carnis, hi fílii Dei, sed qui fílii sunt promissiónis, æstimántur semen; promissiónis enim verbum hoc est: Secúndum hoc tempus véniam, et erit Saræ fílius. Non solum autem, sed et Rebécca ex uno concúbitum habens, Isaac patre nostro; cum enim nondum nati fuíssent aut áliquid egíssent bonum aut malum, ut secúndum electiónem propósitum Dei manéret, non ex opéribus sed ex vocánte dictum est ei: Maior sérviet minóri; sicut scriptum est: Iacob diléxi, Esau autem ódio hábui.</la><fr> Non certes que la parole de Dieu ait failli. Car tous les descendants d'Israël ne sont pas Israël. De même que, pour être postérité d'Abraham, tous ne sont pas ses enfants; mais c'est par Isaac qu'une descendance portera ton nom, ce qui signifie: ce ne sont pas les enfants de la chair qui sont enfants de Dieu, seuls comptent comme postérité les enfants de la promesse. Voici en effet les termes de la promesse: Vers cette époque je viendrai et Sara aura un fils. Mieux encore, Rébecca avait conçu d'un seul homme, Isaac notre père: or, avant la naissance des enfants, quand ils n'avaient fait ni bien ni mal, pour que s'affirmât la liberté de l'élection divine, qui dépend de celui qui appelle et non des œuvres, il lui fut dit: L'aîné servira le cadet, selon qu'il est écrit: J'ai aimé Jacob et j'ai haï Esaü.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit ánima mea; et in umbra alárum tuárum sperábo, * Donec tránseat iníquitas. V/. Clamábo ad Deum altíssimum, et ad Dóminum qui benefécit mihi. * Donec.</la><fr> R/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance; j'ai mon refuge à l'ombre de tes ailes, * Aussi longtemps que dure le malheur. V/. Je crie vers Dieu, le Très-Haut, vers Dieu qui fera tout pour moi. * Aussi longtemps.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid ergo dicémus? Numquid iniustítia apud Deum? Absit! Móysi enim dicit: Miserébor, cuius miséreor, et misericórdiam præstábo, cui misericórdiam præsto. Igitur non voléntis neque curréntis, sed miseréntis Dei. Dicit enim Scriptúra pharaóni: In hoc ipsum excitávi te, ut osténdam in te virtútem meam, et ut annuntiétur nomen meum in univérsa terra. Ergo, cuius vult, miserétur et, quem vult, indúrat.</la><fr> Qu'est-ce à dire? Dieu serait-il injuste? Certes non! Car il dit à Moïse: Je fais miséricorde à qui je fais miséricorde et j'ai pitié de qui j'ai pitié. Il n'est donc pas question de l'homme qui veut ou qui court, mais de Dieu qui fait miséricorde. Car l'Écriture dit au Pharaon: Je t'ai suscité à dessein pour montrer en toi ma puissance et pour qu'on célèbre mon nom par toute la terre. Ainsi donc il fait miséricorde à qui il veut, et il endurcit qui il veut.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Parátum cor meum, Deus, parátum cor meum, * Cantábo et psalmum dicam Dómino. V/. Exsúrge, glória mea; exsúrge psaltérium et cíthara; exsúrgam dilúculo. * Cantábo. V/. Glória Patri. * Cantábo.</la><fr> R/. Mon cœur est prêt, mon Dieu, mon cœur est prêt, * Je veux chanter, jouer des hymnes au Seigneur. V/. Éveille-toi, ma gloire; éveillez-vous, harpe, cithare, que j'éveille l'aurore! * Je veux chanter. V/. Gloire au Père. * Je veux chanter.</fr></ligne><ligne id="11"><la/><fr/></ligne></liturgia>
