<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Proverbiórum</la><fr>Du livre des Proverbes</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sapiéntia ædificávit sibi domum, excídit colúmnas septem; immolávit víctimas suas, míscuit vinum et propósuit mensam suam. Misit ancíllas suas, ut vocárent ad arcem et ad excélsa civitátis: "Si quis est párvulus, véniat ad me." Et vecórdi locúta est: "Veníte, comédite panem meum et bíbite vinum quod míscui vobis; relínquite infántiam et vívite et ambuláte per vias prudéntiæ."</la><fr> La Sagesse a bâti sa maison, elle a taillé ses sept colonnes, elle a abattu ses bêtes, préparé son vin, elle a aussi dressé sa table. Elle a dépêché ses servantes et proclamé sur les buttes, en haut de la cité: " Qui est simple? Qu'il passe par ici! " À l'homme insensé elle dit: " Venez, mangez de mon pain, buvez du vin que j'ai préparé! Quittez la niaiserie et vous vivrez, marchez droit dans la voie de l'intelligence. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Qui érudit derisórem, ipse iniúriam sibi facit; et qui árguit ímpium, sibi máculam génerat. Noli argúere derisórem, ne óderit te; árgue sapiéntem, et díliget te. Da sapiénti, et sapiéntior fiet; doce iustum, et addet doctrínam. Princípium sapiéntiæ timor Dómini, et sciéntia Sancti est prudéntia. Per me enim multiplicabúntur dies tui, et addéntur tibi anni vitæ. Si sápiens fúeris, tibimetípsi eris; si autem illúsor, solus portábis malum.</la><fr> Qui corrige un railleur s'attire le mépris, qui reprend un méchant, le déshonneur. Ne reprends pas le railleur, il te haïrait, reprends le sage, il t'aimera. Donne au sage: il deviendra plus sage encore; instruis le juste, il accroîtra son acquis. Principe de la sagesse: la crainte du Seigneur! la science des saints, voilà l'intelligence. Car par moi tes jours se multiplient et pour toi s'accroissent les années de vie. Si tu es sage, tu l'es pour toi-même, si tu es railleur, toi seul en porteras la peine.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Múlier stulta est clamósa, fátua et nihil sciens; sedit in fóribus domus suæ super sellam in excélsis urbis, ut vocáret transeúntes per viam et pergéntes itínere suo: "Qui est párvulus, declínet ad me." Et vecórdi locúta est: "Aquæ furtívæ dulcióres sunt, et panis in abscóndito suávior." Et ignorávit quod ibi sint umbræ, et in profúndis inférni convívæ eius.</la><fr> Dame Folie est impulsive, niaise et ne connaissant rien! Elle s'assied à la porte de sa maison, sur un trône, en haut de la cité, pour appeler les passants, ceux qui vont droit leur chemin. " Qui est simple? Qu'il fasse un détour par ici! " À l'homme insensé elle dit: " Les eaux dérobées sont douces, et savoureux le pain du mystère! " Or il ignore qu'il y a là des Ombres et que ses invités sont aux vallées du shéol.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Avérsio parvulórum interfíciet eos, et prospéritas stultórum perdet illos. * Qui autem me audíerit, absque terróre quiéscet. V/. O viri, ad vos clámito, et vox mea ad fílios hóminum. * Qui autem. V/. Glória Patri. * Qui autem.</la><fr> R/. L'égarement des simples, comme le succès des sots, les mènent à leur perte. * Celui qui m'écoute vit tranquille et sans frayeur. V/. C'est vous, les humains, que j'appelle; ma parole s'adresse aux enfants des hommes. * Celui. V/. Gloire au Père. * Celui.</fr></ligne></liturgia>
