<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cœpit Iesus dícere in synagóga: " Hódie impléta est hæc Scriptúra in áuribus vestris. " Et réliqua.</la><fr> Dans la synagogue de Nazareth, après la lecture du livre d'Isaïe, Jésus déclara: " Cette parole de l'Écriture que vous venez d'entendre, c'est aujourd'hui qu'elle s'accomplit. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 4, 46-50: SC 45, 169-171)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Amen dico vobis quod nemo prophéta accéptus est in pátria sua. Non mediócriter invídia próditur, quæ cívicæ caritátis oblíta in acérba ódia causas amóris infléctit. Simul hoc exémplo páriter et oráculo declarátur quod frustra opem misericórdiæ cæléstis exspéctes, si aliénæ frúctibus virtútis invídeas; aspernátor enim Dóminus invidórum est et ab his qui divína benefícia in áliis persequúntur mirácula suæ potestátis avértit. Domínicæ quippe carnis actus divinitátis exémplum est et invisibília nobis eius per ea quæ sunt visibília demonstrántur.</la><fr> En vérité je vous le dis: Nul prophète n'est accueilli dans sa patrie. Ce n'est pas à demi que l'animosité se trahit: oublieuse de l'amour entre compatriotes, elle fait servir à des haines cruelles les motifs d'aimer. En même temps ce trait, comme cette parole, prouve que vous attendez en vain le bienfait de la miséricorde céleste si vous en voulez aux fruits de la vertu des autres; car Dieu méprise les envieux, et de ceux qui persécutent chez autrui les bienfaits divins, il détourne les merveilles de sa puissance. Les actes du Seigneur en sa chair sont l'expression de sa divinité, et ce qu'il a d'invisible nous est montré par ce qui est visible.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Non otióse ítaque Salvátor excúsat quod nulla in pátria sua mirácula virtútis operátus sit, ne fortássis áliquis viliórem pátriæ nobis esse debére putáret afféctum. Neque enim cives póterat non amáre qui amáret omnes, sed ipsi se caritáte pátriæ qui ínvident abdicárunt; cáritas enim non æmulátur, non inflátur. Nec tamen exsors beneficiórum pátria divinórum est. Quod enim maius miráculum quam quod in ea natus est Christus? Vidéte ígitur quid mali invídia áfferat. Indígna propter invídiam pátria iudicátur, in qua civis operétur, quæ digna fuit in qua Dei Fílius nascerétur.</la><fr> Ce n'est donc pas sans motif que le Seigneur se disculpe de n'avoir pas accompli de miracles de sa puissance dans sa patrie, afin que nul ne s'avise de croire que l'amour de la patrie doit avoir pour nous peu de valeur: il ne pouvait pas ne pas aimer ses concitoyens, aimant tous les hommes; mais ce sont eux qui par leur haine ont renoncé à cet amour de sa patrie. Car l'amour n'est pas envieux, ne se gonfle pas. Et pourtant cette patrie n'a pas été exclue des bienfaits divins: quel miracle plus grand que la naissance du Christ chez elle? Voyez donc quels maux procure la haine: à cause de sa haine, cette patrie est jugée indigne qu'il opère en elle comme son citoyen, après avoir eu cette dignité que le Fils de Dieu naquît en elle.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> In veritáte dico vobis: Multæ víduæ fuérunt in diébus Elíæ. Et multi leprósi erant tempóribus Elisæi prophétæ, et nemo eórum mundátus est nisi Náaman Syrus. Evidénter hic sermo nos Dómini salutáris infórmat et ad stúdium venerándæ divinitátis hortátur, quod nemo sanátus osténditur et maculósi morbo córporis absolútus nisi qui religióso offício stúduit sanitáti; non enim dormiéntibus divína benefícia, sed observántibus deferúntur.</la><fr> En vérité, je vous le dis: Il y avait bien des veuves aux jours d'Élie. Et il y avait bien des lépreux au temps du prophète Élisée, et nul d'entre eux ne fut guéri que Naaman le Syrien. Il est clair que cette parole du Seigneur Sauveur nous forme et nous exhorte au zèle à honorer Dieu; elle montre que nul n'est guéri et délivré de la maladie qui macule sa chair, s'il n'a recherché la santé avec un soin religieux; car ce n'est pas aux dormeurs que les bienfaits divins sont accordés, mais aux vigilants.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> In vídua illa ad quam Elías diréctus est typum Ecclésiæ præmíssum est. Pópulus Ecclésiam cóngruit ut sequátur. Pópulus ille ex alienígenis congregátus, pópulus ille ante leprósus, pópulus ille ante maculósus, priúsquam mýstico baptizarétur in flúmine, idem post sacraménta baptísmatis máculis córporis et mentis ablútus iam non lepra, sed immaculáta virgo cœpit esse sine ruga.</la><fr> Cette veuve à qui Élie fut envoyé préfigurait l'Église. Il convient que le peuple vienne après l'Église. Ce peuple rassemblé d'entre les étrangers, ce peuple jadis lépreux, ce peuple jadis souillé avant d'être baptisé dans le fleuve mystérieux, ce même peuple, après le mystère du baptême, lavé des souillures du corps et de l'âme, commence à être non plus lèpre, mais vierge sans tache et sans ride.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
