<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Incipit liber Malachíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Malachie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Oráculum. Verbum Dómini ad Israel in manu Malachíæ. Diléxi vos, dicit Dóminus, et dixístis: "In quo dilexísti nos?" Nonne frater erat Esau Iacob? dicit Dóminus. Et diléxi Iacob, Esau autem ódio hábui et pósui montes eius in solitúdinem et hereditátem eius thóibus desérti. Quod si díxerit Edom: "Destrúcti sumus, sed reverténtes ædificábimus quæ destrúcta sunt", hæc dicit Dóminus exercítuum: Isti ædificábunt, et ego déstruam; et vocabúntur 'Términi impietátis' et 'Pópulus cui irátus est Dóminus usque in ætérnum'. Et óculi vestri vidébunt et vos dicétis: "Magnificátus est Dóminus ultra términos Israel."</la><fr> Oracle. Parole du Seigneur à Israël, par le ministère de Malachie. Je vous ai aimés! dit le Seigneur. - vous dites: En quoi nous as-tu aimés? - Ésaü n'était-il pas le frère de Jacob? Oracle du Seigneur; or j'ai aimé Jacob mais j'ai haï Ésaü. Je fis de ses montagnes une solitude et de son héritage des pâturages de désert. Si Édom dit: " Nous avons été détruits, mais nous relèverons nos ruines ", ainsi parle le Seigneur de l'univers: Qu'ils bâtissent, moi je démolirai! On les surnommera " Territoire d'impiété " et " Le peuple contre qui le Seigneur est courroucé à jamais. " Vos yeux le verront et vous direz: Le Seigneur est grand par-delà le territoire d'Israël!</fr></ligne><ligne id="4"><la> Fílius honórat patrem et servus dóminum suum. Si ergo pater ego sum, ubi est honor meus? Et si Dóminus ego sum, ubi est timor meus?, dicit Dóminus exercítuum ad vos, o sacerdótes, qui despícitis nomen meum et dícitis: "In quo despéximus nomen tuum?" Offértis super altáre meum panem pollútum et dícitis: "In quo pollúimus te?" In eo quod dícitis: "Mensa Dómini contemptíbilis est." Si offerátis cæcum ad immolándum, nonne malum est? Et si offerátis claudum et lánguidum, nonne malum est? Offer illud duci tuo, si placúerit ei aut si suscéperit fáciem tuam! dicit Dóminus exercítuum. Sed nunc deprecámini vultum Dei, ut misereátur vestri! De manu enim vestra factum est hoc. Num suscípiet fácies vestras? dicit Dóminus exercítuum.</la><fr> Un fils honore son père; un serviteur craint son maître. Mais si je suis père, où donc est l'honneur qui m'est dû? Si je suis maître, où donc est ma crainte? dit le Seigneur de l'univers, à vous les prêtres, qui méprisez mon Nom. - Mais vous dites: En quoi avons-nous méprisé ton Nom? - C'est que vous offrez sur mon autel des aliments souillés. - Mais vous dites: En quoi t'avons-nous souillé? - En disant: La table du Seigneur est méprisable. Quand vous amenez des bêtes aveugles pour le sacrifice, n'est-ce pas mal? et quand vous en amenez des boiteuses ou des malades, n'est-ce pas mal? Présente-les donc à ton gouverneur: en sera-t-il content? Te recevra-t-il bien? dit le Seigneur de l'univers. Et maintenant implorez donc Dieu pour qu'il nous prenne en pitié (c'est de vos mains que cela vient): vous recevra-t-il? dit le Seigneur de l'univers.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quis est in vobis qui claudat óstia, ne incendátis altáre meum gratúito? Non est mihi volúntas in vobis, dicit Dóminus exercítuum; et munus non suscípiam de manu vestra. Ab ortu enim solis usque ad occásum magnum est nomen meum in géntibus, et in omni loco sacrificátur et offértur nómini meo oblátio munda, quia magnum nomen meum in géntibus, dicit Dóminus exercítuum.</la><fr> Oh! qui d'entre vous fermera les portes pour que vous n'embrasiez pas inutilement mon autel? Je ne prends nul plaisir en vous, dit le Seigneur de l'univers, et n'agrée point les offrandes de vos mains. Mais, du levant au couchant, mon Nom est grand chez les nations, et en tout lieu un sacrifice d'encens est présenté à mon Nom ainsi qu'une offrande pure. Car grand est mon Nom chez les nations! dit le Seigneur de l'univers.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vos autem polluístis illud in eo quod dícitis: "Mensa Dómini contamináta est, et contemptíbilis esca eius." Et dícitis: "Quantus labor!" et despícitis illam, dicit Dóminus exercítuum. Et infértis de rapínis claudum et lánguidum et infértis sicut munus. Numquid suscípiam illud de manu vestra? dicit Dóminus. Maledíctus dolósus qui habet in grege suo másculum et votum fáciens ímmolat débile Dómino. Quia Rex magnus ego, dicit Dóminus exercítuum, et nomen meum horríbile in géntibus.</la><fr> Tandis que vous, vous le profanez, en disant: La table du Seigneur est souillée, et ses aliments méprisables. Vous dites: Voyez, que de souci! et vous me dédaignez, dit le Seigneur de l'univers. Vous amenez l'animal dérobé, le boiteux et le malade, et vous l'amenez en offrande. Puis-je l'agréer de votre main? dit le Seigneur de l'univers. Maudit soit le tricheur qui possède dans son troupeau un mâle qu'il voue, et qui me sacrifie une bête tarée. Car je suis un Grand Roi, dit le Seigneur de l'univers, et mon Nom est redoutable chez les nations.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. A solis ortu usque ad occásum * Laudábile nomen Dómini. V/. Excélsus super omnes gentes Dóminus, super cælos glória eius. * Laudábile. V/. Glória Patri. * Laudábile.</la><fr> R/. Du levant au couchant du soleil, * Loué soit le nom du Seigneur! V/. Le Seigneur domine tous les peuples, sa gloire domine les cieux. * Loué soit. V/. Gloire au Père. * Loué soit.</fr></ligne></liturgia>
