<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 62, 6: CCL 39, 796-798)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 62</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sitívit tibi ánima mea, quam multiplíciter tibi et caro mea. Parum est quia sitívit ánima mea, sitívit et caro mea. Puta si ánima sitit Deo, quómodo et caro sitit Deo? Quando enim caro sitit, aquam sitit; quando ánima sitit, fontem sapiéntiæ sitit. De ipso fonte inebriabúntur ánimæ nostræ, sicut dicit álius psalmus: Inebriabúntur ab ubertáte domus tuæ, et torrénte deliciárum tuárum potábis eos. Sitiénda est ergo sapiéntia, sitiénda est iustítia. Non ea satiábimur, non ea implébimur, nisi cum fúerit finíta vita ista, et venérimus ad illud quod promísit Deus.</la><fr> Mon âme a soif de toi, et de bien des manières ma chair aspire après toi. C'est peu de chose que mon âme ait soif; ma chair aussi a soif. Or, si mon âme a soif de Dieu, comment ma chair a-t-elle également soif de Dieu? Car, lorsque ma chair a soif, c'est d'eau qu'elle a soif; mais, quand mon âme a soif, elle aspire à la fontaine de la Sagesse. C'est de cette fontaine que s'enivreront nos âmes, comme le dit un autre psaume: Ils s'enivreront de l'abondance de ta maison, et aux torrents de tes délices ils s'abreuveront. C'est donc de sagesse qu'il faut être altéré, de justice qu'il faut être altéré. Mais nous n'en serons rassasiés, nous n'en serons remplis que lorsque cette vie aura pris fin et que nous serons parvenus au bonheur promis par Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis. * Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ; vidit et commóta est terra. * Deduxísti.</la><fr> R/. Par la mer passait ton chemin; tes sentiers, par les eaux profondes. * Tu as conduit comme un troupeau de brebis ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde; la terre le vit et s'affola. * Tu as conduit.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Modo ergo sítiat ánima nostra; unde et caro nostra sitit, et hoc multiplíciter? Multiplíciter tibi, inquit, et caro mea. Quia et carni nostræ promíttitur resurréctio. Quómodo ánimæ nostræ promíttitur beatitúdo, sic et carni nostræ promíttitur resurréctio. Resurréctio carnis talis nobis promíttitur; audíte, et díscite, et tenéte quæ sit spes christianórum, quare sumus christiáni. Non enim ad hoc sumus christiáni, ut terrénam nobis felicitátem petámus, quam plerúmque habent et latrónes et sceleráti. Ad áliam felicitátem nos sumus christiáni, quam tunc accipiémus, cum vita ista huius sæculi tota transíerit.</la><fr> Que dès maintenant donc la soif embrase notre âme. Mais quelle est cette soif qui doit embraser aussi notre chair et cela de plusieurs manières? De bien des manières, est-il dit, ma chair elle aussi aspire après toi. C'est qu'à notre chair aussi est promise la résurrection. Comme à notre âme est promise la béatitude, à notre chair aussi est promise la résurrection. Écoutez, apprenez et retenez quelle est sur ce point l'espérance du chrétien et pourquoi nous sommes chrétiens. Si nous sommes chrétiens, ce n'est pas pour solliciter de Dieu un bonheur terrestre qui très souvent est aussi bien le lot des voleurs et des criminels. Nous sommes faits, nous les chrétiens, pour un autre bonheur, dont nous jouirons quand la vie de ce siècle sera totalement écoulée.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ, et timuérunt; * Multitúdo sónitus aquárum vocem dedérunt nubes. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, commóta est et contrémuit terra. * Multitúdo.</la><fr> R/. Les eaux, en te voyant, Seigneur, les eaux, en te voyant, tremblèrent; * Il y eut un fracas de trombes d'eau, les nuées donnèrent de la voix. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre s'agita et frémit. * Il y eut.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Talis ergo resurréctio carnis nobis promíttitur, ut quamvis ipsa sit caro quam modo portámus, quæ resurrectúra est, tamen non hábeat corruptiónem quam modo habet. Modo enim ex corruptióne fragilitátis, si non manducémus, defícimus et esurímus; si non bibámus, defícimus et sitímus; si diu vigilémus, defícimus et dormímus; si diu dormiámus, defícimus; ídeo vigilámus; si diu manducémus et bibámus, quamvis propter refectiónem mandúcemus et bibámus, ipsa diutúrna reféctio deféctio est; si diu stemus, fatigámur; ídeo sedémus; et si diu sedeámus, et ibi fatigámur, et ídeo súrgimus.</la><fr> La résurrection de la chair qui nous est promise, est de telle nature que cette chair qui doit ressusciter, tout en étant bien celle que nous portons actuellement, se trouvera délivrée de sa corruption actuelle. Présentement, en effet, du fait de cette corruption et de cette fragilité, si nous ne mangeons pas, nous défaillons et nous avons faim; si nous ne buvons pas, nous défaillons et nous avons soif; si nous sommes longtemps sans dormir, nous défaillons et le sommeil nous gagne; si nous dormons trop longtemps, nous éprouvons encore une déficience et il nous faut l'état de veille. Si nous prolongeons le temps du boire et du manger, encore que ces actions aient pour but de refaire nos forces, cette réfection trop prolongée se traduit elle-même par une déficience; nous tenons-nous longtemps debout, nous voilà fatigués et obligés de nous asseoir; restons-nous longtemps assis, nous voilà encore fatigués et obligés de nous lever.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ubíque fatigátio est, ubíque lassitúdo, ubíque corrúptio. Attendéntes qualem nobis spem resurrectiónis promíttat Deus, in istis ómnibus multiplícibus defectiónibus nostris sitímus illam incorruptiónem, et sic caro nostra multiplíciter sitit Deo. In isto desérto, quam multiplíciter labórat, tam multiplíciter sitit; quam multiplíciter fatigátur, tam multiplíciter sitit illam infatigábilem incorruptiónem.</la><fr> Partout la fatigue, partout la lassitude, partout la corruption. Les yeux fixés sur cette résurrection dont Dieu nous donne l'espérance, parmi toutes les défaillances si variées qui nous accablent, la soif me vient de cette incorruption et ainsi, de bien des manières, notre chair a soif de Dieu! Dans ce désert, la variété de ses peines multiplie sa soif. Plus souvent elle se fatigue et plus souvent elle a soif de cette immortalité où elle ne connaîtra plus la fatigue.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Vos qui transitúri estis Iordánem, ædificáte altáre Dómino de lapídibus quos ferrum non tétigit, et offérte super illud holocáusta et hóstias pacíficas * Deo vestro. V/. Cumque intravéritis terram quam Dóminus datúrus est vobis, ædificáte ibi altáre Dómino * Deo. V/. Glória Patri. * Deo.</la><fr> R/. Vous qui passerez le Jourdain, vous bâtirez un autel au Seigneur, fait de pierres brutes, que le fer n'aura pas touchées; et, sur cet autel, vous offrirez des holocaustes et des sacrifices de paix au Seigneur * Votre Dieu. V/. Lorsque vous serez entrés sur la terre du pays que le Seigneur vous donne, vous y construirez un autel pour le Seigneur * Votre. V/. Gloire au Père. * Votre.</fr></ligne></liturgia>
