<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Adhortatióne apostólica Mariális cultus Pauli papæ sexti (N. 19: AAS 1974, 130-131)</la><fr>Exhortation apostolique Marialis cultus de Paul VI</fr></ligne><ligne id="3"><la> María est Virgo páriens. Credens enim et obœdiens, ipsum Fílium Patris in terris génuit, et quidem viri néscia Spíritu Sancto obumbráta; singuláris sane ac mirábilis matérnitas, quam vóluit Deus et typum et exémplar esse fecunditátis Vírginis Ecclésiæ; quæ et ipsa mater fit: prædicatióne enim et baptísmo fílios de Spíritu Sancto concéptos et ex Deo natos, ad vitam novam et immortálem génerat.</la><fr> Marie est la Vierge mère; par sa foi, en effet, et son obéissance, elle a engendré sur la terre le Fils même du Père; sans connaître d'homme, mais couverte par l'ombre de l'Esprit Saint; maternité unique et admirable, établie par Dieu comme figure et modèle de la fécondité de l'Église Vierge; qui, elle aussi, devient mère: par la prédication, en effet, et par le baptême, elle engendre à une vie nouvelle et immortelle des fils conçus de l'Esprit Saint et nés de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Patres ergo recte docuérunt Ecclésiam quodámmodo continuáre in baptísmi sacraménto virginálem Maríæ maternitátem. E quorum profécto testimóniis unum sancti Leónis Magni proférre placet, exímii decessóris nostri, qui in quodam natalício sermóne ásserit: "Oríginem quam Christus sumpsit in útero Vírginis, pósuit in fonte baptísmatis: dedit aquæ, quod dedit Matri; virtus enim Altíssimi et obumbrátio Spíritus Sancti quæ fecit ut María páreret Salvatórem, éadem facit ut regéneret unda credéntem."</la><fr> À juste titre les anciens Pères enseignaient que l'Église prolonge en quelque sorte dans le sacrement du baptême la maternité virginale de Marie. Parmi leurs témoignages, il nous plaît de rappeler celui de notre illustre prédécesseur saint Léon le Grand qui, dans l'un de ses sermons pour Noël, affirme: " L'origine de cette vie assumée par le Christ dans le sein de la Vierge, celui-ci l'a placée dans les fonts du baptême; il a donné à l'eau ce qu'il a donné à sa mère: car la puissance du Très-Haut et l'ombre de l'Esprit Saint, qui ont fait que Marie mette au monde le Sauveur, font aussi que l'eau régénère le croyant. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quod si e fóntibus litúrgicis hauríre velímus, pulchérrimam illam illatiónem memoráre póssumus hispánicæ litúrgiæ dicéntem: "María útero vitam portávit, Ecclésia lavácro. In illíus membris Christus infúsus est, in istíus aquis Christus indútus est."</la><fr> Et si nous voulions puiser aux sources liturgiques, nous pourrions rappeler cette très belle formule (comparant Marie et l'Église) tirée de la liturgie mozarabe : " Voyez la vie reposer dans ce sein, voyez la vie découler de ce bain. Voyez le Christ prendre chair en ce corps, voyez ces eaux où l'on revêt le Christ. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
