<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Egréssus Iesus de terra Gennésaret, secéssit in partes Tyri et Sidónis. Et réliqua.</la><fr> Jésus s'était retiré vers la région de Tyr et de Sidon. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 77, 1-2: PL 38, 483-484)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Chananæa ista múlier, quæ modo nobis lectióne evangélica commendáta est, præbet nobis humilitátis exémplum et pietátis viam: ab humilitáte in alta súrgere osténdit. Erat autem, sícuti appáret, non de pópulo Israel, unde patriárchæ, unde prophétæ, unde paréntes Dómini nostri Iesu Christi secúndum carnem, unde ipsa Virgo María quæ péperit Christum. Non ergo ex isto pópulo erat hæc múlier, sed erat ex Géntibus. Nam, sicut audívimus, secéssit Dóminus in partes Tyri et Sidónis, et inde múlier Chanana de fínibus illis egréssa, petébat benefícium instantíssime curándæ fíliæ suæ, quæ male a dæmónio vexabátur.</la><fr> Cette femme Cananéenne, qui a été mise en valeur à nos yeux il y a un instant par la lecture de l'évangile, nous offre un modèle d'humilité et un chemin de tendre et pieuse affection: elle nous fait voir comment s'élever de l'humilité vers les hauteurs. Or elle était, comme on le voit, non pas du peuple d'Israël, d'où sont issus les patriarches, d'où sont nés les prophètes, d'où proviennent les ascendants de notre Seigneur Jésus-Christ selon la chair, d'où sort la Vierge Marie elle-même, qui a enfanté le Christ. Donc, elle n'était pas de ce peuple-là, cette femme, mais d'un peuple païen. En effet, comme nous l'avons entendu, le Seigneur s'était retiré dans la région de Tyr et de Sidon, et voici qu'une femme Cananéenne, sortie de ces territoires, le suppliait très instamment de lui accorder en grâce la guérison de sa fille, durement tourmentée par un démon.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tyrus et Sidon non erant civitátes pópuli Israel, sed Géntium; quamvis vicínæ illi pópulo. Clamábat ergo ávida impetrándi benefícii, fortitérque pulsábat: et dissimulabátur ab ea, non ut misericórdia negarétur, sed ut desidérium accenderétur; nec solum ut desidérium accenderétur, sed, sicut ante dixi, ut humílitas commendarétur. Clamábat ergo tamquam Dómino non audiénte, sed quod factúrus erat in siléntio disponénte. Discípuli rogavérunt pro illa Dóminum et dixérunt: Dómine, dimítte illam quia clamat post nos. Et ille: Non sum missus nisi ad oves quæ periérunt domus Israel.</la><fr> Tyr et Sidon n'étaient pas des villes appartenant au peuple d'Israël mais aux païens, tout en étant voisines de ce peuple. Cette femme criait donc, animée du désir intense d'obtenir cette grâce, et sa prière frappait fortement; mais le Seigneur se taisait, lui cachait ses intentions, non pour que la miséricorde lui soit refusée, mais pour que s'enflamme son désir, et non seulement pour que s'enflamme son désir, mais, comme je l'ai déjà dit, pour que son humilité soit mise en valeur. Elle criait donc, comme si le Seigneur n'était pas en train de l'écouter, alors que dans son silence il était en train de régler ce qu'il allait faire. Les disciples appuyèrent sa demande auprès du Seigneur en disant: Seigneur, donne-lui satisfaction, car elle nous poursuit de ses cris. Et lui: Je n'ai été envoyé qu'aux brebis perdues de la maison d'Israël.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te!  V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Hic verbórum istórum óritur quæstio. Unde nos ad ovíle Christi de géntibus vénimus, si non est missus nisi ad oves quæ periérunt domus Israel? Quid sibi vult huius secréti tam alta dispensátio, ut cum Dóminus sciret quare veníret, útique ut Ecclésiam habéret in ómnibus géntibus, non se missum díxerit, nisi ad oves quæ periérunt domus Israel?</la><fr> Ici, à propos de ces paroles, se présente une question: Nous, comment se fait-il que nous soyons venus des nations païennes au bercail du Christ, s'il n'a été envoyé qu'aux brebis perdues de la maison d'Israël? Comment interpréter la si profonde économie de cette mystérieuse disposition: puisque le Seigneur savait pour quel motif il venait, en tout cas pour établir son Église parmi toutes les nations, pourquoi dit-il alors qu'il n'a été envoyé qu'aux brebis perdues de la maison d'Israël?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Intellégimus ergo præséntiam córporis sui, nativitátem suam, exhibitiónem miraculórum, virtutémque resurrectiónis in illo pópulo eum osténdere debuísse; ita fuísse dispósitum, sic ab inítio commendátum, hoc prædíctum, hoc implétum; quia Christus Iesus ad gentem Iudæórum veníre débuit vidéndus, occidéndus et lucratúrus eos inde quos ante præscívit. Non enim damnáta illa plebs est, sed ventiláta. Ibi erat páleæ multitúdo, ibi granórum occúlta dígnitas; ibi quod incederétur, ibi unde hórreum replerétur. Nam unde apóstoli, nisi inde? Unde Petrus? Unde céteri?</la><fr> Nous comprenons par là qu'il devait manifester au milieu de ce peuple d'Israël sa présence corporelle, sa nativité, l'éclat de ses miracles, la puissance de sa résurrection; voilà quel était le plan divin, le dessein disposé depuis l'origine, voilà ce qui avait été prédit, et voilà ce qui s'est accompli; c'est pourquoi le Christ Jésus devait venir vers la nation Juive pour y être vu, y être mis à mort et y gagner ceux qu'il connaissait dans sa prescience. Ce peuple, en effet, ne fut pas réprouvé, mais seulement vanné comme du blé. Il y avait là beaucoup de paille, mais aussi la valeur cachée des grains; il y avait là de quoi brûler, mais aussi de quoi remplir le grenier. Car d'où sont sortis les apôtres, sinon de là,? D'où est Pierre? D'où les autres?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
