<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iob</la><fr>Du livre de Job</fr></ligne><ligne id="3"><la> Respóndens Elíphaz Themanítes dixit: Numquid Deo prodésse potest homo, cum vix intéllegens sibi ipse próderit? Quid prodest Omnipoténti, si iustus fúeris, aut quid ei confers, si immaculátam féceris viam tuam? Numquid pro tua pietáte árguet te et véniet tecum in iudícium? Et non propter malítiam tuam plúrimam et infinítas iniquitátes tuas? Sumpsísti enim pígnori fratres tuos sine causa et nudos spoliásti véstibus. Aquam lasso non dedísti et esuriénti cohibuísti panem. Numquid viro forti bráchio erit terra, et accéptus sedébit in ea? Víduas dimisísti vácuas et lacértos pupillórum comminuísti.</la><fr> Eliphaz de Témân prit la parole et dit: Un homme peut-il être utile à Dieu, quand un être sensé n'est utile qu'à soi? Shaddaï est-il intéressé par ta justice, tire-t-il profit de ta conduite intègre? Serait-ce à cause de ta piété qu'il te corrige et qu'il entre en jugement avec toi? N'est-ce pas plutôt pour ta grande méchanceté, pour tes fautes illimitées? Tu as exigé de tes frères des gages injustifiés, dépouillé de leurs vêtements ceux qui sont nus; omis de désaltérer l'homme assoiffé et refusé le pain à l'affamé; livré la terre à un homme de main, pour que s'y installe le favori; renvoyé les veuves les mains vides et broyé le bras des orphelins.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Proptérea circúmdatus es láqueis, et contúrbat te súbita formído. Vel ténebras non vides, et ímpetus aquárum ópprimit te. "Nonne Deus excélsior cælo? Et ínspice stellárum vérticem: quam sublímis!" Et dicis: "Quid enim novit Deus et quasi per calíginem iúdicat? Nubes latíbulum eius, nec nostra consíderat; et circa orbem cæli perámbulat." Numquid sémitam sæculórum custodíre cupis, quam calcavérunt viri iníqui? Qui subláti ante tempus suum, et flúvius subvértit fundaméntum eórum. Qui dicébant Deo: "Recéde a nobis!" et: "Quid fáciet Omnípotens nobis?" Cum ille implésset domos eórum bonis, quorum senténtia procul erat ab eo. Vidébunt iusti et lætabúntur, et ínnocens subsannábit eos: "Vere succísus est status eórum, et relíquias eórum devorávit ignis." Acquiésce ígitur ei, et habéto pacem; et per hæc habébis fructus óptimos. Súscipe ex ore illíus legem et pone sermónes eius in corde tuo.</la><fr> Voilà pourquoi des filets t'enveloppent et des frayeurs soudaines t'épouvantent. La lumière s'est assombrie, tu n'y vois plus et la masse des eaux te submerge. Dieu n'est-il pas au plus haut des cieux, ne voit-il pas la tête des étoiles? Et parce qu'il est là-haut tu as dit: " Que connaît Dieu? Peut-il juger à travers la nuée sombre? Les nuages sont pour lui un voile opaque et il circule au pourtour des cieux. " Veux-tu donc suivre la route antique que foulèrent les hommes pervers? Ils furent enlevés avant le temps et un fleuve noya leurs fondations. Car ils disaient à Dieu: " Éloigne-toi de nous! Que peut nous faire Shaddaï? " Et lui comblait de biens leurs maisons, tout en étant tenu à l'écart du conseil des méchants! À ce spectacle, les justes se sont réjouis et l'homme intègre s'est moqué d'eux: " Comme ils ont été supprimés, nos adversaires! et quel feu a dévoré leur abondance! " Allons! Réconcilie-toi avec lui et fais la paix: ainsi ton bonheur te sera rendu. Recueille de sa bouche la doctrine, et place ses paroles dans ton cœur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si revérsus fúeris ad Omnipoténtem, ædificáberis et longe fácies iniquitátem a tabernáculo tuo. Comparábis tamquam terram aurum et tamquam gláream torréntis Ophir. Erítque Omnípotens metállum tuum, et argéntum coarcevábitur tibi. Tunc super Omnipoténtem delíciis áfflues et elevábis ad Deum fáciem tuam. Supplex rogábis eum, et exáudiet te, et vota tua reddes.</la><fr> Si tu reviens à Shaddaï en humilié, si tu éloignes de ta tente l'injustice, si tu déposes ton or sur la poussière, l'Ophir parmi les cailloux du torrent, Shaddaï sera pour toi des lingots d'or et de l'argent en monceaux. Alors tu feras de Shaddaï tes délices et tu lèveras vers Dieu ta face. Tes prières, il les exaucera et tu pourras acquitter tes vœux.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Decérnes rem, et véniet tibi, et in viis tuis splendébit lumen. Quia humíliat eum qui lóquitur supérba, et demíssus óculis ipse salvábitur. Erípiet innocéntem, eripiétur autem in mundítia mánuum suárum.</la><fr> Toutes tes entreprises réussiront et sur ta route brillera la lumière. Car il abaisse l'orgueil des superbes, mais il sauve l'homme aux yeux baissés. Il délivre l'homme innocent; aie les mains pures, et tu seras sauvé.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Adésto dolóri meo, Deus, nímium fátigor, et cécidit in luctum cíthara mea, * Et cantátio mea in ploratiónem. V/. Versa est in luctum cíthara mea, et órganum meum in vocem fléntium. * Et cantátio. V/. Glória Patri. * Et cantátio.</la><fr> R/. Assiste-moi dans ma souffrance, mon Dieu, je suis exténué; ma cithare ne rend plus que des sons plaintifs, * Mes cantiques deviennent des lamentations. V/. Ma cithare ne résonne plus que d'accords lugubres; ma flûte, que de tristes mélopées. * Mes cantiques. V/. Gloire au Père. * Mes cantiques.</fr></ligne></liturgia>
