<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi (Hom. 2 collectionis Escurialensis: PLS 4, 670-671)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Adam protoplástus nec stúduit serváre iussa, nec vigilávit ut serpéntis malítiam præcavéret. Simplex tantúmmodo fuit, astútus contra diábolum non fuit. Dum enim diábolo persuadénti magis quam Dómino comminánti consénsit; sic et vitam quam hábuit pérdidit, et mortem quam ignorábat accépit. Digne quidem homo delápsus in mortem est: qui et Dóminum providéntem contémpsit et diábolo nocénti consénsit. Nemo ítaque, nemo protoplásti culpam in Deum convértat: nemo contémptum hóminis Deo genitóri ascríbat. Diábolus enim persuadére hómini pótuit: assentiéndi voluntátem dare non pótuit. Nam maniféstum Deum Adam noluísse peccáre, qui vóluit eum ante delíctum præstrúere quia et Adam pótuit serpéntem contémnere, qui Deo nóluit obœdíre. Pótuit Adam et Deo parére, quod nóluit, qui consentíre diábolo máluit; utrúmque enim in sua hábuit potestáte, et Deo parére quid nóluit; et diábolo non consentíre, quid vóluit: unde et vitæ glóriam pérdidit, et mortis perículum acquisívit.</la><fr> Adam, le premier homme, ne fit preuve ni de zèle pour observer les commandements, ni de vigilance pour se tenir sur ses gardes contre la malice du serpent. En face du diable, il ne fit pas montre de prudence, mais seulement de simplicité. Car il consentit aux persuasions du diable et ne se conforma pas au précepte du Seigneur avec ce qu'il impliquait de menaces; et du même coup il perdit la vie qu'il possédait et reçut en échange la mort qu'il ignorait. Vraiment il est très juste que l'homme soit tombé dans le piège de la mort, car il méprisa le Seigneur qui voulait son bien et fit alliance avec le diable qui voulait son mal. Que nul donc ne retourne contre Dieu la faute du premier homme! Que nul n'accuse Dieu notre Père d'avoir méprisé l'homme! Car le diable pouvait persuader l'homme, mais non lui donner la volonté de consentir à la suggestion mauvaise. C'est bien évident: Dieu ne voulait pas qu'Adam péchât, puisqu'il tint à le prémunir avant la faute. Adam pouvait mépriser le serpent, mais il ne voulut pas obéir à Dieu. Adam pouvait se soumettre à Dieu, il ne le voulut pas, il préféra suivre le diable. Il avait devant lui ces deux options: il pouvait obéir à Dieu, pourquoi ne le voulut-il pas? Il pouvait ne pas suivre le diable, pourquoi le voulut-il? C'est ainsi qu'il perdit la gloire de la vie et acquit le péril de la mort.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In sudóre vultus tui vescéris pane tuo, dixit Dóminus ad Adam; * Cum operátus fúeris terram, non dabit fructus suos, sed spinas et tríbulos germinábit tibi. V/. Pro eo quod obœdísti voci uxóris tuæ plus quam me, maledícta terra in ópere tuo. * Cum.</la><fr> R/. Le Seigneur dit à l'homme: C'est à la sueur de ton visage que tu gagneras ton pain; * Lorsque tu devras cultiver le sol, il ne produira pas ses fruits, mais te donnera des épines et des chardons. V/. Parce que tu as obéi aux suggestions de ta femme, plutôt qu'à moi, le sol est maudit à cause de toi. * Lorsque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed decéptum Adam et diáboli fráudibus circumvéntum clementíssimus líberat Deus: ut per Christum credéndo accíperet, quod per diábolum contemnéndo amíserat; et quibus modis mors in sæculum vénerat, iísdem modis vita sæculo proveníret. Lignum enim per Adam operátum est mortem; lignum per Christum operátum est vitam. Et quem diábolus persuadéndo deiécit, eum Dóminus liberándo salvávit.</la><fr> Mais cet Adam trompé et joué par les artifices du diable, le Dieu très clément le délivre. Dans la foi, il va recevoir par le Christ ce que dans son mépris il a perdu par le diable; et la vie sera rendue au monde par les mêmes moyens qui avaient fait entrer la mort dans le monde. Car le bois, par Adam, a causé la mort, mais le bois, par le Christ, a fait œuvre de vie. Et l'homme que le diable séducteur avait jeté à terre, le Seigneur libérateur l'a sauvé.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In sudóre vultus tui vescéris panem, donec revertáris in terram de qua sumptus es, * Quia terra es et in terram revertéris. V/. Cum operátus fúeris eam non dabit fructus suos, sed spinas et tríbulos germinábit tibi. * Quia.</la><fr> R/. C'est à la sueur de ton visage que tu gagneras ton pain, jusqu'à ce que tu retournes à la terre dont tu proviens; * Car tu es terre et tu retourneras à la terre. V/. Lorsque tu devras cultiver le sol, il ne produira pas ses fruits, mais te donnera des épines et des chardons. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed divérsis tempóribus ista ómnia gesta sunt, princípio et fine, inítio et último, primo et novíssimo, in exórdio et suprémo. Sérvitus inítio, libértas in último; luctus in princípio, gáudium in postrémo; in primo mors, in novíssimo vita; in exórdio intéritus, glória in suprémo. Per Adam et Christum, per Evam et Maríam, per serpéntem et ángelum. Mors per Adam, vita per Christum; Evam serpens sedúxit, María Gabriéli consénsit; sed sedúctio Evæ áttulit mortem, consénsus Maríæ péperit a sæculo Salvatórem. Restaurátur per Maríam, quod per Adam fúerat captivátum; per Gabriélem promíttitur quod per diábolum fúerat desperátum.</la><fr> Mais tout cela s'est passé en divers temps: le premier et le dernier, le commencement et la fin, le début et le terme, l'exorde et la conclusion. Esclavage d'abord, liberté en dernier lieu; le deuil au commencement et la joie pour la fin; la mort au premier temps, et au dernier la vie. En exorde la mort, et la gloire en conclusion. Les acteurs sont Adam et le Christ, Ève et Marie, le serpent et l'ange. La mort vient par Adam, et la vie par le Christ; le serpent séduit Ève, et Marie accepte le message de Gabriel. La séduction d'Ève produit la mort, le consentement de Marie enfante celui qui, de toute éternité, est Sauveur. Adam captif est reconquis par Marie, Gabriel rend l'espérance qui, par la faute du diable, était comme perdue.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce Adam quasi unus ex nobis factus est, sciens bonum et malum; * Vidéte ne forte sumat de ligno vitæ et vivat in ætérnum. V/. Chérubim et flámmeum gládium atque versátilem ad custodiéndam viam ligni vitæ. * Vidéte. V/. Glória Patri. * Vidéte.</la><fr> R/. Voilà que l'homme est devenu comme l'un de nous par la connaissance du bien et du mal! * Maintenant, ne permettons pas qu'il s'empare du fruit de l'arbre de vie et qu'il vive éternellement! V/. Des kéroubim, armés d'un glaive fulgurant, gardaient l'accès de l'arbre de vie. * Maintenant. V/. Gloire au Père. * Maintenant.</fr></ligne></liturgia>
