<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Cántica canticórum (Hom. 8: PG 44, 942)</la><fr>Homélie de saint Grégoire de Nysse sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ille mundo corde, congruénter voci Dómini, Deum semper videt, conveniénter vírium proportióni, quantum potest cápere, tantum suscípiens ánimi cognitióne. Id quidem certe divinitátis quod término caret, et est incomprehensíbile, manet ultra omnem mentis conceptiónem. Id enim, cuius magnificéntiæ glóriæ non est finis, hoc omníno simíliter se habet perpétuo considerátum in eádem altitúdine. Quómodo étiam magnus David in corde pulchras dispónens ascensiónes, et a virtúte ámbulans in virtútem, hoc ad Deum exclamávit: Tu autem Altíssimus in ætérnum es, Dómine.</la><fr> Le cœur pur voit Dieu, selon la parole véridique de notre Maître, mais il ne le reçoit dans son esprit qu'à proportion de sa capacité, dans la mesure de ce qu'il est capable de contenir: l'infinité et l'incompréhensibilité de la divinité demeurent donc toujours au-delà de toute saisie. Et celui dont la grandeur de la gloire n'a pas de limite, demeure toujours semblable à lui-même dans une transcendance toujours égale. Le grand David qui disposait en son cœur ces glorieuses ascensions et s'avançait toujours de puissance en puissance, criait pourtant vers Dieu: Toi, tu es le Très-Haut pour toujours, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Per hanc vocem, ut árbitror, signíficans in univérsa sæculi quod numquam désinit æternitáte, qui ad te quidem currit, semper seípso maior fit et excélsior, per bonórum ascénsum conveniénter suæ proportióni semper crescens. Tu autem idem es Altíssimus, in ætérnum manens, neque potes his qui ascéndunt inférior vidéri, eo quod pari ratióne semper excélsior sis eórum virtúte qui exaltántur.</la><fr> Il voulait signifier par là, je pense: dans toute l'éternité du siècle sans fin, celui qui court vers toi devient sans cesse plus grand et s'élève toujours plus haut, en progressant toujours en proportion de sa montée vers le bien, mais toi, tu es le même, tu demeures le Très-Haut pour toujours et jamais tu ne peux paraître plus proche de la terre à ceux qui s'élèvent vers toi, car tu es toujours également transcendant et supérieur à la puissance de ceux qui s'élèvent.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nam quod semper comprehénditur, est maius iis quæ sunt comprehénsa, non tamen in se términat id quod quæritur, sed finis eius quod est invéntum, fit princípium ascendéntibus ad inventiónem eórum quæ sunt altióra. Neque umquam se sistit ascéndens, ex princípio sumens princípium, neque in se perfícitur eórum quæ sunt semper maióra, princípium. In iis enim quæ sunt cógnita numquam ascendéntis sístitur desidérium, sed per maius rursus desidérium ad áliud subiéctum deínceps ascéndens ánima, omníno ascéndit per altióra ad id quod est indefinítum.</la><fr> En effet, ce qui est chaque fois saisi est certes beaucoup plus grand que ce qui avait été saisi auparavant, mais comme ce qui est cherché ne comporte pas en soi de limite, le terme de ce qui a été découvert devient pour ceux qui montent le point de départ de la découverte de biens plus élevés. Ainsi celui qui monte ne s'arrête jamais d'aller de commencement en commencement par des commencements qui n'ont jamais de fin. Jamais celui qui monte n'arrête son désir à ce qu'il connaît déjà; mais s'élevant successivement, par un autre désir à nouveau plus grand, à un autre supérieur encore, l'âme poursuit sa route vers l'infini à travers des ascensions toujours plus hautes.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Præbe, fili, cor tuum mihi, et óculi tui vias meas custódiant, * Ut addátur grátia cápiti tuo. V/. Atténde, fili mi, sapiéntiam meam, et ad elóquium meum inclína aurem tuam, * Ut addátur. V/. Glória Patri. * Ut addátur.</la><fr> R/. Fils, donne-moi ton cœur; que tes yeux observent mes voies: * Ce sera pour ta tête une couronne de grâce. V/. Sois attentif, mon fils, à ma sagesse, et tends l'oreille à ma parole, * Ce sera. V/. Gloire au Père. * Ce sera.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne></liturgia>
