<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula prima beáti Pauli apóstoli ad Corínthios</la><fr>De la première lettre de saint Paul aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> De colléctis, quæ fiunt in sanctos, sicut ordinávi ecclésiis Galátiæ, ita et vos fácite. Per primam sábbati unusquísque vestrum apud se ponat recóndens, quod ei beneplacúerit, ut non, cum vénero, tunc colléctæ fiant. Cum autem præsens fúero, quos probavéritis, per epístulas hos mittam perférre grátiam vestram in Ierúsalem; quod si dignum fúerit, ut et ego eam, mecum ibunt. Véniam autem ad vos, cum Macedóniam pertransíero, nam Macedóniam pertransíbo; apud vos autem fórsitan manébo vel étiam hiemábo, ut vos me deducátis, quocúmque íero. Nolo enim vos modo in tránsitu vidére; spero enim me aliquántum témporis manére apud vos, si Dóminus permíserit. Permanébo autem Ephesi usque ad Pentecósten; óstium enim mihi apértum est magnum et éfficax, et adversárii multi.</la><fr> Quant à la collecte en faveur des saints, suivez, vous aussi, les instructions que j'ai données aux Églises de la Galatie. Que le premier jour de la semaine, chacun de vous mette de côté chez lui ce qu'il aura pu épargner, en sorte qu'on n'attende pas que je vienne pour recueillir les dons. Et une fois près de vous, j'enverrai, munis de lettres, ceux que vous aurez jugés aptes, porter vos libéralités à Jérusalem; et s'il vaut la peine que j'y aille aussi, ils feront le voyage avec moi. J'irai chez vous, après avoir traversé la Macédoine; car je passerai par la Macédoine. Peut-être séjournerai-je chez vous ou même y passerai-je l'hiver, afin que ce soit vous qui m'acheminiez vers l'endroit où j'irai. Car je ne veux pas vous voir juste en passant; j'espère bien rester quelque temps chez vous, si le Seigneur le permet. Toutefois je resterai à Éphèse jusqu'à la Pentecôte; car une porte y est ouverte toute grande à mon activité, et les adversaires sont nombreux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Confitébimur tibi, Deus; confitébimur tibi, * Et invocábimus nomen tuum. V/. Narrábo ómnia mirabília tua. Dum accépero tempus, ego iustítiam iudicábo. * Et invocábimus.</la><fr> R/. À toi, Dieu, nous rendons grâce; nous rendons grâce, * Et ton nom est proche. V/. Je proclamerai tes merveilles! Oui, au moment que j'ai fixé, moi, je jugerai avec droiture. * Et ton nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si vénerit Timótheus, vidéte, ut sine timóre sit apud vos, opus enim Dómini operátur sicut et ego; ne quis ergo illum spernat. Dedúcite autem illum in pace, ut véniat ad me; exspécto enim illum cum frátribus. De Apóllo autem fratre, multum rogávi eum, ut veníret ad vos cum frátribus, et útique non fuit volúntas, ut nunc veníret; véniet autem, cum ei opportúnum fúerit.</la><fr> Si Timothée arrive, veillez à ce qu'il soit sans crainte au milieu de vous; car il travaille comme moi à l'œuvre du Seigneur. Que personne donc ne le méprise. Acheminez-le en paix, pour qu'il vienne me rejoindre: je l'attends avec les frères. Quant à notre frère Apollos, je l'ai vivement exhorté à aller chez vous avec les frères, mais il ne veut absolument pas y aller maintenant; il ira lorsqu'il en trouvera l'occasion.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cogitávi dies antíquos, et annos ætérnos in mente hábui; et meditátus sum nocte cum corde meo, * Et dixi: Miserére, Deus. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, vidit et commóta est terra. * Et dixi.</la><fr> R/. Je repense aux jours d'autrefois, aux années inoubliables de jadis; la nuit, je médite en mon cœur, * Et je dis: Pitié, mon Dieu! V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre le vit et s'affola. * Et je dis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vigiláte, state in fide, viríliter ágite, confortámini; ómnia vestra in caritáte fiant. Obsecro autem vos, fratres: nostis domum Stéphanæ, quóniam sunt primítiæ Acháiæ et in ministérium sanctórum ordinavérunt seípsos; ut et vos súbditi sitis eiúsmodi et omni cooperánti et laboránti. Gáudeo autem in præséntia Stéphanæ et Fortunáti et Acháici, quóniam id quod vobis déerat, ipsi supplevérunt, refecérunt enim et meum spíritum et vestrum. Cognóscite ergo, qui eiúsmodi sunt. Salútant vos ecclésiæ Asiæ. Salútant vos in Dómino multum Aquila et Prisca cum doméstica sua ecclésia. Salútant vos fratres omnes. Salutáte ínvicem in ósculo sancto. Salutátio mea manu Pauli. Si quis non amat Dóminum, sit anáthema. Marána tha ! Grátia Dómini Iesu vobíscum. Cáritas mea cum ómnibus vobis in Christo Iesu.</la><fr> Veillez, demeurez fermes dans la foi, soyez des hommes, soyez forts. Que tout se passe chez vous dans la charité. Encore une recommandation, frères. Vous savez que Stéphanas et les siens sont les prémices de l'Achaïe, et qu'ils se sont rangés d'eux-mêmes au service des saints. À votre tour, rangez-vous sous de tels hommes, et sous quiconque travaille et peine avec eux. Je suis heureux de la visite de Stéphanas, de Fortunatus et d'Achaïcus, qui ont suppléé à votre absence; ils ont en effet tranquillisé mon esprit et le vôtre. Sachez donc apprécier de tels hommes. Les Églises d'Asie vous saluent. Aquilas et Prisca vous saluent bien dans le Seigneur, ainsi que l'assemblée qui se réunit chez eux. Tous les frères vous saluent. Saluez-vous les uns les autres par un saint baiser. La salutation est de ma main, à moi, Paul. Si quelqu'un n'aime pas le Seigneur, qu'il soit anathème! " Maran atha. " La grâce du Seigneur Jésus soit avec vous! Je vous aime tous dans le Christ Jésus.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte. V/. Glória Patri. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme. V/. Gloire au Père. * Transforme.</fr></ligne></liturgia>
