<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Ionæ prophétæ</la><fr>Du livre de Jonas</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et factum est verbum Dómini ad Ionam secúndo dicens: "Surge, vade in Ninéven civitátem magnam et prdica in ea prædicatiónem quam ego loquor ad te." Et surréxit Ionas et ábiit in Ninéven iuxta verbum Dómini. Et Ninéve erat cívitas magna coram Deo, itínere trium diérum.</la><fr> La parole du Seigneur fut adressée pour la seconde fois à Jonas: " Lève-toi, lui dit-il, va à Ninive, la grande ville, et annonce-leur ce que je te dirai. " Jonas se leva et alla à Ninive selon la parole du Seigneur. Or Ninive était une ville divinement grande: il fallait trois jours pour la traverser.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cœpit Ionas introíre in civitátem Ninéven itínere diéi uníus; et clamávit et dixit: "Adhuc quadragínta dies, et Ninéve subvertétur." Et credidérunt viri Ninevítæ in Deo , et prædicavérunt ieiúnium et vestíti sunt saccis a maióre usque ad minórem. Et pervénit verbum ad regem Ninéve; et surréxit de sólio suo et abiécit pállium suum a se et indútus est sacco et sedit in cínere.</la><fr> Jonas pénétra dans Ninive; il y fit une journée de marche. Il prêcha en ces termes: " Encore quarante jours, et Ninive sera détruite. " Les gens de Ninive crurent en Dieu; ils publièrent un jeûne et se revêtirent de sacs, depuis le plus grand jusqu'au plus petit. La nouvelle parvint au roi de Ninive; il se leva de son trône, quitta son manteau, se couvrit d'un sac et s'assit sur la cendre.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et clamávit et dixit in Ninéve decréto regis et príncipum eius dicens: "Hómines et iuménta et boves et pécora non gustent quidquam, nec pascántur et aquam non bibant; et operiántur saccis hómines et iuménta et clament ad Deum in fortitúdine, et convertátur vir a via sua mala et a violéntia quæ est in mánibus eórum. Quis scit si convertátur et ignóscat Deus et revertátur a furóre iræ suæ, et non períbimus?" Et vidit Deus ópera eórum, quia convérsi sunt de via sua mala; et misértus est Deus super malum quod locútus fúerat ut fáceret eis, et non fecit. Et afflíctus est Ionas afflictióne magna et irátus est; et orávit ad Dóminum et dixit: "Obsecro, Dómine, numquid non hoc est verbum meum, cum adhuc essem in terra mea? Propter hoc præoccupávi ut fúgerem in Tharsis. Sciébam enim quia tu Deus clemens et miséricors es, longánimis et multæ miseratiónis et ignóscens super malítia. Et nunc, Dómine, tolle, quæso, ánimam meam a me, quia mélior est mihi mors quam vita." Et dixit Dóminus: "Putásne bene irásceris tu?"</la><fr> Puis l'on cria dans Ninive, et l'on fit, par décret du roi et des grands, cette proclamation: " Hommes et bêtes, gros et petit bétail ne goûteront rien, ne mangeront pas et ne boiront pas d'eau. On se couvrira de sacs, on criera vers Dieu avec force, et chacun se détournera de sa mauvaise conduite et de l'iniquité que commettent ses mains. Qui sait si Dieu ne se ravisera pas et ne se repentira pas, s'il ne reviendra pas de l'ardeur de sa colère, en sorte que nous ne périssions point? " Dieu vit ce qu'ils faisaient pour se détourner de leur conduite mauvaise. Aussi Dieu se repentit du mal dont il les avait menacés, il ne le réalisa pas. Jonas en eut un grand dépit, et il se fâcha. Il fit une prière au Seigneur:  " Ah! Seigneur, dit-il, n'est-ce point là ce que je disais lorsque j'étais encore dans mon pays? C'est pourquoi je m'étais d'abord enfui à Tarsis; je savais en effet que tu es un Dieu de pitié et de tendresse, lent à la colère, riche en grâce et te repentant du mal. Maintenant, Seigneur, prends donc ma vie, car mieux vaut pour moi mourir que vivre. " Le Seigneur répondit: " As-tu raison de te fâcher? "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Páucitas diérum meórum finítur brevi; dimítte me, Dómine, sine plangam páululum dolórem meum, * Antequam vadam ad terram tenebrósam, et opértam mortis calígine. V/. Ecce in púlvere sédeo et in púlvere dórmio, et si mane me quæsíeris non subsístam. * Antequam. V/. Glória Patri. * Antequam.</la><fr> R/. Le peu de jours que j'ai reçus à vivre touche à sa fin; laisse-moi aller, Seigneur; souffre que je déplore un peu ma douleur, * Avant que je m'en aille, pour ne plus revenir, au ténébreux pays des ombres de la mort. V/. Je me tiens dans la poussière, je vais m'endormir dans la poussière, et, au matin, si tu me cherches, je ne suis plus! * Avant. V/. Gloire au Père. * Avant.</fr></ligne></liturgia>
