<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De Ioseph (Cc. 1.4: CSEL 32, 73-74.85-86)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur Joseph</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sanctórum vita céteris norma vivéndi est. Ideóque digéstam plénius accípimus sériem Scripturárum; ut dum Abraham, Isaac et Iacob ceterósque iustos legéndo cognóscimus, velut quemdam nobis innocéntiæ trámitem virtúte eórum reserátum eniténtibus vestígiis persequámur. De quibus mihi cum frequens tractátus fúerit, hódie sancti Ioseph história occúrrit. In quo cum plúrima fúerint génera virtútum; tum præcípue insígne effúlsit castimóniæ.</la><fr> La vie des saints est une règle de conduite pour les autres hommes. Aussi trouvons-nous dans l'Écriture une série complète et ordonnée de récits, dont la lecture nous fait connaître Abraham, Isaac, Jacob et d'autres justes; ainsi nous pouvons parcourir, en marchant sur leurs traces lumineuses, le sentier de l'innocence frayé par leur vertu. J'ai déjà traité à maintes reprises de ces patriarches; aujourd'hui, c'est l'histoire du saint homme Joseph qui se présente à nous. Si l'on trouve en lui de nombreux genres de vertus, il brilla pourtant d'un éclat particulier par sa chasteté.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Meménto mei, dum bene tibi fúerit, * Ut súggeras Pharaóni, ut edúcat me de isto cárcere; quia furtim sublátus sum, et hic ínnocens in lacum missus sum. V/. Tres enim adhuc dies sunt, post quos recordábitur Phárao ministérii tui et revócat te in gradum prístinum; tunc meménto mei, * Ut súggeras.</la><fr> R/. Lorsqu'il t'arrivera du bien, souviens-toi de moi * Et suggère à Pharaon de me tirer de cette prison, car j'ai subi un enlèvement clandestin, et, ici même, j'ai été jeté innocent dans la fosse. V/. Encore trois jours, et Pharaon se rappellera tes bons services et te rétablira dans tes fonctions antérieures; alors, souviens-toi de moi * Et suggère.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Iustum est ígitur ut cum in Abraham didicéritis ímpigram fídei devotiónem, in Isaac sincéræ mentis puritátem, in Iacob singulárem ánimi laborúmque patiéntiam; ex illa generalitáte virtútum in ipsas spécies disciplinárum intendátis ánimum. Nam licet illa sint diffusióra, tamen ista expressióra sunt et quæ eo facílius mentem pénetrent, quo magis circumscrípta ac determináta sunt.</la><fr> Il est donc juste qu'après avoir appris auprès d'Abraham le dévouement infatigable de la foi, auprès d'Isaac la pureté d'une âme droite, auprès de Jacob une patience singulière dans les travaux, vous passiez de la considération générale des vertus à l'observation particulière des mœurs qui en découlent. Car si les premières sont plus étendues, les secondes se détachent pourtant avec plus de relief et pénètrent d'autant plus facilement dans l'âme qu'elles sont plus circonscrites et déterminées.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * Idcírco venit super nos tribulátio. V/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * Idcírco.</la><fr> R/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Voilà pourquoi nous subissons cette épreuve. V/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit : Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Voilà pourquoi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sit ígitur nobis propósitus sanctus Ioseph, tamquam spéculum castitátis. In eius enim móribus, in eius áctibus lucet pudicítia, et quidam splendet castimóniæ comes nitor grátiæ. Unde étiam a paréntibus plus quam céteri fílii diligebátur. Sed ea res invídiæ fuit, quod siléntio prætereúndum non fuit.</la><fr> Proposons-nous donc le saint homme Joseph comme un miroir de chasteté. Dans sa conduite, dans ses actions, brille la pudeur et resplendit cet éclat particulier de la grâce qui accompagne la pureté. C'est pour cela aussi que ses parents l'aimaient plus que leurs autres enfants. Mais cette préférence excita une jalousie qu'on ne put passer sous silence.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * En sanguis eius exquíritur. V/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * En sanguis.</la><fr> R/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit: Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Et maintenant, nous devons répondre de son sang. V/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Et maintenant.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Venditus est Ioseph quia Christus ventúrus erat ad eos quibus dictum est: Peccátis vestris vénditi estis. Et ídeo suo sánguine redémit, quos própria peccáta vendíderant. Sed vénditus Christus conditiónis susceptióne, non culpæ, peccáti prétio tenétur; quia peccátum ipse non fecit. Prétio ígitur nostrum débitum, non sua ra contráxit, chirógraphum sústulit, feneratórem remóvit, éxuit debitórem: unus exsólvit quod ab ómnibus debebátur. Non licébat nobis exíre servítio. Suscépit hoc ille pro nobis, ut servitútem mundi repélleret, libertátem paradísi restitúeret, grátiam novam consórtii sui honóre donáret.</la><fr> Joseph fut vendu, parce que le Christ devait venir vers ceux à qui il a été dit: C'est à cause de vos péchés que vous avez été vendus. Et c'est pourquoi il a racheté par son sang ceux que leurs péchés avaient vendus. Mais si le Christ a été vendu, c'est pour avoir assumé notre nature créée; si on le retient, ce n'est pas pour avoir commis une faute, mais comme prix du péché; car lui-même n'a pas commis de péché. Il a donc soldé notre dette, non la sienne; il a ôté la cédule, il a écarté le créancier, il a délivré le débiteur; un seul a payé ce qui était dû par tous. Il nous était impossible d'échapper à notre esclavage. C'est lui qui l'a assumé pour nous, afin de chasser la servitude du monde, de rendre la liberté du paradis, de nous faire don d'une grâce nouvelle en nous honorant d'une vie commune avec la sienne.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Tóllite hinc vobíscum múnera, et ite ad dóminum terræ; et cum invenéritis, adoráte eum super terram. * Deus autem meus fáciat vobis eum placábilem, et remíttat et hunc fratrem vestrum vobíscum et eum quem tenet in vínculis. V/. Tóllite de frúctibus terræ in vasis vestris, et offérte viro múnera. * Deus autem. V/. Glória Patri. * Deus autem.</la><fr> R/. Emportez d'ici, avec vous, des présents, et allez trouver ce puissant maître du pays; quand vous l'aurez trouvé, rendez-lui hommage en vous prosternant jusqu'à terre. * Que le Seigneur mon Dieu vous donne de gagner ses faveurs, afin qu'il laisse revenir celui de vos frères que vous emmenez, et celui qu'il retient captif! V/. Prenez dans vos bagages les meilleurs produits du pays, et offrez des présents à cet homme. * Que le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Que le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
