<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venit Iesus cum discípulis suis ad domum; et convénit íterum turba, ita ut non possent neque panem manducáre. Et réliqua.</la><fr> Jésus entre dans une maison, où de nouveau la foule se rassemble, si bien qu'il n'était pas possible de manger. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 71, 9.14.19-20: PL 38, 449)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Prius, ut advertátis et intellegátis, admóneo non dixísse Dóminum: " Omnis blasphémia Spíritus non remittétur "; neque dixísse: " Qui díxerit quodcúmque verbum contra Spíritum Sanctum non remittétur ei "; sed: Qui díxerit verbum. Illud enim si dixísset, nihil nobis omníno remanéret unde disputáre possémus. Quóniam si omnis blasphémia et omne verbum quod dícitur contra Spíritum Sanctum, non remitterétur homínibus, ex nullo génere impietátis eórum qui dono Christi et sanctificatióni Ecclésiæ contradícunt, quemquam Ecclésia lucrarétur.</la><fr> Remarquez tout d'abord et comprenez que le Seigneur n'a pas dit: " Aucun blasphème contre l'Esprit Saint ne sera pardonné ", ni même: " Toute parole prononcée contre le Saint-Esprit restera sans pardon ", mais: Quiconque dira une parole. S'il s'était exprimé comme nous venons de le dire, il ne resterait plus matière à discussion. En effet, si aucun blasphème, si aucune parole contre l'Esprit Saint ne devait obtenir le pardon, l'Église n'aurait plus aucune conquête à faire dans les rangs des impies, qui se déclarent contre la grâce du Christ et les moyens de sanctification que leur offre l'Église.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Restat útique ut in eo quod scriptum est: Qui blasphemáverit in Spíritum Sanctum, non habet remissiónem in ætérnum, ille intellegátur qui, non omni modo, sed eo modo blasphemáverit, ut ei numquam possit ignósci. Primum ergo in nos, ad accipiéndam vitam ætérnam quæ in novíssimo dábitur, de bonitáte Dei munus venit ab inítio fídei, remíssio peccatórum. Illis enim manéntibus, manent quodam modo inimicítiæ advérsus Deum, et ab illo alienátio quæ a nostro malo est; quóniam non mentítur Scriptúra, dicens: Peccáta vestra séparant inter vos et Deum.</la><fr> Il faut donc entendre cette parole: Quiconque aura blasphémé contre le Saint-Esprit n'en obtiendra jamais le pardon, non pas de tout blasphème, mais d'une certaine espèce de blasphème qui ne pourra jamais être pardonnée. Pour nous préparer à la vie éternelle que nous recevrons au dernier jour, la première grâce qui nous vient de la bonté de Dieu lorsque nous commençons à croire, est la rémission des péchés. Tant que ces péchés subsistent, nous restons en quelque sorte ennemis de Dieu et séparés de lui, et cela vient de notre fond mauvais; en effet, l'Écriture dit vrai lorsqu'elle affirme: Vos péchés vous tiennent éloignés de Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> non ítaque nobis infert bona sua, nisi áuferat mala nostra. Et in tantum illa crescunt, in quantum ista minuúntur; nec illa perficiéntur, nisi ista finiántur. Iam vero quod Dóminus Iesus sic in Spíritu Sancto peccáta dimíttit, quemádmodum in Spíritu Sancto dmones éicit, hinc intéllegi potest, quod posteáquam resurréxit a mórtuis, cum dixísset discípulis suis: Accípite Spíritum Sanctum; contínuo subiécit: Si cui dimiséritis peccáta, dimitténtur illi; si cui tenuéritis, tenebúntur.</la><fr> Ainsi Dieu ne nous communique ses biens qu'en nous délivrant de nos maux, et ces biens augmentent d'autant plus que nos maux diminuent; les biens ne seront parfaits que lorsque ces maux auront disparu. Et c'est dans l'Esprit Saint que le Seigneur Jésus remet les péchés, de même qu'il chasse les démons par ce même Esprit. On le comprend à ceci: après sa résurrection , il dit à ses disciples: Recevez l'Esprit Saint, ajoutant aussitôt: Les péchés seront remis à ceux à qui vous les remettrez, et ils seront retenus à ceux à qui vous les retiendrez.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Primum ítaque credéndum benefícium est benignitátis Dei in Spíritu Sancto remíssio peccatórum. In Spíritu enim Sancto, quo in unum Dei pópulus congregátur, eícitur spíritus immúndus, qui in se ipsum divíditur. Contra hoc donum gratúitum, contra istam Dei grátiam lóquitur cor impænitens. Ipsa ergo impæniténtia est Spíritus blasphémia, quæ non remittétur neque in hoc sæculo, neque in futúro.</la><fr> Il nous faut donc croire que le premier bienfait reçu de la bonté de Dieu dans l'Esprit Saint, c'est la rémission des péchés. Dans l'Esprit Saint, car c'est en lui qu'est rassemblé le peuple de Dieu, qu'est chassé l'esprit mauvais divisé contre lui-même. Contre ce don gratuit, contre cette grâce de Dieu, parle le cœur impénitent. L'impénitence est donc le blasphème contre l'Esprit qui ne sera pardonné ni en ce monde, ni dans l'autre.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
