<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Quæstiónibus sancti Isidóri Hispalénsis epíscopi in librum Iúdicum (Cap. 8, 1-5: PL 83, 389-390)</la><fr>Commentaire de saint Isidore sur le livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> Samson, quondam Dómini Nazarus, habet quiddam in typo gestum Christi. Primum quod ab ángelo natívitas eius annuntiátur; deínde quóniam Nazaræus dícitur, et ipse líberat Israel de hóstibus; postrémo quod templum illórum subvértit, et periérunt multa mília hóminum qui illum illúserant. Natívitas ista Samson, quæ per ángelum annuntiátur, similitúdinem habet primum prophetárum qui nativitátem Dómini secúndum carnem annuntiavérunt; deínceps ángeli étiam qui ad Maríam lóquitur, dicens: María, invenísti grátiam ante conspéctum Dómini.</la><fr> Samson, qui dans les temps anciens, fut nazir du Seigneur, a dans son histoire certaines particularités qui annoncent le Christ. D'abord, sa naissance fut annoncée par un ange. Puis, on le dit Nazaréen (ou Nazir), et il délivre Israël de ses ennemis. Enfin, il détruit leur temple, et des milliers d'hommes qui l'avaient bafoué y périrent. Cette naissance de Samson annoncée par un ange fait penser d'abord aux prophètes qui annoncèrent la naissance du Seigneur selon la chair; puis elle évoque même l'ange qui parle à Marie en lui disant: Marie, tu as trouvé grâce auprès du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Samson autem interpretátur sol ipsórum, eórum scílicet quibus lucet, non ómnium, sícuti est óriens super bonos et malos sol, sed quorúmdam. Sed quia et Redémptor noster sol appellátur, audi ipsum Dóminum Iesum per Prophétam eo nómine vocitári: Oriétur vobis sol iustítiæ et sánitas in pennis eius. Vere enim hic sol iustítiæ est, qui ómnium credéntium mentes cælésti lúmine claríficat.</la><fr> Quant au nom de Samson, il se traduit par: "leur soleil", c'est-à-dire: le soleil de ceux pour qui il brille, non pas le soleil de tous, comme le soleil qui se lève sur les bons et les méchants, mais le soleil de certains. Or notre Rédempteur a été appelé soleil, lui aussi: écoute le Seigneur Jésus lui-même, qui par la bouche des prophètes s'attribue ce nom: Il se lèvera pour vous, le soleil de justice, portant le salut sur ses ailes. C'est bien lui, le soleil de justice, lui qui éclaire de la lumière céleste tous les croyants.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hic vere Nazarus et sanctus Dei, in cuius similitúdinem ille Nazaræus est nuncupátus. Iste ergo cum ténderet ad ministérium nuptiárum, leo rúgiens occúrrit ei. Sed quis primus erat in Samson óbvium leónem necans, cum peténdæ uxóris causa ad alienígenas ténderet, nisi Christus, qui Ecclésiam vocatúrus ex géntibus, vincens diábolum, dicit: Gaudéte, quia ego vici mundum. Quid sibi vult ex ore leónis occísi favus extráctus, nisi quia, ut conspícimus, reges ipsi regni terréni, qui advérsus Christum ante fremuérunt, nunc iam, perémpta feritáte, dulcédini evangélicæ prædicándæ étiam muniménta præbent? Illud étiam, quod in semetípso Samson expréssit, quod paucos quidem, dum víveret, intérimit; destrúcto autem templo, hostes innúmeros, cum morerétur, occídit.</la><fr> Il est véritablement Nazaréen (ou Nazir) et saint de Dieu, celui que Samson préfigurait quand il fut appelé Nazaréen. C'est au moment où Samson allait contracter les liens du mariage qu'un lion rugissant accourut vers lui: mais qui donc alors était le prototype, sous la figure de Samson? Qui donc tuait le lion qui l'attaquait en face, quand il venait chez des étrangers pour réclamer son épouse, sinon le Christ, qui avant d'appeler son Église d'entre les païens, vainquit le diable et dit: Réjouissez-vous, car j'ai vaincu le monde? Que signifie le rayon de miel extrait de la gueule du lion terrassé, sinon, comme nous le voyons, les rois mêmes du royaume terrestre, qui d'abord frémirent contre le Christ, mais désormais, abandonnant leur férocité, vont jusqu'à offrir des présents pour que soit prêchée la douceur évangélique? Et il y a encore cela, que Samson exprima dans sa propre personne: pendant sa vie, il tua peu de monde; mais une fois détruit le temple, il tua, en mourant, d'innombrables ennemis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo. V/. Glória Patri. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et je te donnerai. V/. Gloire au Père. * Et je te donnerai.</fr></ligne></liturgia>
