<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Basilíi Magni epíscopi De Spíritu Sancto (Cap. 15: PG 32, 131-134)</la><fr>Traité de saint Basile le Grand sur le Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="3"><la> Per Spíritum Sanctum datur in paradísum restitútio, ad regnum cælórum ascénsus, in adoptiónem filiórum réditus: datur fidúcia Deum appellándi Patrem suum, consórtem fíeri grátiæ Christi, fílium lucis appellári, ætérnæ glóriæ partícipem esse, et ut semel ómnia dicam, esse in omni benedictiónis plenitúdine, tum in præsénti hoc sæculo, tum in futúro: repositórum nobis in promíssis bonórum quæ per fidem fruénda exspectámus, perínde quasi iam adsint, grátiam velut in spéculo contemplántes. Nam si talis est árrhabo, quale est illud quod perféctum est? Et si tantæ sunt primítiæ, quæ erit totíus consummátio?</la><fr> C'est l'Esprit Saint qui procure le rétablissement dans le paradis, la montée dans le royaume des cieux, le retour dans l'adoption filiale. C'est lui qui donne la confiance d'appeler Dieu Père, de participer à la grâce du Christ, d'être appelé enfant de lumière, d'avoir part à la gloire éternelle, en un mot d'être comblé de toutes les bénédictions, en ce siècle et dans le siècle à venir, et de voir en un miroir, comme s'ils étaient déjà présents, la grâce des biens que nous réservent les promesses et dont, par la foi, nous attendons la jouissance. Que si les arrhes sont telles, qu'en sera-t-il du total? Et si les prémices sont si grandes, quelle sera donc la plénitude du tout?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Insuper et illinc cognóscitur quantum inter eam grátiam quæ a Spíritu proficíscitur et baptísmum, qui aqua constat, sit discríminis, quod Ioánnes quidem baptizávit in aqua ad pæniténtiam, Dóminus autem noster Iesus Christus in Spíritu Sancto. Ego équidem, inquit, baptízo vos in aqua in pæniténtiam: qui autem post me venit, poténtior me est; cuius non sum dignus ut gestem calceaménta: ipse vos baptizábit in Spíritu Sancto et igni; ignis baptísmum probatiónem quæ fiet in iudício, dicens, quemádmodum Apóstolus ait: Uniuscuiúsque opus quale sit, ignis probábit; et rursus: Dies enim declarábit, quod in igne pátefit.</la><fr> Voici une manière de saisir la différence qui existe entre l'Esprit et le baptême d'eau: Jean a baptisé dans l'eau pour la pénitence; notre Seigneur Jésus-Christ dans le Saint-Esprit. Moi, dit Jean, je vous baptise dans l'eau, pour la pénitence, mais celui qui vient derrière moi est plus fort que moi, lui dont je ne suis pas digne de porter les sandales. Il vous baptisera dans l'Esprit Saint et le feu. Jean appelle ici baptême de feu l'épreuve du jugement, d'après l'Apôtre: Le feu éprouvera ce que vaut l'ouvrage d'un chacun, et encore: C'est le Jour, en effet, qui le manifestera parce qu'il se lève dans le feu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Iam vero sunt nonnúlli, qui in certamínibus pro pietáte, revéra non imitatióne mortem pro Christo perpéssi, nihil sýmbolis quæ sunt in aqua opus habuérunt ad salútem, nimírum in próprio baptizáti sánguine. Neque hæc ita loquor, quod aquæ baptísma spernam, sed ut istórum ratiónes deíciam, qui advérsus Spíritum erigúntur; quique commíscent non miscénda, et simília fáciunt, quæ comparatiónem réspuunt.</la><fr> Or, il en est déjà qui, en combattant pour la piété, ont enduré en toute vérité, et non pas seulement en l'imitant, la mort pour le Christ: ceux-là n'ont pas eu besoin du symbole de l'eau pour être sauvés, car ils ont été baptisés dans leur propre sang. Si je le dis, ce n'est pas pour rejeter le baptême d'eau, mais pour saper le raisonnement de ces excités, dressés contre l'Esprit, mêlant ce qui ne se mêle pas, rapprochant ce qu'on ne peut comparer.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Plange quasi virgo, plebs mea; ululáte, pastóres, in cínere et cilício, * Quia veniet dies Dómini magna et amára valde. V/. Accíngite vos, sacerdótes; et plángite, minístri altáris, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Pousse des cris comme une vierge en deuil, ô mon peuple! Gémissez, pasteurs, couvrez-vous de cendre, revêtez le cilice! * Car il arrive, le Jour du Seigneur, grand et redoutable. V/. Prêtres, ceignez votre tunique; et pleurez, ministres de l'autel! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
