<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De pæniténtia (Lib. 2, 8: SC 179, 176-180)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur la pénitence</fr></ligne><ligne id="3"><la> Unde mihi ut de me dicas: Remíssa sunt eius peccáta multa, quia diléxit multum? Tamen si hanc æquáre mulíerem (quæ unxit pedes Christi) non póssumus, scit Dóminus Iesus et infírmis subveníre; ubi non est quæ possit paráre convívium, quæ deférre unguéntum, quæ fontem aquæ vivæ secum portáre, venit ipse ad sepúlcrum. Utinam ergo ad hoc monuméntum meum dignéris accédere, Dómine Iesu, tuis me lácrimis laves, quóniam durióribus óculis non hábeo tantas lácrimas ut possim mea laváre delícta! Si illacrimáveris pro me, salvus ero. Si dignus fúero lácrimis tuis, fætórem abstergébo delictórum ómnium. Si fúero dignus ut paulísper illácrimes, vocábis me de monuménto huius córporis et dices: Exi foras, ut non intra córporis huius angústias inclúsæ teneántur cogitatiónes meæ, sed egrediántur ad Christum, in lúmine verséntur.</la><fr> D'où me viendra la grâce de t'entendre dire: Beaucoup de péchés lui sont remis à cause de son amour? Si nous ne pouvons égaler la femme (qui répandit le parfum sur les pieds du Christ), le Seigneur Jésus, lui, sait venir au secours des faibles, de ceux qui ne peuvent dresser une table, offrir du parfum, apporter avec eux la source d'eau vive. Il vient lui-même vers ce mort. Qu'il s'approche de mon tombeau. Seigneur Jésus, lave-moi de tes larmes puisque de mes yeux de pierre les larmes ne couleront pas assez nombreuses pour laver mes péchés! Si pour moi tu te mets à pleurer, je suis sauvé. Si je suis digne de tes larmes, la laideur de mes péchés est balayée. Si je suis digne qu'un tant soit peu tu pleures, appelle-moi hors du tombeau de ce corps et dis-moi: Viens dehors! Dis-moi cela afin que mes pensées ne soient pas limitées par l'étroitesse de ce corps, mais qu'elles aillent vers le Christ, qu'elles se déversent dans la lumière.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Voca ergo foras servum tuum. Quamvis ligátus vínculis peccatórum meórum vinctos hábeam pedes, innéxas manus, et cogitatiónibus et opéribus mórtuis iam sepúltus, te vocánte liber egrédiar et invéniar unus de discumbéntibus in convívio tuo. Et domus tua pretióso replébitur unguénto, si quem redímere dignátus es, custodíeris. Dícitur enim: "Ecce ille non in Ecclésiæ nutrítus sinu, non edomátus a púero, sed raptus de tribunálibus, abdúctus vanitátibus sæculi huius, a præcónis voce ad psalmístæ assuefáctus cánticum, in sacerdótio manet non virtúte sua, sed Christi grátia, et inter convívas mensæ cæléstis recúmbit."</la><fr> Appelle au dehors ton serviteur. Je suis entouré des bandelettes de mes péchés, je suis pieds et mains liés, je suis enterré avec mes pensées mortes et des œuvres sans vie. Mais si tu m'appelles, je sors, libre; je suis convive à ta table; ta maison se remplit de l'odeur d'un parfum précieux, si tu protèges celui que tu as daigné racheter. On dira en effet de moi: " Celui-ci, l'Église ne l'a pas nourri de son sein, elle ne l'a pas éduqué depuis l'enfance. Mais arraché aux tribunaux, transféré de la vanité du monde, accoutumé à la voix du crieur public avant de l'être au chant des psaumes, le voilà prêtre; non de ses propres forces, mais par la grâce du Christ, le voilà parmi les convives à ce banquet du ciel. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Serva, Dómine, munus tuum, custódi donum quod contulísti étiam refugiénti. Ego enim sciébam quod non eram dignus vocári epíscopus, quóniam déderam me sæculo huic. Sed grátia tua sum quod sum; et sum quidem mínimus ómnium episcopórum et ínfimus mérito; tamen quia et ego labórem áliquem pro sancta Ecclésia tua suscépi, hunc fructum tuére, ne quem pérditum vocásti ad sacerdótium, eum sacerdótem períre patiáris. Ac primum ut condolére nórimus peccántibus afféctu íntimo, hæc enim summa virtus, sed quotiescúmque peccátum alicúius lapsi expónitur, compátiar, nec supérbe íncrepem, sed lúgeam et défleam, ut dum álium fleo, me ipsum défleam.</la><fr> Garde ton œuvre, Seigneur. Maintiens en moi la grâce que tu m'as accordée, à moi qui m'enfuyais. Je savais bien que je n'étais pas digne de l'épiscopat puisque je m'étais donné au monde. Mais par ta grâce, je suis ce que je suis: le moindre et le dernier des évêques. Puisque tu m'as accordé de travailler pour ton Église, protège les fruits de mon travail. Tu m'as appelé à être prêtre lorsque j'étais un enfant perdu. Ne permets pas qu'il se perde maintenant qu'il est prêtre, ce perdu dont tu as fait un prêtre. Par dessus tout, accorde-nous cette grâce d'avoir pour les pécheurs un cœur compatissant. C'est la suprême vertu. Donne-moi d'avoir pitié à chaque chute que je constaterai d'un pécheur. Que je ne punisse pas avec dureté, mais que je pleure et m'afflige avec lui et qu'en pleurant sur mon prochain, sur moi aussi je pleure.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beáti qui hábitant in domo tua, Dómine, * In sæcula sæculórum laudábunt te. V/. Dómine Deus virtútum, exáudi oratiónem meam. * In sæcula. V/. Glória Patri. * In sæcula.</la><fr> R/. Heureux les habitants de ta maison, Seigneur, * Ils pourront te chanter sans fin! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, entends ma prière! * Ils pourront. V/. Gloire au Père. * Ils pourront.</fr></ligne></liturgia>
