<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 5, 28-29: SC 153, 360-364)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="3"><la> Plasmátus in inítio homo per manus Dei, hoc est Fílii et Spíritus, fit secúndum imáginem et similitúdinem Dei, páleis quidem abiéctis, quæ sunt apostásia, fruménto autem in hórreum assúmpto, quod est hi qui ad Deum fidem fructíficant. Et proptérea tribulátio necessária est his qui salvántur, ut, quodámmodo contríti et attenuáti et conspérsi per patiéntiam Verbo Dei et igníti, apti sint ad convívium Regis. Quemádmodum quidam dixit de nostris, propter martýrium in Deum adiudicátus ad béstias, quóniam "fruméntum sum Christi, et per dentes bestiárum molor, ut mundus panis Dei invéniar."</la><fr> L'homme modelé au commencement par les mains de Dieu, je veux dire par le Fils et par l'Esprit, devient à l'image et à la ressemblance de Dieu: la paille - c'est-à-dire l'apostasie - est enlevée, tandis que le froment - c'est-à-dire ceux qui portent comme fruit la foi en Dieu - est introduit dans le grenier. C'est pourquoi la tribulation est nécessaire à ceux qui sont sauvés, pour que, étant en quelque sorte moulus, puis pétris par la patience avec le Verbe de Dieu, et enfin cuits au four, ils soient aptes au festin du Roi. Comme l'a dit quelqu'un des nôtres, condamné aux bêtes à cause du témoignage rendu par lui à Dieu: " Je suis le froment du Christ, et je suis moulu par la dent des bêtes, pour être trouvé un pur pain de Dieu. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Causas autem reddídimus propter quas passus est Deus hæc ita fíeri, et osténdimus quóniam ómnia quæ sunt tália pro eo qui salvátur hómine facta sunt, illud quod est sui arbítrii et suæ potestátis maturántia ad immortalitátem et aptabiliórem eum ad ætérnam subiectiónem Deo præparántia. Et propter hoc condítio insúmitur hómini: non enim homo propter illam, sed condítio facta est propter hóminem.</la><fr> Nous avons donné les motifs pour lesquels Dieu a permis qu'il en fût ainsi et nous avons montré que tous les événements de cette sorte se sont accomplis au bénéfice de l'homme qui est sauvé, faisant mûrir son libre arbitre en vue de l'immortalité et rendant l'homme plus apte à l'éternelle soumission à Dieu. Voilà pourquoi la création est dépensée au bénéfice de l'homme: car ce n'est pas l'homme qui a été fait pour elle, mais elle pour l'homme.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Gentes autem quæ et ipsæ non allevavérunt óculos suos ad cælum neque grátias egérunt Factóri suo neque lumen veritátis vidére voluérunt, sed, sicut mures cæci, abscónditæ sunt in profúndo insipiéntiæ, iuste sermo ut stillicídium de cado et sicut moméntum statéræ et sicut nihil deputávit, in tantum útiles et aptábiles iustis, quantum utilitátis præstat stípula ad trítici augméntum, et pálea eius in ustiónem ad operatiónem auri. Et proptérea, cum in fine repénte hinc Ecclésia assumétur, erit, inquit, tribulátio qualis non est facta ab inítio neque fiet: novíssimus enim agon hic iustórum, in quo vincéntes coronántur incorruptélam.</la><fr> Les païens eux-mêmes, qui n'ont pas levé les yeux vers le ciel, ni rendu grâce à leur Créateur, ni voulu voir la lumière de la vérité, mais, tels des rats aveugles, se sont enfoncés dans la profondeur de leur folie, ont été justement considérés par l'Écriture comme une goutte d'eau suspendue à une cruche, comme un grain de poussière dans une balance, comme un pur néant: ils sont utiles aux justes, autant que la tige est utile pour la croissance du blé, et la paille pour la combustion en vue du travail de l'or. Et c'est pourquoi, à la fin, lorsque l'Église sera enlevée d'un seul coup d'ici-bas, il y aura une tribulation telle qu'il n'y en a pas eu depuis le commencement et qu'il n'y en aura plus. Car ce sera le dernier combat des justes, où les vainqueurs seront couronnés de l'incorruptibilité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dómine, prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis; * Posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei longitúdinem diérum in sæculum sæculi. * Posuísti. V/. Glória Patri. * Posuísti.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as devancé par la douceur de tes bénédictions: * Tu mets sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes: de longs jours, des années sans fin. * Tu mets. V/. Gloire au Père. * Tu mets.</fr></ligne></liturgia>
