<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum egréssus esset David, percússo Phlisthæo, tulit eum Abner et introdúxit coram Saul caput Philisthæi habéntem in manu. Et ait ad eum Saul: "De qua progénie es, o aduléscens?" Dixítque David: "Fílius servi tui Isai Bethlehemítæ ego sum."</la><fr> Lorsque David revint d'avoir tué le Philistin, Abner le prit et le conduisit devant Saül, tenant dans sa main la tête du Philistin. Saül lui demanda: " De qui es-tu le fils, jeune homme? " David répondit: " De ton serviteur Jessé le Bethléemite. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Factum est cum complésset loqui David ad Saul, ánima Iónathan colligáta est ánimæ David, et diléxit eum Iónathan quasi ánimam suam. Tulítque eum Saul in die illa et non concéssit ei ut reverterétur in domum patris sui. Iniérunt autem Iónathan et David fœdus; diligébat enim eum quasi ánimam suam.</la><fr> Lorsque David eut fini de parler à Saül, l'âme de Jonathan s'attacha à l'âme de David et Jonathan se mit à l'aimer comme lui-même. Saül le retint ce jour même et ne lui permit pas de retourner chez son père. Jonathan conclut un pacte avec David, car il l'aimait comme lui-même.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et exspoliávit se Iónathan túnicam, qua erat vestítus, et dedit eam David et réliqua vestiménta sua usque ad gládium et arcum suum et usque ad bálteum. Egrediebátur quoque David ad ómnia quæcúmque misísset eum Saul, et próspere agébat; posuítque eum Saul super viros belli, et accéptus erat in óculis univérsi pópuli, étiam in conspéctu famulórum Saul.</la><fr> Jonathan se dépouilla du manteau qu'il avait sur lui et il le donna à David, ainsi que sa tenue, jusqu'à son épée, son arc et son ceinturon. Dans ses sorties, partout où l'envoyait Saül, David remportait des succès et Saül le mit à la tête des hommes de guerre; il était bien vu de tout le peuple, et même des officiers de Saül.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Porro cum reverteréntur, cum redíret David, percússo Phlisthæo, egréssæ sunt mulíeres de univérsis úrbibus Israel cantántes chorósque ducéntes in occúrsum Saul regis in týmpanis et in cánticis lætítiæ et in sistris. Et præcinébant mulíeres ludéntes atque dicéntes: "Percússit Saul mília sua, et David decem mília sua." Irátus est autem Saul nimis, et displícuit in óculis eius iste sermo, dixítque: "Dedérunt David decem mília et mihi dedérunt mília; quid ei súperest nisi solum regnum?" Non rectis ergo óculis Saul aspiciébat David ex die illa et deínceps.</la><fr> À leur retour, quand David revint d'avoir tué le Philistin, les femmes sortirent de toutes les villes d'Israël au-devant du roi Saül pour chanter en dansant, au son des tambourins, des cris d'allégresse et des sistres. Les femmes qui dansaient chantaient ceci: " Saül a tué ses milliers, et David ses myriades. " Saül fut très irrité et cette affaire lui déplut. Il dit: " On a donné les myriades à David et à moi les milliers, il ne lui manque plus que la royauté! " Et, à partir de ce jour, Saül regarda David d'un œil jaloux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Percússit Saul mille et David decem mília, quia manus Dómini erat cum illo; * Percússit Philistæum et ábstulit oppróbrium ex Israel. V/. Nonne iste est David, de quo canébant in choro dicéntes: Saul percússit mille et David decem mília? * Percússit. V/. Glória Patri. * Percússit.</la><fr> R/. Saül a frappé à mort ses mille, et David ses dix mille, car la main du Seigneur était avec lui; * Il a frappé le Philistin et ôté l'opprobre qui pesait sur Israël. V/. N'est-ce pas là David, celui dont on chantait dans les danses: Saül a tué ses mille, et David ses dix mille? * Il a frappé. V/. Gloire au Père. * Il a frappé.</fr></ligne></liturgia>
