<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístula sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Ephésios (Nn. 8-10: Funk 1, 219-223)</la><fr>Lettre de saint Ignace d'Antioche aux Éphésiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ne quis vos sedúcat, sicut nec seducémini; toti namque estis Dei. Cum enim nulla lite implicémini, quæ vos discruciáre possit, profécto secúndum Deum vívitis. Peripséma vestri sum et ímmolor pro vobis Ephésiis, Ecclésia celebérrima in sæculis. Carnáles spiritália exercére néqueunt neque spiritáles carnália, sicut nec fides quæ incredulitátis sunt, nec incredúlitas quæ fídei. Quæ vero et secúndum carnem ágitis, ea spiritália sunt; in Iesu Christo enim ómnia ágitis.</la><fr> Que personne donc ne vous trompe, comme d'ailleurs vous ne vous laissez pas tromper, étant tout entiers à Dieu. Quand aucune querelle ne s'est abattue sur vous qui puisse vous tourmenter, alors vraiment vous vivez selon Dieu. Je suis votre victime expiatoire, et je m'offre en sacrifice pour votre Église, Ephésiens, qui est renommée à travers les siècles. Les charnels ne peuvent pas faire les œuvres spirituelles, ni les spirituels les œuvres charnelles, comme la foi non plus ne peut faire les œuvres de l'infidélité, ni l'infidélité celles de la foi. Et celles-là même que vous faites dans la chair sont spirituelles, car c'est en Jésus-Christ que vous faites tout.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cognóvi autem nonnúllos inde transiísse, habéntes  pervérsam doctrínam; quos non permisístis semináre inter vos, et obturástis aures, ne reciperétis quæ ab ipsis sunt dissemináta, ut qui lápides sitis templi Patris, præparáti in Dei Patris ædifícium, subláti in alta per máchinam Iesu Christi, quæ est crux, Spíritu Sancto pro fune uténtes; fides autem vestra vos sursum trahit, cáritas vero via dedúcens ad Deum. Estis ígitur et viæ cómites omnes, deíferi et templíferi, christíferi, sanctíferi, per ómnia ornáti in præcéptis Iesu Christi; propter quos exsúltans dignus hábitus sum, per ea quæ scribo, cólloqui vobíscum et simul gaudére, quia ratióne altérius vitæ hábita nihil dilígitis præter solum Deum.</la><fr> J'ai appris que certains venant de là-bas sont passés chez vous, porteurs d'une mauvaise doctrine,mais vous ne les avez pas laissés semer chez vous, vous bouchant les oreilles, pour ne pas recevoir ce qu'ils sèment, dans la pensée que vous êtes les pierres du temple du Père, préparés pour la construction de Dieu le Père, élevés jusqu'en haut par le treuil de Jésus-Christ, c'est-à-dire la croix, vous servant comme câble de l'Esprit Saint; votre foi vous tire en haut, et la charité est le chemin qui vous élève vers Dieu. Vous êtes donc aussi tous compagnons de route, porteurs de Dieu et porteurs du temple, porteurs du Christ, porteurs des objets sacrés, ornés en tout des préceptes de Jésus-Christ. Avec vous, je suis dans l'allégresse, puisque j'ai été jugé digne de m'entretenir avec vous par cette lettre et de me réjouir avec vous de ce que, vivant d'une vie nouvelle, vous n'aimez rien que Dieu seul.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. * Au matin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed et pro áliis homínibus indesinénter oráte. Est enim ipsis spes pæniténtiæ, ut Deum nanciscántur. Permíttite ítaque ipsos saltem ex opéribus a vobis erudíri. Sitis vos advérsus iras eórum mites, advérsus magniloquéntias eórum húmiles, eórum maledíctis oppónite vos preces, advérsus errórem eórum vos permanéte firmi in fide, advérsus éfferos mores illórum vos mansuéti sitis, non studéntes ipsos imitári. Fratres eórum inveniámur per benignitátem, imitatóres autem Dómini studeámus esse (quis maiórem iniúriam passus fúerit umquam, quis magis destitútus, quis magis contémptus?), ne herba áliqua diáboli in vobis inveniátur, sed in omni puritáte et temperántia maneátis in Iesu Christo carnáliter et spiritáliter.</la><fr> Priez sans cesse pour les autres hommes. Car il y a en eux espoir de repentir, pour qu'ils arrivent à Dieu. Permettez-leur donc au moins par vos œuvres d'être instruits par vous. En face de leurs colères, vous, soyez doux; de leurs vantardises, vous, soyez humbles; de leurs blasphèmes, vous, montrez vos prières; de leurs erreurs, vous, soyez fermes dans la foi; de leur sauvagerie, vous, soyez paisibles, sans chercher à les imiter. Soyons leurs frères par la bonté et cherchons à être les imitateurs du Seigneur: - qui davantage a été l'objet d'injustice? qui dépouillé? qui repoussé? - pour qu'aucune herbe du diable ne se trouve parmi vous, mais qu'en toute pureté et tempérance, vous demeuriez en Jésus-Christ, de chair et d'esprit.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * Manum tuam. V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
