<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Incipit liber Qóhelet</la><fr>Du livre de Qohélet</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Verba Ecclesiástes, fílii David regis Ierúsalem. "Vánitas vanitátum, dixit Ecclesiástes, vánitas vanitátum et ómnia vánitas." Quid lucri est hómini de univérso labóre suo, quo labórat sub sole? Generátio prterit, et generátio ádvenit, terra autem in ætérnum stat. Oritur sol, et óccidit sol et ad locum suum anhélat ibíque renáscitur. Gyrat per merídiem et fléctitur ad aquilónem, lustrans univérsa in circúitu pergit spíritus et in círculos suos revértitur. Omnia flúmina pergunt ad mare, et mare non redúndat; ad locum, unde éxeunt, flúmina illuc revertúntur in cursu suo.</la><fr> Paroles de Qohélet, fils de David, roi à Jérusalem. Vanité des vanités, dit Qohélet; vanité des vanités, tout est vanité. Quel profit trouve l'homme à toute la peine qu'il prend sous le soleil? Un âge va, un âge vient, mais la terre tient toujours. Le soleil se lève, le soleil se couche, il se hâte vers son lieu et c'est là qu'il se lève. Le vent part au midi, tourne au nord, il tourne, tourne et va, et sur son parcours retourne le vent. Tous les fleuves coulent vers la mer et la mer n'est pas remplie. Vers l'endroit où coulent les fleuves, c'est par là qu'ils continueront de couler.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Inítium sapiéntiæ timor Dómini, intelléctus bonus ómnibus faciéntibus eum; * Laudátio eius manet in sæculum sæculi. V/. Dispérsit, dedit paupéribus; iustítia eius manet in sæculum sæculi. * Laudátio.</la><fr> R/. La sagesse commence avec la crainte du Seigneur: quiconque la met en œuvre en a l'intelligence éclairée; * À jamais se maintiendra sa louange. V/. À pleines mains, il donne au pauvre; à jamais se maintiendra sa justice. * À jamais.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cunctæ res diffíciles; non potest eas homo explicáre sermóne. Non saturátur óculus visu, nec auris audítu implétur. Quod fuit, ipsum est quod futúrum est. Quod factum est, ipsum est quod faciéndum est: nihil sub sole novum. Si de quadam re dícitur: "Ecce hoc novum est", iam enim præcéssit in sæculis quæ fuérunt ante nos. Non est priórum memória, sed nec eórum quidem, qui póstea futúri sunt, erit recordátio apud eos qui futúri sunt in novíssimo.</la><fr> Toute parole est lassante! Personne ne peut dire que l'œil n'est pas rassasié de voir, et l'oreille saturée par ce qu'elle a entendu. Ce qui fut, cela sera, ce qui s'est fait se refera, et il n'y a rien de nouveau sous le soleil! Qu'il y ait quelque chose dont on dise: " Tiens, voilà du nouveau ", cela fut dans les siècles qui nous ont précédés. Il n'y a pas de souvenir d'autrefois, et même pour ceux des temps futurs: il n'y aura d'eux aucun souvenir auprès de ceux qui les suivront.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quæ sunt in corde hóminis óculi tui vident, Dómine, et in libro tuo ómnia scribéntur. * Homo videt in fácie, Deus autem in corde. V/. Imperféctum meum vidérunt óculi tui, et in libro tuo ómnia scribéntur. * Homo.</la><fr> R/. Tes yeux scrutent le fond du cœur de l'homme, Seigneur, et sur ton livre, tout est inscrit. * L'homme voit selon l'apparence, Dieu voit dans les cœurs. V/. Ce qui en moi reste inachevé, imparfait, tes yeux le voient; et sur ton livre, tout est inscrit. * L'homme.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ego Ecclesiástes fui rex Israel in Ierúsalem et propósui in ánimo meo qurere et investigáre sapiénter de ómnibus quæ fiunt sub sole. Hanc occupatiónem péssimam dedit Deus fíliis hóminum, ut occuparéntur in ea. Vidi cuncta quæ fiunt sub sole; et ecce univérsa vánitas et afflíctio spíritus. Quod est curvum, rectum fíeri non potest; et, quod defíciens est, numerári non potest.</la><fr> Moi, Qohélet, j'ai été roi d'Israël à Jérusalem. J'ai mis tout mon cœur à rechercher et à explorer par la sagesse tout ce qui se fait sous le ciel. C'est une mauvaise besogne que Dieu a donnée aux enfants des hommes pour qu'ils s'y emploient. J'ai regardé toutes les œuvres qui se font sous le soleil: eh bien, tout est vanité et poursuite de vent! Ce qui est courbé ne peut être redressé, ce qui manque ne peut être compté.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Avérsio parvulórum interfíciet eos, et prospéritas stultórum perdet illos. * Qui autem me audíerit, absque terróre quiéscet. V/. O viri, ad vos clámito, et vox mea ad fílios hóminum. * Qui autem.</la><fr> R/. L'égarement des simples, comme le succès des sots, les mènent à leur perte. * Celui qui m'écoute vit tranquille et sans frayeur. V/. C'est vous, les humains, que j'appelle; ma parole s'adresse aux enfants des hommes. * Celui.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Locútus sum ego in corde meo dicens: "Ecce ego magnificávi et appósui sapiéntiam super omnes qui fuérunt ante me in Ierúsalem; et mens mea contempláta est multam sapiéntiam et sciéntiam." Dedíque cor meum ut scirem sapiéntiam et sciéntiam, insipiéntiam et stultítiam. Et agnóvi quod in his quoque esset afflíctio spíritus, eo quod in multa sapiéntia multus sit mæror; et qui addit sciéntiam addit et labórem.</la><fr> Je me suis dit à moi-même: Voici que j'ai amassé et accumulé la sagesse plus que quiconque avant moi à Jérusalem, et, en moi-même, j'ai pénétré toute sorte de sagesse et de savoir. J'ai mis tout mon cœur à comprendre la sagesse et le savoir, la sottise et la folie, et j'ai compris que tout cela aussi est recherche de vent. Beaucoup de sagesse, beaucoup de chagrin; plus de savoir, plus de douleur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Verbum iníquum et dolósum longe fac a me, Dómine, divítias et paupertátes ne déderis mihi, * Sed tantum víctui meo tríbue necessária. V/. Ne forte satiátus evómam illud, et periúrem nomen Dei mei. * Sed. V/. Glória Patri. * Sed.</la><fr> R/. Éloigne de moi, Seigneur, la parole hostile et trompeuse, ne m'attribue ni richesse ni misère, * Accorde-moi seulement de quoi vivre. V/. Que je ne sois pas rassasié jusqu'au dégoût, ni porté à parjurer le nom de mon Dieu! * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
