<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De cathólicæ Ecclésiæ unitáte (Nn. 6-7: CCL 3, 254-255)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur l'unité de l'Église catholique</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quisquam credit Ecclésiæ unitátem de divína firmitáte veniéntem, sacraméntis cæléstibus cohæréntem, scindi in Ecclésia posse et voluntátum collidéntium divórtio separári? Hanc unitátem qui non tenet, non tenet Dei legem, non tenet Patris et Fílii fidem, vitam non tenet et salútem. Hoc unitátis sacraméntum, hoc vínculum concórdiæ inseperabíliter cohæréntis osténditur, quando in evangélio túnica Dómini Iesu Christi non divíditur omníno nec scínditur sed, sortiéntibus de veste Christi, quis Christum pótius indúeret, íntegra vestis accípitur, et incorrúpta atque indivísa túnica possidétur.</la><fr> Qui croira que l'unité, dérivée de la solidarité divine, liée au mystère céleste, puisse être morcelée dans l'Église et dissoute par la séparation de volontés en conflit? Quiconque ne se tient pas à cette unité, ne se tient pas à la loi de Dieu, ne se tient pas à la foi du Père et du Fils, ne se tient pas en vie ni dans le salut. Ce sacrement de l'unité, ce lien de la concorde dans une indissoluble cohésion nous est montré dans l'Évangile par la tunique du Seigneur Jésus-Christ. Elle ne peut pas du tout être divisée ni déchirée, mais elle est tirée au sort pour savoir qui revêtira le Christ. Le vêtement du Christ échoit au gagnant, la tunique lui revient sans être abîmée ni découpée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Lóquitur ac dicit Scriptúra divína: De túnica autem, quia de superióre parte non consútilis, sed per totum téxtilis fúerat, dixérunt ad ínvicem: Non scindámus illam, sed sortiámur de ea cuius sit. Unitátem ille portábat de superióre parte veniéntem, id est de cælo et a Patre veniéntem quæ ab accipiénte ac possidénte scindi omníno non póterat, sed totam semel et sólidam firmitátem inseparabíliter obtinébat. Possidére non potest induméntum Christi, qui scindit et dívidit Ecclésiam Christi.</la><fr> La divine Écriture s'exprime, en effet, par ces mots: Cette tunique était sans couture, tissée tout d'une pièce de haut en bas. Ils se dirent entre eux: Ne la déchirons pas, mais tirons au sort qui l'aura. Elle figurait l'unité qui vient d'en haut, c'est-à-dire du ciel et du Père, l'unité qui ne peut absolument pas être déchirée par celui qui la recevait et en devenait propriétaire; mais il l'obtenait tout entière, une fois pour toutes, en sa solide contexture, pour ne plus s'en séparer. Or, celui-là ne peut posséder le vêtement du Christ, qui déchire et divise l'Église du Christ.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Contra dénique cum, Salomóne moriénte, regnum eius et pópulus scinderétur, Achías prophéta Ieróboam regi óbvius factus in campo in duódecim scissúras vestiméntum suum discídit. Cum duódecim tribus Israel scinderéntur, vestiméntum suum prophéta Achías discídit; at vero quia Christi pópulus non potest scindi, túnica eius per totum téxtilis et cohrens divísa a possidéntibus non est: indivídua, copuláta, conéxa osténdit pópuli nostri, qui Christum indúimus, concórdiam cohæréntem; sacraménto vestis et signo declarávit Ecclésiæ unitátem.</la><fr> Au contraire, quand Salomon meurt et que son royaume et son peuple sont partagés, le prophète Achias, rencontrant dans la campagne le roi Jéroboam, déchire son propre manteau en douze morceaux. Quand les douze tribus d'Israël se divisèrent, le prophète Achias déchira son manteau. Mais le peuple du Christ ne peut être divisé; c'est pourquoi la tunique du Christ, tissée d'une seule pièce et sans couture, ne peut être divisée par ceux qui la possèdent: indivise, d'un seul morceau, d'un seul tissu, elle figure la concorde et la cohésion de notre peuple, à nous qui avons revêtu le Christ. Par le mystère de ce vêtement et par son symbole, le Christ a rendu manifeste l'unité de l'Église.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Præbe, fili, cor tuum mihi, et óculi tui vias meas custódiant, * Ut addátur grátia cápiti tuo. V/. Atténde, fili mi, sapiéntiam meam, et ad elóquium meum inclína aurem tuam, * Ut addátur. V/. Glória Patri. * Ut addátur.</la><fr> R/. Fils, donne-moi ton cœur; que tes yeux observent mes voies: * Ce sera pour ta tête une couronne de grâce. V/. Sois attentif, mon fils, à ma sagesse, et tends l'oreille à ma parole, * Ce sera. V/. Gloire au Père. * Ce sera.</fr></ligne></liturgia>
