<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 5 de Ascensione, 1-2: EC 5, 149-150)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tríplicem nobis in Ecclésia primitíva virtútem Lucas sanctus brevi sermóne comméndat, ubi post domínicam ascensiónem unanímiter eos in oratióne perseverásse descríbit, exspectántes cæléstem consolatiónem, cuius accéperant repromissiónem. Laudábili síquidem magnanimitáte pusíllus grex, Pastóris solátio destitútus, mínime tamen dúbitans quóniam illi cura esset de eis, sed patérnam pro eis géreret sollicitúdinem, devótis pulsábat supplicatiónibus cælum, certus quod penetrárent illud iustórum oratiónes, nec páuperum preces sperneréntur a Dómino, aut sine copiósa benedictióne redírent. Sed nec sine longanimitáte persistébant indeficiéntes, iuxta prophéticum illud: Si moram fécerit, exspécta eum, quia véniet et non tardábit. Porro unanímitas quidem légitur evidénter expréssa, quod hæc sola divíni Spíritus charísmata mereátur. Neque enim est Deus dissensiónis, sed pacis, neque habitáre facit nisi uníus moris in domo.</la><fr> À propos de la primitive Église, c'est une triple vertu que saint Luc, dans un bref passage, nous recommande, lorsqu'il décrit comment, après l'Ascension du Seigneur, les disciples ont persévéré dans la prière avec unanimité, tout en attendant le réconfort qui viendrait du ciel, comme ils en avaient reçu la promesse. Le petit troupeau a effectivement manifesté une grandeur d'âme  - une magnanimité - digne de louange: privé pourtant de ce réconfort qu'était la présence de son Pasteur, il n'a pas douté un instant du souci que ce dernier prendrait des siens, ni de la sollicitude paternelle dont il les entourerait. Aussi ont-ils frappé, par des supplications empressées et ferventes, à la porte du ciel, sûrs que les prières des justes pénétreraient jusque là et que les supplications des pauvres, bien loin de se heurter au mépris du Seigneur, ne reviendraient pas à eux sans une ample bénédiction. Mais ce n'est pas non plus sans une longue patience  - une longanimité - qu'ils persévéraient indéfectiblement, conformément à ces mots d'un prophète: S'il a du retard, attends-le, car il viendra sans faillir. Quant à l'unanimité, le récit en parle expressément, car seule elle pouvait obtenir les dons spirituels de l'Esprit de Dieu. Dieu, en effet, n'est pas le Dieu de la discorde mais de la paix, et il ne fait pas habiter les hommes ailleurs que dans une demeure où règne l'entente.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Iure ígitur præparatiónem cordis eórum audívit auris divína, nec ab exspectatióne sua confúdit eos qui et magnánimes et longánimes et unánimes essent. Certíssima namque hæc testimónia sunt fídei, spei, caritátis. Et quidem evidénter spes longanimitátem, unanimitátem cáritas operátur. Numquid fides quoque magnánimum facit? Et sola. Quidquid enim sine fide præsúmitur, non est illa ánimi sólida magnitúdo, sed ventósa quædam inflátio et tumor inánis. Vis audíre magnánimum virum? Omnia, inquit, possum in eo qui me confórtat.</la><fr> C'est donc à bon droit que l'oreille de Dieu a entendu la préparation de leur cœur et qu'il ne les a pas confondus dans leur attente, puisqu'ils se montraient et magnanimes, et longanimes et unanimes. Ce sont là les témoignages les plus certains de la foi, de l'espérance et de l'amour. Car il est évident que l'espérance a pour effet la longanimité et l'amour l'unanimité. Quant à la foi, opère-t-elle pour sa part la magnanimité? Oui, et elle seule. De fait, tout ce qu'on prétend réaliser sans la foi ne constitue pas cette solide grandeur d'âme, mais une boursouflure pleine de vent, une vaine enflure. Veux-tu entendre parler un homme magnanime? Je peux tout, dit-il, en celui qui me fortifie.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Imitémur tríplicem hanc præparatiónem, fratres, si desiderámus supereffluéntem mensúram Spíritus obtinére. Omnibus enim præter Christum ad mensúram datur Spíritus; sed mensúræ cúmulus supereffluéntis vidétur quodámmodo excessísse mensúram. Evidens fuit magnanímitas in conversióne nostra; sit étiam in consummatióne longanímitas, sit unanímitas in conversatióne. Huiúsmodi síquidem animábus cæléstis illa Ierúsalem desíderat instaurári, quibus nec fide magnitúdo desit in suscipiéndo ónere Christi, nec longitúdo spei in persisténdo, nec caritátis iunctúra quod est vínculum perfectiónis.</la><fr> Imitons cette triple préparation, frères, si nous désirons recevoir une débordante mesure d'Esprit. À part le Christ, à tous, en effet, l'Esprit est donné avec mesure; mais l'abondance d'une mesure qui déborde semble bien, en quelque sorte, dépasser la mesure. Évidente a été la magnanimité dans notre conversion. Que la longanimité le soit aussi dans notre manière d'aller jusqu'au bout de ce qui est commencé, et que l'unanimité le soit dans notre manière de vivre. C'est dans de telles âmes que la Jérusalem céleste désire se construire, des âmes auxquelles ne manquent ni l'ampleur de la foi pour accueillir le fardeau du Christ, ni la longueur de l'espérance pour persévérer, ni la jointure de l'amour, qui est le lien de la perfection.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Attendíte, pópule meus, legem meam; * Inclináte aurem vestram in verba oris mei. V/. Apériam in parábolis os meum, loquar propositiónes ab inítio sæculi. * Inclináte. V/. Glória Patri. * Inclináte.</la><fr> R/. Écoute ma loi, ô mon peuple, * Tends l'oreille aux paroles de ma bouche. V/. J'ouvrirai la bouche pour une parabole, je publierai ce qui fut caché dès l'origine. * Tends l'oreille. V/. Gloire au Père. * Tends l'oreille.</fr></ligne></liturgia>
