<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Murmurábant Iudæi de Iesu quia dixísset: "Ego sum panis, qui de cælo descéndi." Et réliqua.</la><fr> Comme Jésus avait dit: " Moi, je suis le pain qui est descendu du ciel ", les Juifs récriminaient contre lui. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu Balduíni Cantuariénsis epíscopi De sacraménto altáris (Lib. 2, 3: SC 93, 258-260)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford sur le sacrement de l'autel</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Christus est panis vitæ credéntibus in eum. In Christum crédere hoc est panem vitæ manducáre, hoc est Christum in se habére, hoc est étiam vitam ætérnam habére. Hoc osténdere volens Christus dicit: Qui credit in me, habet vitam ætérnam. Et quid díxerit declárans, addit: Ego sum panis vitæ. Compéndio dici pótuit: "Qui credit in me, habet me; proptérea vitam ætérnam habet." Habet quidem in causa, habet in mérito, habet in spe, habet in pígnore, habet unde hábeat.</la><fr> Le Christ est pain de vie pour ceux qui croient en lui. Croire dans le Christ, c'est manger le pain de vie, c'est posséder en soi le Christ, c'est posséder la vie éternelle. Pour le faire entendre, le Christ dit: Qui croit en moi a la vie éternelle. Et, voulant rendre ses paroles plus claires encore, il ajoute: C'est moi qui suis le pain vivant. Il aurait pu dire en résumé: " Qui croit en moi me possède, et à cause de cela il a la vie éternelle. " Il l'a dans sa cause, il en a le mérite, il l'a en espérance, il en a le gage, il a ce qui la procure.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Denique qui Christum habet in se, vitam ætérnam habet nondum revelátam in se, sed in Christo abscónditam, quem habet in se. Vita enim nostra abscóndita est cum Christo in Deo. Hæc ergo óptima grátia, quæ nobis in Christo repósita est, iam habétur in Christo, ex eo quod Christus habétur huius grátiæ repromíssor et dator, custósque fidélis, habens eam penes se depósitam, et redditúrus eam in die revelatiónis glóriæ filiórum Dei.</la><fr> Enfin, celui qui possède en soi le Christ, possède la vie éternelle, non encore révélée en sa personne, mais cachée dans le Christ qu'il possède en soi. Car notre vie est cachée avec le Christ en Dieu. Cette grâce excellente, qui est en nous par le Christ, est donc déjà possédée dans le Christ, du fait que nous possédons le Christ, qui nous a promis cette grâce, qui nous la donne, qui nous la garde fidèlement: elle est comme en dépôt auprès de lui; il la rendra au jour où sera révélée la gloire des fils de Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ego sum, inquit, panis vitæ. Hoc prius díxerat; et hæc repetítio confirmátio est, vel forte múnerum eius distínctio; ut utriúsque vitæ, et illíus, quæ nunc bona est, et illíus quæ beáta futúra est, unus ipse dator intellegátur et auctor. Patres vestri manducavérunt manna in desérto, et mórtui sunt. Hoc de morte spiritáli intellegéndum est. Quare mórtui sunt? Quia quod vidébant credébant, quod non vidébant non intellegébant.</la><fr> Je suis, dit-il, le pain de vie. Il l'avait déjà dit; cette répétition est une confirmation. Ou, peut-être, introduit-elle une distinction dans les dons et laisse-t-elle entendre qu'un seul et même créateur donne l'une et l'autre vie, la vie présente qui est bonne, la vie future qui est bienheureuse. Vos pères ont mangé la manne dans le désert, et ils sont morts. Ceci doit s'entendre de la mort spirituelle. Pourquoi sont-ils morts? Parce qu'ils croyaient ce qu'ils voyaient et ne comprenaient pas ce qu'ils ne voyaient pas.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quantum pértinet ad mortem istam corporálem, et nos mórimur, qui manducámus panem de cælo descendéntem; quantum pértinet ad mortem spiritálem, manducávit manna Móyses, manducávit et Aaron, manducavérunt et multi qui Dómino placuérunt et mórtui non sunt. Quare non sunt mórtui? Quia spiritáliter intellexérunt, spiritáliter esuriérunt, spiritáliter gustavérunt, ut spiritáliter satiaréntur.</la><fr> Pour ce qui est de la mort corporelle, nous aussi nous mourrons, nous qui mangeons le pain descendu du ciel. Pour ce qui est de la mort spirituelle, Moïse a mangé la manne, Aaron l'a mangée, bien d'autres l'ont mangée qui ont plu à Dieu et ne sont pas morts. Pourquoi ne sont-ils pas morts? Parce qu'ils ont compris spirituellement, ont eu faim spirituellement, ont goûté spirituellement, pour être rassasiés spirituellement.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
