<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Ambrósii epíscopi in Epístulam primam ad Thessalonicénses (PL 17, 450)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur la première Épître aux Thessaloniciens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Consolámini vos ínvicem in his verbis. Sensu Dómini loqui se profitétur cum dicit: Hoc vobis dícimus in verbo Dómini. Ut enim fidam spem et ratam glóriam resurrectiónis sanctis promíssæ demónstret, órdinem ipsum, quómodo futúra sit, expónit, nutu iúdicis Christi, Sancto Spíritu intimánte; ut ipsa spe qui caros suos præmisérunt, non dóleant, addiscéntes quia in advéntu Dómini prióres resúrgent, qui in Christo moriúntur. Ipse enim Christus Dóminus voluntáte Patris, quasi primus ángelus de exércitu cælésti, sicut continétur in Apocalýpsi Ioánnis apóstoli, descéndet de cælo ad geréndum bellum nómine Dei contra antichrístum. Quo exstíncto, iussu eius resúrgent mórtui.</la><fr> Consolez-vous mutuellement avec ces paroles. L'Apôtre déclare qu'il parle dans le sens du Seigneur, lorsqu'il affirme: Cela, nous vous le disons sur la parole du Seigneur. En effet, pour manifester l'espérance certaine et la gloire garantie de la résurrection qui est promise aux saints, il expose l'ordre même et le mode suivant lesquels se fera cette résurrection, sur un signe du juge, le Christ, et par une impulsion de l'Esprit Saint. Avec une telle espérance, qu'ils ne se laissent donc pas aller à leur chagrin, ceux qui ont vu partir les êtres qu'ils aimaient! Car ils apprennent qu'au second avènement du Seigneur, ceux qui meurent dans le Christ ressusciteront les premiers. Le Christ lui-même, en effet, par la volonté du Père, descendra du ciel en qualité de premier ange de l'armée céleste, ainsi qu'il est écrit dans l'Apocalypse de l'apôtre Jean, pour conduire au nom de Dieu la guerre contre l'antichrist. Celui-ci une fois anéanti, les morts ressusciteront sur l'ordre du Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hoc est ergo in tuba Dei descéndere, nómine Dei bellum gérere; est enim, ut ipse dixit ad Iesum fílium Nave, dux et princeps exércitus Dómini, propter quod archángelus dícitur. Cum autem in tuba Dei descéndet, Deus est; quia utrúmque cóntinent Scriptúræ, sicut in Exodo, quem ángelum in flamma apparuísse Móysi légimus, statim ipsum in subiéctis esse Deum agnóscimus, id est Fílium Dei, dicénte eádem Scriptúra: Et accédens, inquit, Móyses avértit se; quia non pótuit consideráre in fáciem Dei.</la><fr> C'est cela, descendre au son de la trompe de Dieu: c'est conduire la guerre au nom de Dieu. Le Christ est, en effet, chef et prince de l'armée du Seigneur, ainsi qu'il le dit lui-même à Josué, fils de Navé; et c'est pourquoi on l'appelle archange. Mais, quand il descendra au son de la trompe de Dieu, il est Dieu, car les Écritures contiennent l'un et l'autre terme: dans l'Exode, nous lisons qu'un ange apparut à Moïse dans une flamme, mais aussitôt après nous reconnaissons que Dieu lui-même, c'est-à-dire le Fils de Dieu, est dans ceux qui agissent à sa place, car l'Écriture dit encore: Et Moïse qui approchait se détourna, car il ne put regarder Dieu en face.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Deus ergo est, quia Fílius Dei verus est Deus; dux autem et princeps ídeo, quia caput ómnium est; quia per ipsum ómnia. Resurgéntibus ergo primis qui in Christo mórtui sunt, deínde nos qui vívimus, rapiémur una cum illis báiulis núbibus óbviam Christo in áera; ut cum Dómino omnes véniant ad prlium , et quos occíderat, vídeat vivos; quia sicut Dómino famulátæ sunt nubes, ita et his quos fratres suos dignátus est appelláre. Et sic semper cum Dómino érimus. In ipso enim raptu mors provéniet et quasi per sopórem, ut egréssa ánima in moménto reddátur. Cum enim tolléntur, moriéntur; ut perveniéntes ad Dóminum, præséntia Dómini recípiant ánimas; quia cum Deo mórtui esse non possunt. Itaque consolámini vos ínvicem in his verbis.</la><fr> Il est donc Dieu, parce que le Fils de Dieu est vrai Dieu; il est chef et prince, parce qu'il est la tête de tous, parce que toutes choses existent par lui. Ceux qui sont morts dans le Christ doivent donc ressusciter les premiers; ensuite, nous qui vivons, nous serons enlevés, réunis avec eux, portés sur les nuées à la rencontre du Christ dans les airs, afin que tous viennent au combat avec le Seigneur et qu'il voie vivants ceux qu'il avait fait mourir; car les nuées qui ont servi le Seigneur serviront également ceux qu'il a daigné appeler ses frères. Et ainsi, nous serons toujours avec le Seigneur. C'est dans l'instant même du rapt, en effet, que la mort surviendra, et comme par une torpeur, afin que l'âme sortie du corps lui soit rendue dans le moment. Car, à l'instant où ils seront enlevés, ils mourront, de sorte qu'en parvenant au Seigneur ils reçoivent leurs âmes en vertu de la présence du Seigneur. Car des morts ne peuvent être avec Dieu. Donc, consolez-vous mutuellement avec ces paroles.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
