<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Alberti Magni epíscopi (De Laudibus B.M., Lib. I, c.5: Laumy, Lyon 1651, T.XX, p. 20-23)</la><fr>Sermon de saint Albert le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dominus tecum. Triplíciter enim fuit Dóminus cum illa, vidélicet sicut Dóminus cum ancílla, sicut sponsus cum sponsa, sicut fílius cum matre dilectíssima. Sicut sponsus cum sponsa: si enim vírgines sponsæ sunt agni, quómodo non Virgo vírginum Sponsa sponsárum? Ipsa enim mérito dícitur Virgo vírginum, quæ primo consecrávit et vovit virginitátem absque omni præcépto, consílio, et exémplo. In laude aliárum vírginum dícitur, quod sequúntur Agnum quocúmque íerit.  De ista autem potest secúre dici, quod Agnus sequebátur eam quocúmque ivit.</la><fr> Le Seigneur est avec toi. D'une triple manière, en effet, le Seigneur fut avec elle: comme un Seigneur avec sa servante, comme un époux avec son épouse, comme un fils avec sa mère très aimée. Comme un époux avec son épouse: car si les vierges sont les épouses de l'Agneau, comment la Vierge des vierges ne serait-elle pas l'Épouse des épouses? Il est juste que soit appelée Vierge des vierges, celle qui, la première, consacra et voua sa virginité, sans aucun précepte, ni conseil, ni exemple. À la louange des autres personnes vierges, il est dit qu'elles suivent l'Agneau partout où il va; mais de cette vierge-là, on peut dire en toute assurance que l'Agneau la suivait partout où elle est allée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Plúribus étiam áliis modis et in plúribus locis et factis fuit Dóminus cum ea. Ad últimum fuit Dóminus cum ea, et ipsa cum Dómino in eódem ópere nostræ redemptiónis. Mater misericórdiæ patrem misericordiárum adiúvit in ópere nostræ salútis. Unde prædíctum erat de prima mulíere: Non est bonum hóminem esse solum: faciámus ei adiutórium. Illa enim litterális Eva viro suo non fuit in adiutórium, sed in destructórium magis; hæc autem in adiutórium, quia in manu féminæ trádidit Dóminus Sísaram, id est diábolum. Quid ergo est, quod Dóminus dicit: Tórcular calcávi solus, et de géntibus non est vir mecum? </la><fr> De bien d'autres manières, en bien d'autres lieux et circonstances, le Seigneur fut avec elle. À la fin, le Seigneur fut avec elle, et elle avec le Seigneur dans la même œuvre de notre rédemption. Mère de miséricorde, elle fut l'aide du père des miséricordes dans l'œuvre de notre salut. Aussi avait-il été dit à l'avance, au sujet de la première femme: Il n'est pas bon que l'homme soit seul; faisons-lui une aide. Cette Ève, dont parle l'Écriture, ne fut pas une aide pour son mari, mais plutôt un détriment; cette nouvelle Ève, au contraire, fut une aide, car c'est en la main d'une femme que le Seigneur a livré Sisara, c'est-à-dire le diable. D'où vient alors que le Seigneur dise: J'ai tout seul foulé la cuvée, et aucun homme d'entre les peuples n'était avec moi?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Verum est Dómine, quod non est vir tecum, sed múlier una tecum est, quæ ómnia vúlnera quæ tu suscepísti in córpore, suscépit in corde. Et sicut láncea mílitis perforávit latus tuum, ita gládius dolóris eius ánimam pertransívit. Et sicut tu non quod voluísti, sed quod Pater tuus vóluit, sustinuísti, sicut prædíxeras: Descéndi de cœlo non ut fáciam voluntátem meam, ita ipsa non quod ipsa vóluit, sed quod tu voluísti, sustínuit tecum. Quia sicut tu salútem humáni géneris in cruce sitivísti, sic et ipsa sitívit; stabat enim iuxta crucem, sicut dicit Ambrósius: "Non ut dolórem fílii consideráret, sed ut salútem humáni géneris exspectáret." Sic ergo patet, quod in ómnibus fuit Dóminus cum ea, et ipsa cum Dómino.</la><fr> C'est bien vrai, Seigneur, qu'aucun homme n'est avec toi, mais il est une femme avec toi: toutes les blessures que toi, tu a reçues en ton corps, elle, c'est en son cœur qu'elle les a reçues. Et de même que la lance du soldat transperça ton côté, le glaive de douleur traversa son âme. Et de même que toi, tu as enduré non pas ce que tu as voulu, mais ce qu'a voulu le Père, ainsi que tu l'avais déclaré d'avance: Je ne suis pas descendu du ciel pour faire ma volonté..., de même, elle a enduré avec toi non pas ce qu'elle a voulu, mais ce que toi, tu as voulu. Ainsi, comme toi, sur la croix, tu as eu soif du salut du genre humain, elle aussi a connu cette soif; elle se tenait en effet près de la croix, comme le dit saint Ambroise: " non pour contempler la douleur de son fils, mais pour attendre le salut du genre humain. " Il est donc manifeste qu'en tout le Seigneur fut avec elle, et elle avec le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Egrediétur Dóminus et prœliábitur contra gentes; * Et stabunt pedes eius supra montes Olivárum ad oriéntem. V/. Et elevábitur super omnes colles, et fluent ad eum omnes gentes. * Et stabunt. V/. Glória Patri. * Et stabunt.</la><fr> R/. Le Seigneur sortira pour combattre les nations; * Ses pieds se poseront à l'orient, sur le mont des Oliviers. V/. Il sera élevé au-dessus de toutes les collines, toutes les nations afflueront vers lui. * Ses pieds. V/. Gloire au Père. * Ses pieds.</fr></ligne></liturgia>
