<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 8, 54: CCL 143 , 424)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ipsa mens nostra a secréti interióris secúro gáudio exclúsa, modo spe decípitur, modo pavóre vexátur, modo dolóre deícitur, modo falsa hilaritáte relevátur. Transitória pertináciter díligit eorúmque amissióne incessánter attéritur, quia et incessánter cursu rapiénte permutátur. Rebus autem mutabílibus súbdita et a semetípsa variátur.</la><fr> Arrachée à la joie sereine de son intimité profonde, notre âme est tantôt déçue dans ses espoirs, tantôt malmenée par la crainte, tantôt déprimée par la tristesse, tantôt réconfortée par une fausse gaieté. Elle s'attache obstinément à ce qui passe, s'effraie à tout instant de le perdre parce qu'à tout instant elle est transformée par la course qui l'emporte. Soumise à ce qui change, elle-même devient changeante.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Magna enim sunt iudícia tua, Dómine, et inenarrabília verba tua; * Magnificásti pópulum tuum et honorásti. V/. Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. * Magnificásti.</la><fr> R/. Tes jugements sont grands, Seigneur; impénétrables, tes décrets; * Tu as magnifié, honoré ton peuple! V/. Tu as conduit comme un troupeau de brebis ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. * Tu as magnifié.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam quærens quod non habet, ánxia pércipit; cumque hoc habére cœperit, tædet hanc percepísse quod quæsívit. Amat sæpe quod despéxerat, déspicit quod amábat. Cum labóre quæ ætérna sunt discit, sed horum repénte oblivíscitur, si laboráre desíerit. Diu quærit ut parum quid de summis invéniat, sed ad consuéta cítius relábens, nec parum in his quæ invénerit persevérat.</la><fr> À la recherche de ce qu'elle ne possède pas, quand elle le reçoit, elle connaît l'anxiété; à peine possède-t-elle ce qu'elle cherchait, elle en est dégoûtée. Souvent, elle aime ce qu'autrefois elle dédaignait et dédaigne ce qu'elle aimait. Laborieusement, elle comprend ce qui est de l'éternité, mais elle en perd le souvenir dès qu'elle cesse son effort. Longtemps, elle cherche pour découvrir un peu des réalités surnaturelles, mais retombant bientôt dans ses habitudes, elle ne conserve même pas ce qu'elle a découvert.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Super salútem et omnem pulchritúdinem diléxi sapiéntiam, et propósui pro luce habére illam; * Venérunt mihi ómnia bona páriter cum illa. V/. Dixi sapiéntiæ: Soror mea es; et prudéntiam vocávi amícam meam. * Venérunt.</la><fr> R/. Plus que la santé, plus que la beauté, j'aime la sagesse; j'ai décidé de la prendre pour lumière; * Avec elle, me sont advenus tous les biens. V/. J'ai dit à la sagesse: Tu es ma sœur , j'ai nommé la réflexion: Mon amie. * Avec elle.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Erudíri áppetens, vix suam ignorántiam súperat, sed erudíta grávius contra sciéntiæ glóriam pugnat. Vix carnis suæ sibi tyránnidem súbicit, sed tamen adhuc intus culpæ imágines tólerat cuius iam foris ópera vincéndo restrínxit. In auctóris sui inquisitióne se érigit, sed reverberátam hanc, corporeárum rerum amíca calígo confúndit.</la><fr> Désirant s'instruire, tout juste peut-elle vaincre son ignorance; une fois instruite, elle lutte plus difficilement contre la vanité qu'elle tire de sa science. Avec peine, elle surmonte la tyrannie de sa chair; mais elle doit encore endurer au dedans les images du péché dont, au dehors, elle a victorieusement réprimé les actes. Elle se dresse à la recherche de son Créateur mais, éblouie par cette vue, le nuage, ami des réalités matérielles, la jette dans la confusion.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Emítte, Dómine, sapiéntiam de sede magnitúdinis tuæ, ut mecum sit et mecum labóret, * Ut sciam quid accéptum sit coram te omni témpore. V/. Da mihi, Dómine, sédium tuárum assistrícem sapiéntiam. * Ut sciam.</la><fr> R/. Du trône de ta majesté, Seigneur, daigne envoyer la Sagesse: qu'elle m'assiste et qu'elle peine à mes côtés, * Pour que je sache toujours ce qui est agréable à tes yeux. V/. Accorde-moi, Seigneur, celle qui partage ton trône, la Sagesse, * Pour que je sache.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Semetípsam quáliter incorpórea corpus regat intuéri vult et non valet. Requírit mire quod sibi respondére non súfficit, et sub eo ignára déficit quod prudénter requírit. Amplam se simul et angústam consíderans qualem se veráciter æstimet, ignórat, quia si ampla non esset, nequáquam tam investigánda requíreret; et rursum si angústa non esset, hoc ipsum saltem quod ipsa requírit inveníret.</la><fr> Elle veut comprendre comment, incorporelle, elle gouverne son corps, et ne le peut. On s'étonne de la voir rechercher des solutions insuffisantes, et elle défaille, ignorante, sous ce qu'elle cherche raisonnablement. Se voyant tout ensemble et vaste et bornée, elle ne sait plus ce qu'elle doit penser d'elle-même: si elle n'était grande, jamais elle ne se poserait de telles questions et, si elle n'était petite, elle résoudrait au moins les problèmes qu'elle se pose.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Da mihi, Dómine, sédium tuárum assistrícem sapiéntiam, et noli me reprobáre a púeris tuis; * Quóniam servus tuus sum ego, et fílius ancíllæ tuæ. V/. Dómine, Pater et Deus vitæ meæ, ne derelínquas me in cogitátu malígno; * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Accorde-moi, Seigneur, celle qui partage ton trône, la Sagesse, et ne me rejette pas du nombre de tes enfants; * Car je suis ton serviteur, le fils de ta servante. V/. Ô Seigneur, Père et Dieu de ma vie, ne m'abandonne pas aux pensées impies! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
