<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Collatiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis (Coll. 2, 11: SC 42, 123-124)</la><fr>Conférence de Cassien</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si momórderit serpens, dicit Ecclesiástes, non in síbilo, non est abundántia incantatóri; táciti serpéntis morsum perniciósum esse desígnans, id est: si per confessiónem suggéstio seu cogitátio diabólica incantatóri cuiquam, spiritáli scílicet viro, qui carmínibus Scripturárum medéri prótinus vúlneri et extráhere de corde consuévit nóxia venéna serpéntis, patefácta non fúerit, succúrrere periclitánti perituróve non póterit.</la><fr> Si le serpent mord sans siffler, l'enchanteur ne sert de rien. L'Écclésiaste marque par là le danger d'une morsure silencieuse: c'est-à-dire que, si l'on ne manifeste les suggestions diaboliques à quelque enchanteur, j'entends à un homme spirituel accoutumé de trouver dans les paroles magiques et toutes-puissantes de l'Écriture un prompt remède à ces morsures du serpent et le moyen d'expulser du cœur son fatal venin, il ne pourra nous secourir dans ce péril ni nous défendre contre la mort.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hoc ígitur modo ad sciéntiam discretiónis veræ perveníre facíllime potérimus, ut seniórum vestígia subsequéntes neque ágere quidquam novi neque discérnere nostro iudício præsumámus, sed quemádmodum nos vel illórum tradítio vel vitæ próbitas informárit, in ómnibus gradiámur. Qua institutióne firmátus non modo ad perféctam discretiónis ratiónem quisque pervéniet, verum étiam a cunctis insídiis inimíci tutíssimus permanébit. Nullo namque álio vítio tam præcípitem diábolus mónachum pértrahit ac perdúcit ad mortem, quam cum eum negléctis consíliis seniórum suo iudício persuáserit definitioníque confídere.</la><fr> Le moyen d'atteindre facilement à la science de la vraie discrétion est donc de marcher sur les traces des anciens. N'ayons la présomption ni d'innover, ni de nous en rapporter, pour quoi que ce soit, à notre sens propre; mais allons toujours le chemin que leurs enseignements et leur sainte vie nous auront appris. Cette forte formation n'aura pas seulement l'avantage de nous mener à la parfaite discrétion; elle nous mettra encore à l'abri de toutes les embûches de l'ennemi. En revanche, il n'est pas de vice par où le démon ait plus de facilité à précipiter le moine et le conduise plus vite à sa perte que le dédain de leurs conseils et la confiance en son propre jugement ou en ses vues personnelles.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Etenim cum omnes artes ac disciplínæ humáno ingénio repértæ et quæ nihil ámplius quam vitæ huius temporáriæ cómmodis prosunt, licet manu palpári queant et óculis pervidéri, recte tamen a quoquam sine instituéntis doctrína néqueant comprehéndi, quam inéptum est crédere hanc solam non égere doctóre, quæ et invisíbilis et occúlta est et quæ non nisi corde puríssimo pervidétur, cuius error non temporále damnum nec quod fácile reparétur, sed ánimæ perditiónem parit mortémque perpétuam. Habet enim non advérsus visíbiles sed invisíbiles atque immítes hostes diúrnum nocturnúmque conflíctum nec contra unum seu duos, sed contra innumerábiles catérvas spiritále certámen, cuius casus tanto perniciósior cunctis, quanto et inféstior inimícus et congréssus occúltior.</la><fr> Quelle folie! Toutes les carrières, toutes les professions inventées par le génie de l'homme, dont tout l'avantage est de pourvoir aux commodités de l'existence, et qui restent dans le domaine du visible et du palpable, réclament absolument un maître, pour être bien connues; et cette discipline invisible et cachée, uniquement perceptible au cœur parfaitement pur, où l'erreur n'engendre pas un dommage temporel ni qui se puisse aisément réparer, mais la perte de l'âme et la mort éternelle, cette discipline, dis-je, sera la seule où l'on pourra se passer de guide! Que l'on y songe, ce ne sont pas des ennemis visibles que l'on rencontre là, mais invisibles, et des ennemis sans pitié. C'est un combat du jour et de la nuit, un combat spirituel, et non pas certes contre un seul ennemi ou deux, mais contre des légions innombrables, un combat enfin dont la chance est d'autant plus redoutable que l'adversaire est plus acharné, et plus secrète l'attaque.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Afflícti pro peccátis nostris, cotídie cum lácrimis exspectámus finem nostrum; dolor cordis nostri ascéndat ad te, Dómine, * Ut éruas nos a malis quæ innovántur in nobis. V/. Dómine Deus Israel, exáudi preces nostras; áuribus pércipe dolórem cordis nostri, * Ut éruas. V/. Glória Patri. * Ut éruas.</la><fr> R/. Plongés dans l'affliction à cause de nos péchés, chaque jour, avec larmes, nous attendons notre jugement; que le gémissement de notre cœur monte jusqu'à toi, Seigneur, * Et délivre-nous du mal qui se renouvelle sans cesse en nous! V/. Seigneur, Dieu d'Israël, exauce nos prières; prête l'oreille au cri de souffrance de notre cœur, * Et délivre-nous. V/. Gloire au Père. * Et délivre-nous.</fr></ligne></liturgia>
