<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Balduíni Cantuariénsis epíscopi De sacraménto Eucharístiæ (Tract. diversi 1: PL 204, 414)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford sur le sacrement de l'Eucharistie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres dilectíssimi, firmíssime teneámus et indubitánter credámus quod de sacra communióne, ipsíus Dei et sanctórum patrum auctóritas nobis credéndum præscríbit. In hoc sacraménto continétur virtus reparatiónis nostræ, prétium redemptiónis nostræ; véritas occúlta ad exercítium fídei nostræ, disciplína Christi repræsentátur ad exémplum vitæ nostræ. Unde cum hoc sacrifícium Dóminus institúeret, et discípulis tráderet, dixit: " Hoc fácite in meam commemoratiónem. Fácite quod fácio, offérte quod óffero; sic vívite , ut ego dóceo. Vivéndi et moriéndi formam hinc accípite, quam meo exémplo vobis trado. "</la><fr> Frères très chers, gardons très fermement et croyons sans la moindre hésitation ce que l'autorité de Dieu lui-même et celle des Pères de l'Église nous prescrit de croire sur la sainte communion. Ce sacrement contient la vertu de notre réparation, le prix de notre rédemption. Pour l'exercice de notre foi, la vérité se trouve là cachée; et l'ascèse du Christ nous est présentée pour servir de modèle à notre vie. C'est pourquoi le Christ, au moment où il instituait ce sacrifice, dit à ses disciples en le leur donnant: " Faites ceci en mémoire de moi; faites ce que je fais, offrez ce que j'offre, vivez comme je vous l'enseigne, trouvez ici la manière de vivre et de mourir que vous offre mon exemple."</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Efficit hoc sacraméntum nobis ut vivat Christus in nobis, et nos in ipso. Efficit in nobis ut, sicut mórtuus est Christus pro nobis, ita et nos moriámur pro Christo. Quicúmque autem moriúntur in Christo, aut pro Christo, cum pietáte dormitiónem, et óptimam habent repósitam grátiam. Glória resurrectiónis illíus repromíttitur et reservátur, cuius reparátio salutáris est huius sacraménti digna percéptio, cuius virtúte reformábit Deus corpus humilitátis nostræ configurátum córpori claritátis suæ. Quid dignum retribuémus Dómino pro tanta grátia nobis colláta? Pro tanto honóre quid recompensábimus ei? An ipse nos díligat, frustra quritur, qui in signum inæstimábilis dilectiónis, in se nobis præbet panem vitæ ætérnæ et cálicem salútis perpétuæ.</la><fr> Ce sacrement opère en nous quelque chose: il fait que le Christ vit en nous, et nous en lui; il réalise ceci: de même que le Christ est mort pour nous, ainsi nous mourrons pour lui. Tous ceux qui meurent en lui et pour lui s'endorment dans la piété et obtiennent une excellente récompense: la gloire de sa résurrection leur est promise et réservée, et la digne réception de ce sacrement en est l'acquisition: c'est le moyen pour Dieu de transfigurer notre corps de misère pour le conformer à son corps de gloire. Comment payer notre dette de reconnaissance au Seigneur, pour cette grande faveur? Que lui donner en retour d'un tel honneur? Inutile de nous demander s'il nous aime, quand on voit qu'en signe de son ineffable dilection, il se donne à nous comme pain de vie éternelle et coupe de salut pour toujours.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Iustum est ítaque ut, in quantum permíttit humána infírmitas, digne et reverénter accipiámus tam præclárum donum Dei, tam exímium benefícium, ut custodiámus illud, sicut pupíllam óculi; immo plus quam pupíllam óculi, sicut vitam nostram, sicut salútem nostram, sicut spem et rem resurrectiónis et glóriæ nostræ. Quidquid per neglegéntiam, contra reveréntiam tanti sacraménti háctenus peccávimus, exactióre et propensióre diligéntia in pósterum emendémus; et damna prióris témporis, et anteáctæ vitæ, honestióre propósito et maturióre consílio compensémus, rediméntes tempus, quóniam dies mali sunt.</la><fr> C'est donc justice qu'autant que le permet la faiblesse humaine, nous recevions dignement et avec respect un si merveilleux don de Dieu, un si extraordinaire bienfait, que nous y tenions comme à la prunelle de notre œil, et même davantage; que nous y tenions comme à notre vie, à notre salut, comme à l'espérance, à la réalité même de notre résurrection et de notre gloire. Tous les péchés que nous avons pu commettre jusqu'ici par négligence, par manque du respect dû à ce sacrement, réparons-les par un zèle plus attentif, plus empressé; réparons les fautes du passé, des années écoulées, par un meilleur propos, un idéal plus élevé, en rachetant le temps, car les jours sont mauvais.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
