<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Accéssit Saul ad Samuélem in médio portæ et ait: "Indica, oro, mihi: Ubi est domus vidéntis?" Et respóndit Sámuel Sauli dicens: "Ego sum videns. Ascénde ante me in excélsum, ut comedátis mecum hódie. Et dimíttam te mane et ómnia quæ sunt in corde tuo, indicábo tibi; et de ásinis quas perdidísti nudiustértius, ne sollícitus sis, quia invéntæ sunt. Et cuius erunt óptima quæque Israel? Nonne tibi et omni dómui patris tui?" Respóndens autem Saul ait: "Numquid non Beniaminíta ego sum de mínima tribu Israel, et cognátio mea novíssima inter omnes famílias de tribu Béniamin? Quare ergo locútus es mihi sermónem istum?"</la><fr> Saül aborda Samuel au milieu de la porte et dit: " Indique-moi, je te prie, où est la maison du voyant. " Samuel répondit à Saül: " Je suis le voyant. Monte devant moi au haut lieu. Vous mangerez aujourd'hui avec moi. Je te dirai adieu demain matin et je t'expliquerai tout ce qui occupe ton cœur. Quant aux ânesses que tu as perdues il y a trois jours, ne t'en inquiète pas: elles sont retrouvées. D'ailleurs, à qui revient toute la richesse d'Israël? N'est-ce pas à toi et à toute la maison de ton père? " Saül répondit ainsi: " Ne suis-je pas un Benjaminite, la plus petite des tribus d'Israël, et ma famille n'est-elle pas la moindre de toutes celles de la tribu de Benjamin? Pourquoi me dire de telles paroles? "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Assúmens ítaque Sámuel Saulem et púerum eius introdúxit eos in triclínium et dedit eis locum in cápite eórum qui fúerant invitáti: erant enim quasi trigínta viri. Dixítque Sámuel coco: "Da partem quem dedi tibi et præcépi ut repóneres seórsum apud te."Levávit autem cocus armum et caudam et pósuit ante Saul. Dixítque Sámuel: "Ecce quod remánsit; pone ante te et cómede." Et comédit Saul cum Sámuel in die illa. Et descendérunt de excélso in óppidum. Et stravérunt pro Saul in solário, et dormívit.</la><fr> Samuel emmena Saül et son serviteur. Il les introduisit dans la salle et leur donna une place en tête des invités, qui étaient une trentaine. Puis Samuel dit au cuisinier: " Sers la part que je t'ai donnée en te disant de la mettre de côté. " Le cuisinier préleva le gigot et la queue, qu'il mit devant Saül, et il dit: " Voilà posé devant toi ce qu'on a laissé. Mange!... " Ce jour-là, Saül mangea avec Samuel. Ils descendirent du haut lieu à la ville. On prépara un lit sur la terrasse pour Saül et il se coucha.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cumque mane surrexíssent, et iam elucésceret, vocávit Sámuel Saul in solário dicens: "Surge, ut dimíttam te." Et surréxit Saul. Egressíque sunt ambo, ipse vidélicet et Sámuel. Cumque descénderent in extréma parte civitátis, Sámuel dixit ad Saul: "Dic púero ut antecédat nos - et ille antecéssit -; tu autem subsíste paulísper, ut índicem tibi verbum Dómini."</la><fr> Dès que parut l'aurore, Samuel appela Saül sur la terrasse: " Lève-toi, dit-il, je vais te dire adieu. " Saül se leva, et Samuel et lui sortirent tous deux au-dehors. Ils étaient descendus à la limite de la ville quand Samuel dit à Saül: " Ordonne au serviteur qu'il passe devant nous, mais toi, reste maintenant, que je te fasse entendre la parole de Dieu. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Tulit Sámuel lentículam ólei et effúdit super caput Saul et deosculátus eum ait: "Ecce unxit te Dóminus in príncipem super pópulum suum, super Israel. Et tu domináberis pópulo Dómini et tu liberábis eum de manu inimicórum eius qui in circúitu eius sunt."</la><fr> Samuel prit la fiole d'huile et la répandit sur la tête de Saül, puis il l'embrassa et dit: " N'est-ce pas le Seigneur qui t'a oint comme chef de son peuple Israël? C'est toi qui jugeras le peuple du Seigneur et le délivreras de la main de ses ennemis d'alentour. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóminus, qui elégit te, ipse te coronávit coróna iustítiæ; * Via enim Dómini recta facta est coram te. V/. Via iustórum recta facta est, et iter sanctórum præparátum est. * Via enim. V/. Glória Patri. * Via enim.</la><fr> R/. C'est le Seigneur qui t'a choisi, lui-même t'a couronné d'un diadème de sainteté; * Car devant toi a été redressé le chemin du Seigneur. V/. Le chemin des justes est tracé droit, la route des saints, frayée d'avance. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
