<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Lítteris encýclicis Redemptóris Mater Ioánnis Pauli papæ secúndi (N. 45: AAS 79, 1987, 422-424)</la><fr>Encyclique Redemptóris Mater de Jean Paul II</fr></ligne><ligne id="3"><la> Asseverári licet maternitátem in órdine grátiæ similitúdinem habére illíus rei, qua coniúnctio matris cum fílio in órdine natúræ signátur. Hac luce affulgénte, facílius comprehénditur in testaménto a Christo in loco Gólgotha nuncupáto novam maternitátem Matris ipsíus número singulári de uno viro esse declarátam: Ecce fílius tuus. Prætérea verbis illis plene significátur id quod causam ratiónis mariális discipulórum Christi constítuat: non solum Ioánnis, qui tunc iuxta crucem stabat cum matre Magístri sui, sed étiam cuiúsque discípuli Christi, cuiúsque christiáni.</la><fr> On peut dire qu'il y a analogie entre la maternité dans l'ordre de la grâce et ce qui, dans l'ordre de la nature, caractérise l'union entre la mère et son enfant. Sous cet éclairage, on peut mieux comprendre le fait que, dans son testament sur le Golgotha, le Christ a exprimé au singulier la nouvelle maternité de sa Mère, en se référant à un seul homme: Voici ton fils. En outre, dans ces mêmes paroles est pleinement indiqué le motif de la dimension mariale de la vie des disciples du Christ: non seulement de Jean, qui se trouvait à cette heure sous la croix avec la mère de son Maître, mais de tout disciple du Christ, de tout chrétien.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Redémptor Matrem suam Ioánni commíttit quia Ioánnem commíttit Maríæ. Matérnitas Maríæ, quæ heréditas fit hóminis, est donum: donum, quod Christus ipse personáli modo cuíque hómini tríbuit. Ut Redémptor Maríam Ioánni commíttit, ita simul Ioánnem concrédit Maríæ. Iuxta crucem ille actus íncipit peculiáris, quo homo Matri Christi commíttitur, quique póstea in Ecclésiæ história váriis modis exercebátur atque exprimebátur. Cum idem apóstolus et evangelísta, postquam verba a Iesu in cruce pendénte matri et sibímet ipsi facta áttulit, addit: Et ex illa hora accépit eam discípulus in sua, hæc locútio sine dúbio signíficat discípulo fílii munus tráditum esse eúmque curam matris dilécti Magístri suscepísse. Et quóniam María ipsímet ut mater est data, senténtia talis demónstrat, licet oblíque, quidquid íntimam illam ratiónem declárat, quæ inter fílium et matrem intercédit. Totum hoc continéri potest verbo "commendatiónis". Commendátio respóndet amóri alicúius persónæ, ac modo peculiári matris amóri.</la><fr> Le Rédempteur confie sa Mère au disciple, et en même temps il la lui donne comme mère. La maternité de Marie, qui devient un héritage de l'homme, est un don, un don que le Christ lui-même fait personnellement à chaque homme. Le Rédempteur confie Marie à Jean du fait qu'il confie Jean à Marie. Au pied de la croix commence cette particulière offrande de soi de la part de l'homme à la Mère du Christ qui fut ensuite pratiquée et exprimée de diverses manières dans l'histoire de l'Église. Quand le même apôtre et évangéliste, après avoir rapporté les paroles adressées par Jésus sur la croix à sa mère et à lui-même, ajoute: Dès cette heure-là, le disciple l'accueillit chez lui, cette affirmation veut dire, bien sûr, qu'au disciple fut attribué un rôle de fils et qu'il assuma la charge de la mère de son Maître bien-aimé. Et parce que Marie lui fut donnée personnellement comme mère, l'affirmation signifie, même indirectement, tout ce qu'exprime le rapport intime d'un fils avec sa mère. Et tout cela peut s'inclure dans l'expression "offrande de soi". L'offrande de soi est la réponse à l'amour d'une personne, et en particulier à l'amour de la mère.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Mariális rátio vitæ discípuli Christi peculiári modo declarátur ipsa hac actióne se, fílii more, commendándi Matri Dei: testaménto inchoáta, quod Christus in loco Gólgotha fecit. Fidélis, se fílii in modum dedens Maríæ, ut Ioánnes apóstolus, áccipit in sua Matrem Christi atque in ómnia indúcit, quæ eius própriam vitam interiórem constítuunt, vidélicet in suum "ego" humánum et christiánum: accépit eam in sua. Sic ergo in orbem illum íngredi studet, ubi matérna eius cáritas operátur, qua Mater Redemptóris de frátribus Fílii sui curat; ad quos gignéndos et educándos cooperátur, secúndum mensúram doni, quæ uniuscuiúsque est própria, virtúte Spíritus Christi. Ita étiam matérnitas illa secúndum Spíritum explicátur, quæ munus Maríæ iuxta crucem stantis et in cenáculo præséntis evásit.</la><fr> La dimension mariale de la vie d'un disciple du Christ s'exprime précisément, d'une manière spéciale, par cette offrande filiale à la Mère de Dieu, qui a commencé par le testament du Rédempteur sur le Golgotha. En se livrant filialement à Marie, le chrétien, comme l'apôtre Jean, reçoit parmi ses biens personnels la mère du Christ et l'introduit dans tout l'espace de sa vie intérieure, c'est-à-dire dans son "moi" humain et chrétien: Il l'accueillit chez lui. Il cherche ainsi à entrer dans le rayonnement de l'amour maternel avec lequel la Mère du Rédempteur prend soin des frères de son Fils, à la naissance et à l'éducation desquels elle apporte sa coopération à la mesure du don qui est propre à chacun de par la puissance de l'Esprit du Christ. Ainsi également s'exerce la maternité selon l'Esprit, qui est devenue le rôle de Marie au pied de la croix et au cénacle.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte. V/. Glória Patri. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme. V/. Gloire au Père. * Transforme.</fr></ligne></liturgia>
