<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 5, 6-7: PL 38, 57)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Iacob, in quo figurátur pópulus christiánus, audístis quemádmodum luctátus sit cum Dómino. Dóminus enim illi appáruit, id est ángelus gestans persónam Dei; luctátus est cum illo, et volébat illum tenére et comprehéndere. Luctabátur ille; præváluit, et ténuit; cum tenéret, non dimísit nisi benedíctus. Dóminus det, fratres, explicáre tantum mystérium. Luctátur, prævalet; et vult benedíci ab eo cui præváluit. Quid est ergo quod luctátur, et vult tenére? Ait Dóminus in evangélio: Regnum cælórum vim pátitur, et qui vim fáciunt, dirípiunt illud. Hoc est quod dicebámus iamdúdum: Luctáre ut téneas Christum, ut díligas inimícum. Tenes enim Christum hic, si inimícum diléxeris. Et quid dicit ipse Dóminus, id est ángelus in persóna Dómini, cum prævaléret, et tenéret eum?</la><fr> Vous venez d'entendre comment lutta contre le Seigneur Jacob qui figure le peuple chrétien. Il vit le Seigneur, c'est-à-dire l'ange qui représentait le Seigneur; il lutta contre lui, voulut le saisir et le retenir. L'ange lutta de son côté; Jacob triompha, il saisit l'ange et ne le laissa partir qu'après avoir reçu sa bénédiction. Daigne le Seigneur m'accorder de vous expliquer, mes frères, un mystère aussi profond. Jacob lutte, il triomphe et veut être béni par celui dont il est le vainqueur. Pourquoi donc lutte-t-il contre lui et veut-il le retenir? Le Seigneur dit dans l'Évangile: Le royaume des cieux souffre violence et ce sont les violents qui l'emportent. N'est-ce pas ce que nous venons d'exprimer dans ces mots: Lutte pour tenir le Christ, pour aimer ton ennemi? Car c'est tenir le Christ que d'aimer son ennemi. Et que dit le Seigneur lui-même, l'ange qui le représentait, lorsque Jacob triomphait et le retenait?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vidi Dóminum fácie ad fáciem, * Et salva facta est ánima mea. V/. Et dixit: Nequáquam vocáberis Iacob, sed Israel erit nomen tuum. * Et salva.</la><fr> R/. J'ai vu Dieu face à face, * Et j'ai eu la vie sauve. V/. Et il m'a dit: On ne t'appellera plus Jacob, mais Israël, ce qui veut dire: Fort-contre-Dieu. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Tetigit latitúdinem fémoris eius et exáruit, et ídeo claudicábat Iacob. Dicit ei: Dimítte me, iam enim mane est. Et ille: Non te dimítto, nisi benedíxeris me. Et benedíxit illum, quómodo? Mutándo illi nomen: Non vocáberis Iacob, sed Israel; quóniam prævaluísti cum Deo, prævalébis et cum homínibus. Ista benedíctio est. Vidéte unum hóminem: ex parte tángitur et aréscit; et ex parte benedícitur. Ipse unus homo ex parte áruit, et cláudicat; et ex parte benedícitur, et viget.</la><fr> Il le toucha à la cuisse, elle se dessécha et Jacob boitait. L'ange ajoute: Laisse-moi, car voici le jour. Jacob reprend: Je ne te laisserai pas que tu ne m'aies béni. Et il le bénit. Comment? En changeant son nom: Tu ne t'appelleras plus Jacob, mais Israël; car si tu as triomphé de Dieu, tu triompheras aussi des hommes. Voilà la bénédiction. Voyez l'homme unique: d'un côté, il est touché et desséché, et de l'autre, béni. Le même homme est, d'une part, desséché et boiteux, et d'autre part, béni et plein de force.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Minor sum cunctis miseratiónibus tuis, Dómine Abraham; in báculo meo transívi Iordánem istum, et nunc cum duábus turmis regrédior. * Líbera me, Dómine, de mánibus Esau, quia valde contrémit cor meum, illum timens. V/. Deus, in cuius conspéctu ambulavérunt patres mei; Dómine, qui pascis me a iuventúte mea; * Líbera me.</la><fr> R/. Je suis trop peu de chose pour recevoir tant de marques de ton amour, Seigneur, Dieu d'Abraham; j'ai passé ce Jourdain muni seulement d'un bâton, et maintenant je m'en retourne avec deux caravanes. * Délivre-moi, Seigneur, des mains de mon frère Ésaü, car mon cœur palpite d'effroi, tant je le redoute! V/. Dieu, mes pères n'ont-ils pas marché en ta présence? Seigneur, n'es-tu pas mon berger depuis mon jeune âge? * Délivre-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid est: Ecce mane iam venit, dimítte me? Hoc est quod Dóminus dicit post passiónem mulíeri quæ volébat illi tenére pedes: Noli me tángere: nondum enim ascéndi ad Patrem. Quid est hoc? Nam et cum legerétur ipsa léctio, tractávi inde aliquándo, quómodo dicerétur: Noli me tángere, nondum ascéndi ad Patrem. Quare? Nemo illum tétigit corporáliter, nisi cum ascéndit ad Patrem? Adhuc hic erat, palpávit cicatríces discípulus qui non credébat. Quómodo ergo nolébat se tangi, nisi quia hoc figuráte dictum est? Illa múlier Ecclésia erat: et hoc est: Noli me tángere, noli me carnáliter tángere; sed qualis sum, æquális Patri.</la><fr> Mais que signifie: Voici venir le jour, laisse-moi? Après sa passion, le Seigneur dit à la femme qui voulait lui tenir les pieds: Ne me touche pas, car je ne suis pas encore monté vers mon Père. Quel est le sens de ces paroles? Lorsqu'on faisait cette lecture, j'ai expliqué comment le Seigneur pouvait dire: Ne me touche pas, car je ne suis pas encore monté vers mon Père. Pourquoi? Est-ce que nul ne l'a touché corporellement avant qu'il soit monté vers le Père? Mais il était encore ici-bas, quand le disciple incrédule toucha ses cicatrices. Comment refusait-il de se laisser toucher par la femme? N'y avait-il pas un sens caché? Cette femme, c'était l'Église. Ne me touche pas signifie: Ne me touche pas charnellement, mais tel que je suis, égal au Père.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Appáruit Deus Iacob et benedíxit eum et dixit: * Ego sum Deus Bethel, ubi unxísti lápidem et votum vovísti mihi. Créscere te fáciam et multiplicábo te. V/. Appáruit íterum Deus Iacob, postquam revérsus est de Mesopotámia Sýriæ, dixítque ad eum: * Ego sum. V/. Glória Patri. * Ego sum.</la><fr> R/. Le Seigneur Dieu apparut à Jacob, il le bénit et lui dit: * Je suis le Dieu de Béthel, où tu m'as consacré une pierre, et où tu m'as fait un vœu. Je te rendrai fécond et je multiplierai ta descendance. V/. Le Seigneur Dieu apparut de nouveau à Jacob après son retour de la Mésopotamie de Syrie, et lui déclara: * Je. V/. Glória Patri. * Je.</fr></ligne></liturgia>
