<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 123: PL 39, 1991)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Facta est María fenéstra cæli, quia per ipsam Deus verum fudit sæculis lumen. Facta est María scala cæléstis, quia per ipsam Deus descéndit ad terras, ut per ipsam hómines ascéndere mereréntur ad cælos; ipsis enim licébit ascéndere illuc, qui Deum credíderint ad terras per Vírginem Maríam descendísse. Facta est María restaurátio feminárum, quia per ipsam a ruína primæ maledictiónis probántur esse subtráctæ.</la><fr> Marie est devenue fenêtre du ciel: par elle, Dieu a répandu sur le monde la véritable lumière. Marie est devenue échelle céleste: par elle, Dieu est descendu vers la terre, pour que, par elle, les hommes puissent monter vers le ciel; il sera permis, en effet, d'y monter, à ceux qui auront cru que c'est par la Vierge Marie que Dieu est descendu vers la terre. Marie est devenue la régénération des femmes: par elle, les femmes ont la preuve qu'elles ont été préservées de la ruine due à la première malédiction.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Tria dénique mala Evæ a tribus bonis Maríæ probántur exclúsa. Nam Evæ dictum est: In dolóribus et in tristítia páries; et ad virum convérsio tua, et ipse dominábitur tui. Tribus ergo his malis se súbiugant féminæ quæ Maríam non sequúntur, dolóri, tristítiæ, servitúti. María autem e contrário quam præclaríssimis tribus bonis sublimétur auscúlta, salutatiónis angélicæ, benedictiónis divínæ, et plenitúdinis grátiæ.</la><fr> Les trois malheurs d'Ève, en effet, trouvent dans les trois bonheurs de Marie, la preuve qu'ils sont révoqués. Car il fut dit à Ève: C'est dans les douleurs et dans la peine que tu enfanteras; le désir te portera vers ton mari et il dominera sur toi. À ces trois malheurs, donc, s'assujettissent les femmes qui ne suivent pas Marie: à la douleur, à la peine, à la servitude. Mais Marie, au contraire, sache par quels grands et très glorieux bonheurs elle est comme soulevée: la salutation de l'ange, la bénédiction divine, et la plénitude de la grâce.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sic enim eam légitur ángelus salutásse: Ave, María, grátia plena, benedícta tu inter mulíeres. Cum dicit: Ave, salutatiónem illi cæléstem exhíbuit; cum dixit: Grátia plena, osténdit ex íntegro iram exclúsam primæ senténtiæ, et plenam benedictiónis grátiam restitútam; cum dixit: Benedícta tu inter mulíeres, virginitátis eius benedíctum fructum expréssit; ut ex eo benedícta dicátur inter mulíeres, quæcúmque perseveráverit virgo. Benedícta tu inter mulíeres, maledícta enim Eva fúerat, quam nunc crédimus per Maríam ad benedictiónis glóriam remeásse.</la><fr> On lit en effet que l'ange l'a saluée de la sorte: Je te salue, Marie, pleine de grâce, tu es bénie entre les femmes. En disant: Je te salue, il lui apportait la salutation céleste; en disant: Pleine de grâce, il lui manifestait que la colère de la première sentence était entièrement révoquée, et que la plénitude de grâce de la bénédiction était restituée; en disant: Tu es bénie entre les femmes, il voulait parler du fruit béni de sa virginité; pour que, partant de là, soit proclamée bénie entre les femmes, toute femme persévérant dans la virginité. Tu es bénie entre les femmes: Ève, en effet, avait été maudite, elle que désormais nous croyons être revenue par Marie à la gloire de la bénédiction.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Velóciter exáudi me, Dómine, * Quia defecérunt sicut fumus dies mei. V/. Dies mei sicut umbra declinavérunt, et ego sicut fœnum árui; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Vite, réponds-moi, Seigneur, * Car mes jours s'en vont en fumée. V/. L'ombre gagne sur mes jours, et moi, je me dessèche comme l'herbe; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
