<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus auctóris anónymi sæculi noni (Sermo 4, 1-3: SC 161, 168-170)</la><fr>Homélie du neuvième siècle</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnis christiánus renováre vitam suam debet. Hinc enim ádmonet Apóstolus, dicens: Renovámini spíritu mentis; item: Etsi extérior homo noster corrúmpitur, tamen intérior renovátur de die in diem. Nam sicut renovátur qui de malo transit ad bonum, ita renovátur qui de bono transit ad mélius.</la><fr> Tout chrétien doit renouveler sa vie. C'est pourquoi l'Apôtre, en effet, nous exhorte en disant: Renouvelez-vous par des pensées toutes spirituelles; et aussi: Bien que l'homme extérieur en nous s'en aille en ruines, l'homme intérieur se renouvelle de jour en jour. Or de même que se renouvelle celui qui passe du mal au bien, de même se renouvelle celui qui passe du bien au mieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Qui de luxúria vel quálibet immundítia transit ad castitátem, vitam suam renovávit. Qui aliéna rápere iniúste consuéverat, si sua cœperit misericórditer distribúere, vitam suam rénovat. Qui supérbus ad humilitátem transíerit, et qui amábat detráhere frátribus, si cœperit fratres dilígere, sine dúbio rénovat vitam suam, quia qui erat membrum diáboli male vivéndo, íncipit esse in córpore novi hóminis, id est Dómini nostri Iesu Christi, per fidem rectam et bonam operatiónem. Frequénter audístis, fratres, duos esse hómines, id est Adam et Christus; ille dícitur vetus, iste dícitur novus. Et ídeo qui malus est, vetus est, imitándo illum qui fuit in paradíso supérbus et inobœdiens. Qui vero bonus est, novus est, sequéndo illum qui dicit: Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde, et de quo Apóstolus ait: Factus est obœdiens usque ad mortem.</la><fr> Qui passe de la luxure ou de quelque impureté que ce soit à la chasteté a renouvelé sa vie. Qui avait l'habitude de voler les biens d'autrui, s'il se met à distribuer les siens par charité, renouvelle sa vie. Qui était orgueilleux et passe à l'humilité, qui avait coutume de calomnier ses frères et commence à les aimer, sans aucun doute renouvelle sa vie, car s'il était membre du diable par sa vie mauvaise, il fait partie désormais par la foi et les bonnes œuvres du corps de l'homme nouveau, c'est-à-dire de notre Seigneur Jésus-Christ. Vous l'avez entendu souvent, frères, il y a deux hommes, c'est-à-dire Adam et le Christ: celui-là est dit le vieil homme, celui-ci est dit l'homme nouveau. Qui donc est mauvais est vieux, parce qu'il imite celui qui fut dans le paradis orgueilleux et désobéissant. Qui est bon au contraire est nouveau, parce qu'il suit celui qui dit: Apprenez de moi que je suis doux et humble de cœur, et dont l'Apôtre aussi déclare: Il se fit obéissant jusqu'à la mort.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Admonémus illos qui véteres sunt male vivéndo, sint novi bene conversándo. Admonémus illos qui iam novi sunt per bona ópera, renovári stúdeant per ópera melióra. Qui Verbi grátia novus est per castitátem cessándo a malo ópere, renovétur cessándo ab ipsíus óperis delectatióne. Simíliter qui húmilis et obœdiens et miséricors et pátiens est, renovétur necésse est orándo cótidie et proficiéndo in ipsis virtútibus, secúndum illud quod scriptum est: Ibunt de virtúte in virtútem.</la><fr> Nous exhortons ceux qui sont vieux par une vie mauvaise à être nouveaux par une bonne conduite. Ceux qui déjà sont nouveaux par leurs bonnes œuvres, nous les exhortons à se renouveler avec ardeur par des œuvres meilleures. Celui qui, par la grâce du Verbe, est nouveau par la chasteté et a renoncé aux œuvres mauvaises, qu'il se renouvelle en renonçant même à la jouissance intérieure de ces œuvres. Et pareillement celui qui est humble, obéissant, miséricordieux, patient, il est nécessaire qu'il se renouvelle par la prière quotidienne et le progrès dans les vertus elles-mêmes, selon ce qui est écrit: Ils iront de vertu en vertu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu. V/. Gloire au Père. * Le Dieu.</fr></ligne></liturgia>
