<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libris sancti Augustíni epíscopi De Civitáte Dei (Lib. 19, 19: CCL 48, 686)</la><fr>Livre de saint Augustin De la Cité de Dieu</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nihil ad istam pértinet civitátem quo hábitu vel more vivéndi, si non est contra divína præcépta, istam fidem qua pervenítur ad Deum, quisque sectétur; unde ipsos quoque philósophos, quando christiáni fiunt, non hábitum vel consuetúdinem victus, quæ nihil ímpedit religiónem, sed falsa dógmata mutáre compéllit. Ex tribus vero illis vitæ genéribus, otióso, actuóso et ex utróque compósito, quamvis salva fide quisque possit in quólibet eórum vitam dúcere et ad sempitérna præmia perveníre, ínterest tamen quid amóre téneat veritátis, quid offício caritátis impéndat.</la><fr> Il importe peu à cette cité, qu'en professant la foi qui conduit à Dieu, l'on adopte tel ou tel genre de vie, pourvu qu'il ne soit pas contraire aux préceptes divins. Elle n'impose donc pas aux philosophes eux-mêmes, quand ils se font chrétiens, de changer leur tenue et leurs manières de vivre, si elles n'ont rien de contraire à la religion, mais bien de renoncer à leurs fausses doctrines. Quant aux trois genres de vie: loisir, action, union des deux, chacun est libre, la foi étant sauve, d'adopter celui qu'il veut, pour parvenir ainsi aux récompenses éternelles; l'important est de ne pas perdre de vue ce que l'amour de la vérité nous fait conserver et ce que le devoir de la charité nous fait sacrifier.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nec sic esse quisque debet otiósus, ut in eódem ótio utilitátem non cógitet próximi, nec sic actuósus, ut contemplatiónem non requírat Dei. In ótio non iners vacátio delectáre debet, sed aut inquisítio aut invéntio veritátis, ut in ea quisque profíciat et quod invénerit ne álteri invídeat. In actióne vero non amándus est honor in hac vita sive poténtia, quóniam ómnia vana sub sole, sed opus ipsum, quod per eúmdem honórem vel poténtiam fit, si recte atque utíliter fit, id est ut váleat ad eam salútem subditórum, quæ secúndum Deum est.</la><fr> Mais on ne doit pas vivre dans le loisir au point d'oublier au cours de ce loisir le souci d'être utile au prochain, ni dans l'activité, au point de négliger la recherche de la contemplation de Dieu. Dans le loisir, ce n'est pas le désœuvrement qu'on doit aimer, mais la recherche ou la découverte de la vérité, pour y faire des progrès, sans refuser de partager avec autrui ce qu'on aurait trouvé. Dans l'action, ce n'est pas aux dignités de cette vie ni au pouvoir qu'il faut s'attacher, car tout est vanité sous le soleil; c'est à l'œuvre elle-même, accomplie dans l'exercice de ces dignités et de ce pouvoir, pourvu qu'elle soit droite et utile, c'est-à-dire capable de contribuer, selon le plan divin, au salut de ceux qui nous sont soumis.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Itaque ab stúdio cognoscéndæ veritátis nemo prohibétur, quod ad laudábile pértinet ótium; locus vero supérior, sine quo regi pópulus non potest, etsi ita teneátur atque administrétur ut decet, tamen indecénter appétitur. Quam ob rem ótium sanctum quærit cáritas veritátis; negótium iustum súscipit necéssitas caritátis. Quam sárcinam si nullus impónit, percipiéndæ atque intuéndæ vacándum est veritáti; si autem impónitur, suscipiénda est propter caritátis necessitátem; sed nec sic omni modo veritátis delectátio deserénda est, ne subtrahátur illa suávitas et ópprimat ista necéssitas.</la><fr> Ainsi la recherche de la vérité n'est interdite à personne; elle fait partie du loisir digne de louange: mais une haute fonction indispensable au gouvernement du peuple, fût-elle tenue et exercée comme il convient, il ne convient pas de la désirer. C'est donc l'amour de la vérité qui recherche le saint loisir; la fonction légitime, c'est le devoir de la charité qui la fait accepter. Si personne ne nous impose ce fardeau, il faut s'adonner à l'étude et à la contemplation de la vérité; si l'on nous l'impose, il faut l'accepter comme l'exige le devoir de la charité; même alors, cependant, il ne faut pas renoncer complètement aux joies de la vérité, de peur que la suavité de l'une ne vienne à nous manquer, et la nécessité de l'autre à nous accabler.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum. V/. Glória Patri. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas. V/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que. V/. Gloire au Père. * Alors que.</fr></ligne></liturgia>
