<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Paschásii Radbérti abbátis De fide, spe et caritáte (L. 2, c. 1: PL 120, 1437)</la><fr>Traité de saint Paschase Radbert sur la foi, l'espérance et la charité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hortátur Apóstolus: Teneámus propósitam spem, quóniam in Christo spes nostra omnis propósita est, quem propósuit nobis Deus Pater propitiatiónem pro peccátis nostris. Teneámus ergo eum, immo orémus iúgiter ut teneámur ab illo, quem sicut ánchoram habémus ánimæ tutam, qua ligémur, ne avellámur ullis aurárum móntibus; sed vincti post eum curréntes immóbiles maneámus.</la><fr> Si l'Apôtre nous invite à tenir fermement l'espérance qui est placée devant nous, c'est que toute notre espérance est dans le Christ que le Père a placé devant nous comme victime d'expiation pour nos péchés. Tenons-le donc fermement; bien plus, prions sans cesse afin qu'il nous tienne, lui qui est pour notre âme une ancre grâce à laquelle nous sommes fixés: ainsi nous ne serons emportés par aucune bourrasque, mais courant à la suite du Christ, nous lui demeurerons inébranlablement unis.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hæc nimírum spes inviolábilis est; quóniam etsi ex nobis quantísper aliquándo diffídimus, in eo tuti ac firmi maneámus, a quo manu tenémur et firmámur. Ipse est enim ánchora nostra qua ligámur, de qua nemo qui possit nos auférre: tenémus autem illam, et tenémur; sed maius est quod tenémur a Christo, quam quia tenémus, eo quod támdiu tenére illum póssumus, quámdiu ab illo tenémur.</la><fr> Cette espérance est inviolable; car, même s'il nous arrive parfois de ne plus avoir confiance en nous-mêmes, demeurons cependant assurés et fermes dans le Christ, dont la main nous tient et nous affermit. C'est lui, en effet, l'ancre qui nous fixe, et personne ne peut nous en arracher: nous la tenons, et nous sommes tenus; mais il est plus important pour nous d'être tenus par le Christ, que de le tenir nous-mêmes, car nous ne pouvons le tenir qu'aussi longtemps qu'il nous tient.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verúmtamen teneámus necésse est, ut teneámur, quátenus hinc inde nullis abrumpámur flúctibus. Porro spes nostra Christus est, et per Christum quidquid in illo nobis repromíssum est, nihil áliud sperántes, quam quæ ab illo, et in illo credéntibus sunt donáta. Síquidem illud totum quod Deus est Pater, et Fílius, atque Spíritus Sanctus recte sperámus. Sperátur autem et carnis resurréctio, necnon et vita ætérna, atque interminábilis in Christo beatitúdo, quóniam hæc ómnia per ipsum et ab ipso donáta sunt nobis.</la><fr> Et cependant il nous faut le tenir pour qu'il nous tienne, afin que nous ne soyons pas emportés loin de lui par les flots. Oui, notre espérance, c'est le Christ et, par le Christ, tout ce qui nous a été promis en lui; nous n'espérons rien d'autre que ce qui est donné, en lui et par lui, aux croyants. C'est bien le tout de Dieu, Père, Fils et Saint-Esprit, que nous espérons; mais nous espérons aussi la résurrection de la chair, ainsi que la vie éternelle et le bonheur sans fin dans le Christ: car tout cela nous est donné grâce à lui et par lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
