<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iúdicum</la><fr>Du livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Ieróbbaal, qui et Gédeon, de nocte consúrgens et omnis pópulus cum eo castrametáti sunt ad fontem qui vocátur Harad. Erant autem castra Mádian in valle ad septentrionálem plagam collis Moreh. Dixítque Dóminus ad Gédeon: " Maior tecum est pópulus, quam ut tradátur Mádian in manus eius, ne gloriétur contra me Israel et dicat: "Meis víribus liberátus sum". Lóquere ad pópulum et, cunctis audiéntibus, prædica: "Qui formidolósus et tímidus est revertátur et recédat de monte Gélboe". " Et revérsa sunt ex pópulo vigínti duo mília virórum; et tantum decem mília remansérunt.</la><fr> Yerubbaal (c'est-à-dire Gédéon) se leva de grand matin ainsi que tout le peuple qui était avec lui, et il vint camper à En-Harod; le camp de Madiân se trouvait au nord du sien, au pied de la colline du Moré dans la vallée. Alors le Seigneur dit à Gédéon: " Le peuple qui est avec toi est trop nombreux pour que je livre Madiân entre ses mains; Israël pourrait en tirer gloire à mes dépens, et dire: "C'est ma propre main qui m'a délivré!" Et maintenant, proclame donc ceci aux oreilles du peuple: "Que celui qui a peur et qui tremble, s'en retourne et qu'il observe du mont Gelboé". " Vingt-deux mille hommes parmi le peuple s'en retournèrent et il en resta dix mille.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit Dóminus ad Gédeon: " Adhuc pópulus multus est; duc eos ad aquas, et ibi probábo illos, et de quo díxero tibi ut tecum vadat, ipse pergat; quem ire prohibúero, revertátur. "</la><fr> Le Seigneur dit à Gédéon: " Ce peuple est encore trop nombreux. Fais-les descendre au bord de l'eau et là, pour toi, je les éprouverai. Celui dont je te dirai: "Qu'il aille avec toi", celui-là ira avec toi. Et tout homme dont je te dirai: "Qu'il n'aille pas avec toi", celui-là n'ira pas. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cumque deduxísset pópulum ad aquas, dixit Dóminus ad Gédeon: " Qui lingua lambúerint aquas, sicut solent canes lámbere, separábis eos seórsum; qui autem curvátis génibus bíberint, in áltera parte erunt. " Fuit ítaque númerus eórum, qui manu ad os proiciénte aquas lambúerant, trecénti viri; omnis autem réliqua multitúdo flexo póplite bíberat. Et ait Dóminus ad Gédeon: " In trecéntis viris qui lambuérunt aquas, liberábo vos et tradam Mádian in manu tua; omnis autem réliqua multitúdo revertátur ad locum suum. "</la><fr> Gédéon fit alors descendre le peuple au bord de l'eau et le Seigneur lui dit: " Tous ceux qui laperont l'eau avec la langue comme lape le chien, tu les mettras d'un côté. Et tous ceux qui s'agenouilleront pour boire, tu les mettras de l'autre. " Le nombre de ceux qui lapèrent l'eau avec leurs mains à leur bouche fut de trois cents. Tout le reste du peuple s'était agenouillé pour boire. Alors le Seigneur dit à Gédéon: " C'est avec les trois cents hommes qui ont lapé l'eau, que je vous sauverai et que je livrerai Madiân entre tes mains. Que tout le peuple s'en retourne chacun chez soi. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ingressúsque est Gédeon et trecénti viri, qui erant cum eo, extrémam partem castrórum, incipiéntibus vigíliis noctis médiæ, cum eo ipso témpore custódes mutáti essent, et cœpérunt búcinis clángere et contérere lagœnas. Cumque in tribus personárent turmis et hýdrias confregíssent, tenuérunt sinístris mánibus lámpades et dextris sonántes tubas clamaverúntque: " Gládius Dómino et Gedeóni! ", stantes sínguli in loco suo per circúitum castrórum hostílium. Omnia ítaque castra turbáta sunt, et vociferántes ululantésque fugérunt.</la><fr> Gédéon et les trois cents hommes qui l'accompagnaient arrivèrent à l'extrémité du camp au début de la veille de la mi-nuit, comme on venait de placer les sentinelles; ils sonnèrent du cor et brisèrent les cruches qu'ils avaient à la main. Alors les trois groupes sonnèrent du cor et brisèrent leurs cruches; de la main gauche ils saisirent les torches, de la droite les cors pour en sonner, et ils crièrent: " Épée pour le Seigneur et pour Gédéon! " Et ils se tinrent immobiles chacun à sa place autour du camp. Tout le camp alors s'agita et, poussant des cris, les Madianites prirent la fuite.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti et de domo servitútis. Quadragínta annos in erémo * Manna plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos in erémo, ego Dóminus. * Manna. V/. Glória Patri. * Manna.</la><fr> R/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte, de la maison de servitude? Durant quarante années, dans le désert, * N'ai-je pas fait pleuvoir, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Pendant quarante ans, à travers les terres arides, je vous ai conduits au milieu du désert, moi, le Seigneur! * N'ai-je pas. V/. Gloire au Père. * N'ai-je pas.</fr></ligne></liturgia>
