<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 85, 11: CCL 39, 1185)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 85</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nullus christiánus dicat esse diem in quo non sit tribulátus. Quid ergo, tribulátio est et quando bene est? Utique tribulátio. Unde tribulátio? Quia quámdiu in córpore sumus, peregrinámur a Dómino. Quódlibet hic abúndet, nondum sumus in illa pátria quo redíre festinámus. Cui peregrinátio dulcis est, non amat pátriam; si dulcis est pátria, amára est peregrinátio; si amára peregrinátio, tota die tribulátio.</la><fr> Pour le chrétien il n'est pas de jour où il ne doive se plaindre d'être dans la tribulation. Quoi donc? Quand tout va bien, peut-on dire qu'on est dans la tribulation? Oui, on y est. Et d'où vient-elle? De ce que nous voyageons loin du Seigneur, tant que nous sommes dans le corps. Nous avons beau vivre ici-bas dans l'abondance, nous ne sommes pas encore dans cette patrie vers laquelle nous nous hâtons. Et qui se plaît dans son pèlerinage, n'aime pas la patrie. À qui la patrie est douce, le pèlerinage est amer et, si le pèlerinage est amer, la tribulation dure tout le jour.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quando non est tribulátio? Quando in pátria delectátio. Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. Implébis me lætítia, ait, cum vultu tuo, ut contémpler delectatiónem Dómini. Ibi tránsiet labor et gémitus; ibi non orátio, sed laudátio; ibi Allelúia, Amen ibi, vox cónsona cum ángelis; ibi vísio sine deféctu, et amor sine fastídio. Quámdiu ergo non ibi, vidétis quia non in bono. "Sed abúndant ómnia?" Abúndent ómnia, vide si secúrus es quia non péreunt ómnia.</la><fr> Quand finit la tribulation? Quand commence la joie de la patrie. Il y a des délices sans fin à ta droite; tu me rempliras de joie par ton visage, en me faisant contempler les bontés du Seigneur. Là cesseront le travail et les gémissements; là ce ne sera plus la prière, mais la louange, l'alléluia, l'amen chantés de concert avec les anges, la vision sans défaillance et l'amour sans dégoût. Tant que nous n'en sommes pas là, vous voyez donc que nous ne sommes pas bien. " Mais tout abonde ici "; tout abonde, mais songes-tu à cette crainte que tu as de voir tout périr?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nemo carnem cónsulat; spíritum consúlite; respóndeat vobis cor vestrum, respóndeat spes, fides, cáritas, quæ in vobis esse cœpit. Ergóne si acciperémus securitátem nos in affluéntia bonórum sæculárium semper futúros, et díceret nobis Deus: "Fáciem meam non vidébitis", gauderémus in illis bonis? Effundámus super nos ánimam nostram, confiteámur in lácrimis, gemámus in confessiónibus, in misériis suspirémus. Quidquid nobis adest præter Deum nostrum, non est dulce; nólumus ómnia quæ dedit, si non dat seípsum qui ómnia dedit.</la><fr> Ne prenez pas conseil de la chair, mais de l'esprit; laissez répondre votre cœur, laissez répondre la foi, l'espérance, la charité qui commencent à naître en vous. Donc, je suppose que nous recevions de Dieu l'assurance d'avoir en abondance les biens de ce monde et d'en jouir éternellement, mais que Dieu nous dise: " Vous ne verrez pas mon visage ", mettriez-vous votre joie dans ces biens? Répandons au-dessus de nous nos âmes, confessons-nous avec larmes, joignons nos gémissements à notre confession et que du fond de notre misère nos soupirs montent vers Dieu. En dehors de Dieu, point de douceur pour nous; périsse tout ce qu'il nous a donné, si celui qui donne tout ne se donne pas lui-même.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Indúta est caro mea putrédine, et sórdibus púlveris cutis mea áruit et contrácta est. * Meménto mei, Dómine, quia ventus est vita mea. V/. Dies mei sicut umbra declinavérunt, et ego sicut fenum árui. * Meménto mei. V/. Glória Patri. * Meménto mei.</la><fr> R/. Ma chair s'est couverte de plaies putrides, et ma peau, parsemée de croûtes terreuses, est devenue sèche et parcheminée. * Souviens-toi de moi, Seigneur, car ma vie n'est qu'un souffle! V/. L'ombre gagne sur mes jours, et moi, je me fane comme l'herbe! * Souviens-toi. V/. Gloire au Père. * Souviens-toi.</fr></ligne></liturgia>
