<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De primo libro Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Congregávit Sálomon omnes maióres natu Israel in Ierúsalem, ut deférrent arcam fœderis Dómini de civitáte David, id est de Sion. Convenítque ad regem Salomónem univérsus Israel in mense Ethanim in sollemnitáte, ipse est mensis séptimus. Venerúntque cuncti senes Israel, et tulérunt sacerdótes arcam et portavérunt arcam Dómini et tabernáculum convéntus et ómnia vasa sanctuárii quæ erant in tabernáculo; et ferébant ea sacerdótes et Levítæ. Factum est autem cum exíssent sacerdótes de sanctuário, nébula implévit domum Dómini, et non póterant sacerdótes stare et ministráre propter nébulam; impléverat enim glória Dómini domum Dómini. Tunc ait Sálomon: "Dóminus dixit ut habitáret in nébula. Ædíficans ædificávi domum in habitáculum tuum, firmíssimum sólium tuum in sempitérnum."</la><fr> Salomon convoqua les anciens d'Israël à Jérusalem pour faire monter de la Cité de David, qui est Sion, l'arche de l'alliance du Seigneur. Tous les hommes d'Israël se rassemblèrent auprès du roi Salomon, au mois d'Étanim, pendant la fête (c'est le septième mois), et les prêtres portèrent l'arche et la Tente du Rendez-vous avec tous les objets sacrés qui y étaient. Or quand les prêtres sortirent du sanctuaire, la nuée remplit le Temple du Seigneur et les prêtres ne purent pas continuer leur fonction, à cause de la nuée: la gloire du Seigneur remplissait le Temple du Seigneur! Alors Salomon dit: " Le Seigneur a décidé d'habiter la nuée obscure. Oui, je t'ai construit une demeure princière, une résidence où tu habites à jamais. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Convértit rex fáciem suam et benedíxit omni ecclésiæ Israel; omnis enim ecclésia Israel stabat. Et ait: "Benedíctus Dóminus Deus Israel, qui locútus est ore suo ad David patrem meum et in mánibus suis perfécit dicens: "A die qua edúxi pópulum meum Israel de Ægýpto, non elégi civitátem de univérsis tríbubus Israel, ut ædificarétur domus et esset nomen meum ibi; sed elégi David, ut esset super pópulum meum Israel"."</la><fr> Le roi se retourna et bénit toute l'assemblée d'Israël, et toute l'assemblée d'Israël se tenait debout. Il dit: " Béni soit le Seigneur, Dieu d'Israël, qui a accompli de sa main ce qu'il avait promis de sa bouche à mon père David en ces termes: "Depuis le jour où j'ai fait sortir d'Égypte mon peuple Israël, je n'ai pas choisi de ville, dans toutes les tribus d'Israël, pour qu'on y bâtît une maison où serait mon Nom, mais j'ai choisi David pour qu'il commandât à mon peuple Israël." "</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Voluítque David pater meus ædificáre domum nómini Dómini, Dei Israel, et ait Dóminus ad David patrem meum: "Quod cogitásti in corde tuo ædificáre domum nómini meo, bene fecísti hoc ipsum mente tractans; verúmtamen tu non ædificábis domum, sed fílius tuus, qui egrediétur de lumbis tuis, ipse ædificábit domum nómini meo." Confirmávit Dóminus sermónem suum quem locútus est; stetíque pro David patre meo et sedi super thronum Israel, sicut locútus est Dóminus, et ædificávi domum nómini Dómini, Dei Israel. Et constítui ibi locum arcæ, in qua fœdus est Dómini, quod percússit cum pátribus nostris, quando edúxit eos de terra Ægýpti."</la><fr> " Mon père David eut dans l'esprit de bâtir une maison pour le Nom du Seigneur, Dieu d'Israël, mais le Seigneur dit à mon père David: "Tu as eu dans l'esprit de bâtir une maison pour mon Nom, et tu as bien fait. Seulement, ce n'est pas toi qui bâtiras cette maison, c'est ton fils, issu de tes reins, qui bâtira la maison pour mon Nom". Le Seigneur a réalisé la parole qu'il avait dite: j'ai succédé à mon père David et je me suis assis sur le trône d'Israël comme avait dit le Seigneur, j'ai construit la maison pour le Nom du Seigneur, Dieu d'Israël, et j'y ai fixé un emplacement pour l'arche, où est l'alliance que le Seigneur a conclue avec nos pères lorsqu'il les fit sortir du pays d'Égypte. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exaudísti, Dómine, oratiónem servi tui, ut ædificárem templum nómini tuo. * Bénedic et sanctífica domum istam in sempitérnum, Deus Israel. V/. Dómine, qui custódis pactum et misericórdiam servis tuis qui ámbulant coram te in toto corde suo, * Bénedic. V/. Glória Patri. * Bénedic.</la><fr> R/. Tu as écouté, Seigneur, la prière de ton serviteur, et j'ai construit un temple à ton Nom. * Bénis et sanctifie cette Maison pour toujours, Dieu d'Israël! V/. Seigneur, toi qui maintiens ton alliance et ta miséricorde envers tes serviteurs qui marchent sous ton regard de tout leur cœur, * Bénis. V/. Gloire au Père. * Bénis.</fr></ligne></liturgia>
