<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 4, 3-4 in Assumptione: SC 202, 466-468)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="3"><la> Postquam Fílius suus ascéndit ubi erat prius, Maria mater, absolúta omni sollicitúdine temporáli, Sanctóque Spíritu, quem præter singuláres illas concéptus sui primítias commúniter cum apóstolis accéperat, plénius illumináta, gaudébat nimírum vacáre et vidére quóniam Iesus est Deus. Vísio prorsus ineffábilis gáudii summæque delectatiónis ómnibus qui díligunt Iesum, sed præ ómnibus illi quæ génuit Iesum. Cui sicut singuláriter excépta est grátia Deum generándi, sic et prærogatíva gloriándi in eo quem génuit.</la><fr> C'est après que son Fils fut remonté là où il était auparavant, que Marie sa mère, libérée de tout souci temporel et plus pleinement éclairée par l'Esprit Saint qu'elle avait reçu en même temps que les apôtres, après en avoir déjà reçu les prémices d'une façon unique au moment de la conception virginale, eut la joie de prendre du loisir et de voir que Jésus est Dieu. Vision qui procure, certes, un bonheur ineffable et de souveraines délices à tous ceux qui aiment Jésus, mais, plus qu'à tous les autres, à celle qui a mis Jésus au monde. De même qu'à elle seule fut réservée la grâce d'être Mère de Dieu, de même, à un titre unique, elle est en droit de se glorifier de celui dont elle est devenue la mère.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Omníno singuláris atque incomparábilis glória Vírginis matris vidére Deum regem ómnium in diadémate carnis qua coronávit eum, ut et Deum agnóscat et adóret in córpore próprio et corpus próprium glorificátum vídeat in Deo. His ínterim, ut opínor, contemplatiónibus pascebátur María, hanc óptimam partem elégerat, quæ non abláta sed perfécta est in ea. Quia enim néglegens aut segnis non éxstitit in ópere Marthæ, nequáquam vácua derelícta est a fructu Maríæ. Labor in actióne, fructus seu merces in contemplatióne. Pro eo, inquit, quod laborávit ánima eius, vidébit et saturábitur.</la><fr> C'est la gloire absolument unique et incomparable de la Vierge mère que de voir Dieu, roi de toute la création, portant comme un diadème la chair dont elle l'a couronné, en sorte qu'elle confesse et adore Dieu en sa propre chair, et qu'elle voit en Dieu sa propre chair glorifiée. De ces contemplations, me semble-t-il, Marie se nourrissait en attendant le ciel; elle avait choisi cette part qui est la meilleure et qui ne lui a pas été enlevée, mais lui a été donnée en sa perfection. En effet, n'ayant été ni négligente ni paresseuse dans le travail de Marthe, elle n'a pas été privée du fruit qui est la part de Marie. Le travail est dans la vie active; le fruit ou la récompense est dans la contemplation. Parce que son âme a travaillé, dit Isaïe, il verra et sera rassasié.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Vobis hæc dícimus, fratres, ut si quis desidério tángitur illíus óptimæ partis quæ in María laudátur, sciat quia hæc præmium est illíus quæ in Martha non improbátur, nec æquum est ut præmium ante méritum requirátur.</la><fr> Je vous dis cela, mes frères, afin que si l'un de vous se sent pris du désir de cette meilleure part dont on fait l'éloge en Marie, il sache qu'elle est la récompense de cette autre qui n'est pas blâmée en Marthe, et qu'il ne serait pas juste de prétendre à la récompense avant de l'avoir méritée.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Gyrum cæli circuívi sola et in flúctibus maris ambulávi; in omni gente et in omni pópulo primátum ténui; * Superbórum et sublímium colla, própria virtúte, calcávi. V/. Ego in altíssimis hábito, et thronus meus in colúmna nubis. * Superbórum. V/. Glória Patri. *  Superbórum.</la><fr> R/. La sphère du ciel, je l'ai parcourue, moi seule; j'ai marché sur les flots de la mer; à tous les peuples, à toutes les nations j'ai imposé ma suprématie; * J'ai fait ployer, par ma propre puissance, le cou des orgueilleux, des vaniteux. V/. Moi, la Sagesse, j'habite les hauteurs, mon trône est dans la colonne de nuée. * J'ai fait ployer. V/. Gloire au Père. * J'ai fait ployer.</fr></ligne></liturgia>
