<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Conveniéntes apóstoli ad Iesum, renuntiavérunt illi ómnia quæ égerant et docúerant. Et réliqua.</la><fr> Après leur première mission, les apôtres se réunissent auprès de Jésus et lui rapportent tout ce qu'ils ont fait et enseigné. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Collatiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis (Coll. 10, 6: SC 54, 79-81)</la><fr>Conférence de Cassien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Secúndum mensúram puritátis suæ unaquque mens in oratióne sua vel erígitur vel formátur, tantum scílicet a terrenárum ac materiálium rerum contemplatióne discédens, quantum eam status suæ provéxerit puritátis fecerítque Iesum vel húmilem adhuc et cárneum, vel glorificátum et in maiestátis suæ glória veniéntem intérnis obtútibus ánimæ pervidéri.</la><fr> C’est le degré de sa pureté qui détermine pour une âme l'éveil et le dessin de sa prière. Elle perd de vue plus ou moins les choses terrestres et matérielles, selon que sa pureté l'a fait monter plus ou moins. De là vient aussi qu'elle ne voit Jésus que dans l'humilité de sa chair ou déjà le contemple intérieurement dans sa gloire et venant parmi l'éclat de sa majesté.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Illi soli puríssimis óculis divinitátem ipsíus speculántur, qui de humílibus ac terrénis opéribus et cogitatiónibus ascendéntes cum illo secédunt in excélso solitúdinis monte, qui liber ab ómnium terrenárum cogitatiónum ac perturbatiónum tumúltu et a cunctórum vitiórum permixtióne secrétus, fide puríssima ac virtútum eminéntia sublimátus, glóriam vultus eius et claritátis revélat imáginem his qui meréntur eum mundis ánimæ obtútibus intuéri.</la><fr> Ceux-là seuls contemplent d'un regard très pur sa divinité, qui s'élèvent au-dessus des œuvres et des pensées terre à terre, pour se retirer avec lui sur la haute montagne de la solitude. Libre du tumulte des pensées et des passions de la terre, éloignée de la mêlée confuse de tous les vices, dans les hauteurs sublimes d'une foi très pure et des plus éminentes vertus, elle révèle la gloire de la face du Christ et la vue de sa splendeur à ceux qui sont dignes de le contempler du pur regard de l'âme.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ceterum vidétur Iesus étiam ab his qui in civitátibus et castéllis ac vículis commorántur, id est qui in actuáli conversatióne sunt atque opéribus constitúti, sed non in illa claritáte qua illis appáruit, qui cum ipso possunt in prædícto virtútum monte conscéndere.</la><fr> Jésus ne laisse pas de se montrer aussi aux habitants des cités, des bourgs et des villages, c'est-à-dire à ceux qui s'adonnent aux œuvres de la vie active, mais non pas dans le même éclat de gloire avec lequel il apparaît aux âmes assez fortes pour gravir avec lui la montagne des vertus.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quod volens noster Dóminus confirmáre ac perféctæ nobis relínquere puritátis exémpla, et quidem cum ipse fons inviolábilis sanctitátis ad obtinéndam eam secessiónis adiutório ac solitúdinis benefício extrínsecus non egéret (non enim póterat ullis turbárum sórdibus puritátis plenitúdo maculári nec contaminári humáno consórtio qui univérsa pollúta emúndat atque sanctíficat), secéssit tamen in monte solus oráre, per hoc scílicet nos ínstruens suæ secessiónis exémplo, ut si interpelláre nos quoque voluérimus Deum puro et íntegro cordis afféctu, ab omni inquietúdine et confusióne turbárum simíliter secedámus, ut in hoc córpore commorántes ad similitúdinem quandam illíus beatitúdinis, quæ in futúro repromíttitur sanctis, vel ex parte áliqua nos aptáre possímus, sitque nobis ómnia in ómnibus Deus.</la><fr> Notre Seigneur a voulu confirmer cette doctrine et nous laisser l'exemple d'une pureté parfaite. Source inviolable de la sainteté, il n'avait nul besoin, pour s'y établir, du secours extérieur qui nous vient de l'éloignement des hommes et de la solitude. Plénitude de la pureté, il ne se pouvait pas que le contact impur des foules fît tache sur lui; et le commerce des hommes était impuissant à contaminer Celui qui purifie et sanctifie tout ce qui est souillé. Il se retire cependant sur la montagne, afin d'y prier solitaire. Son exemple est une leçon. Si nous voulons, nous aussi, prier Dieu d'un cœur pur et vierge, fuyons comme lui la fièvre et la confusion des foules, afin de reproduire dès cette vie quelque image du moins de l'état bienheureux promis aux saints dans l'éternité, et que pour nous se réalise la parole de l'Apôtre: Dieu tout en tous.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
