<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Regína Saba, audíta fama Salomónis, - in  honórem nóminis Dómini - venit tentáre eum in ænigmátibus. Et ingréssa Ierúsalem multo cum comitátu et divítiis, camélis portántibus arómata et aurum infinítum nimis et gemmas pretiósas, venit ad Salomónem et locúta est ei univérsa quæ habébat in corde suo. Et dócuit eam Sálomon ómnia verba quæ proposúerat: non fuit sermo, qui regem posset latére, et non respondéret ei. Videns autem regína Saba omnem sapiéntiam Salomónis et domum, quam ædificáverat, et cibos mensæ eius et sessiónem servórum et órdinem ministrántium vestésque eórum et pincérnas et holocáusta quæ offérebat in domo Dómini, non habébat ultra spíritum.</la><fr> La reine de Saba apprit la renommée de Salomon et vint éprouver celui-ci par des énigmes. Elle arriva à Jérusalem avec une très grande suite, des chameaux chargés d'aromates, d'or en énorme quantité et de pierres précieuses. Quand elle fut arrivée auprès de Salomon, elle lui proposa tout ce qu'elle avait médité, mais Salomon l'éclaira sur toutes ses questions et aucune ne fut pour le roi un secret qu'il ne pût élucider. Lorsque la reine de Saba vit toute la sagesse de Salomon, le palais qu'il s'était construit, le menu de sa table, le placement de ses officiers, le service de ses gens et leur livrée, son service à boire, les holocaustes qu'il offrait au Temple du Seigneur, le cœur lui manqua.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit regína Saba ad Salomónem: "Verus est sermo quem audívi in terra mea super rebus tuis et super sapiéntia tua! Et non credébam narrántibus mihi, donec ipsa veni et vidi óculis meis et probávi quod média pars mihi nuntiáta non fúerit; maior est sapiéntia et bona tua quam rumor quem audívi. Beáti viri tui et beáti servi tui hi, qui stant coram te semper et áudiunt sapiéntiam tuam! Sit Dóminus Deus tuus benedíctus, cui placuísti, et pósuit te super thronum Israel, eo quod diléxerit Dóminus Israel in sempitérnum et constítuit te regem, ut fáceres iudícium et iustítiam."</la><fr> La reine de Saba dit au roi Salomon: " Ce que j'ai entendu dire sur toi et ta sagesse dans mon pays était donc vrai! Je n'ai pas voulu croire ce qu'on disait avant de venir et de voir de mes yeux, mais vraiment on ne m'en avait pas appris la moitié: tu surpasses en sagesse et en prospérité la renommée dont j'ai eu l'écho. Bienheureuses tes femmes, bienheureux tes serviteurs que voici, qui se tiennent continuellement devant toi et qui entendent ta sagesse! Béni soit le Seigneur ton Dieu qui t'a montré sa faveur en te plaçant sur le trône d'Israël; c'est parce que le Seigneur aime Israël pour toujours qu'il t'a établi roi, pour exercer le droit et la justice. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dedit ergo regi centum vigínti talénta auri et arómata multa nimis et gemmas pretiósas: non sunt alláta ultra arómata tam multa quam ea quæ dedit regína Saba regi Salomóni. Sed et classis Hiram, quæ portábat aurum de Ophir, áttulit ex Ophir ligna thýina multa nimis et gemmas pretiósas. Fecítque rex de lignis thýinis fulcra domus Dómini et domus régiæ et cítharas lyrásque cantóribus. Non sunt alláta huiuscémodi ligna thýina neque visa usque in præséntem diem. Rex autem Sálomon dedit regínæ Saba ómnia, quæ vóluit et petívit ab eo, præter ea quæ ultro obtúlerat ei múnere régio. Quæ revérsa est et ábiit in terram suam cum servis suis.</la><fr> Elle donna au roi cent vingt talents d'or, une grande quantité d'aromates et des pierres précieuses; la reine de Saba avait apporté au roi Salomon une abondance d'aromates telle qu'il n'en vint plus jamais de pareille. De même, la flotte d'Hiram, qui apporta l'or d'Ophir, en rapporta du bois d'almuggim en grande quantité et des pierres précieuses. Le roi fit avec le bois d'almuggim des supports pour le Temple du Seigneur et pour le palais royal, des lyres et des harpes pour les musiciens; il ne vint plus de ce bois d'almuggim et on n'en a plus vu jusqu'à maintenant. Quant au roi Salomon, il offrit à la reine de Saba tout ce dont elle manifesta l'envie, en plus des cadeaux qu'il lui fit avec une munificence digne du roi Salomon. Puis elle s'en retourna et alla dans son pays, elle et ses serviteurs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Glória et honóre coronásti eum, Dómine, et constituísti eum super ópera mánuum tuárum; * Omnia subiecísti sub pédibus eius.  V/. Quóniam prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis, posuísti in cápite eius corónam delápide pretióso. * Omnia. V/. Glória Patri. * Omnia.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as couronné de gloire et d'honneur, tu l'établis sur l'œuvre de tes mains; * Tu mets toute chose à ses pieds. V/. Tu l'as prévenu de la douceur de tes bénédictions, tu poses sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. * Tu mets. V/. Gloire au Père. * Tu mets.</fr></ligne></liturgia>
