<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 5, 6: SC 153, 72-78)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="3"><la> Glorificábitur Deus in suo plásmate, confórme illud et cónsequens suo Púero adáptans. Per manus enim Patris, hoc est per Fílium et Spíritum, fit homo secúndum similitúdinem Dei, sed non pars hóminis. Anima autem et Spíritus pars hóminis esse possunt, homo autem nequáquam: perféctus autem homo commíxtio et adunítio est ánimæ assuméntis Spíritum Patris et admíxtæ ei carni quæ est plásmata secúndum imáginem Dei. Propter quod et Apóstolus ait: Sapiéntiam lóquimur inter perféctos, perféctos dicens eos qui percepérunt Spíritum Dei.</la><fr> Dieu sera glorifié dans l'ouvrage par lui modelé, lorsqu'il l'aura rendu conforme et semblable à son Fils. Car, par les mains du Père, c'est-à-dire par le Fils et l'Esprit, c'est l'homme, et non une partie de l'homme, qui devient à l'image et à la ressemblance de Dieu. Or l'âme et l'Esprit peuvent être une partie de l'homme, mais nullement l'homme; l'homme parfait, c'est le mélange et l'union de l'âme qui a reçu l'Esprit du Père et qui a été mélangée à la chair modelée selon l'image de Dieu. Et c'est pourquoi l'Apôtre dit: Nous parlons sagesse parmi les parfaits, désignant sous ce nom ceux qui ont reçu l'Esprit de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cum Spíritus hic commíxtus ánimæ unítur plásmati, propter effusiónem Spíritus spiritális et perféctus homo factus est: et hic est qui secúndum imáginem et similitúdinem factus est Dei. Si autem defúerit ánimæ Spíritus, animális est vere qui est talis et carnális derelíctus imperféctus erit, imáginem quidem habens in plásmate, similitúdinem vero non assúmens per Spíritum. Sicut autem hic imperféctus est, sic íterum, si quis tollat imáginem et spernat plasma, iam non hóminem intellégere potest, sed partem áliquam hóminis, quemádmodum prædíximus.</la><fr> Lorsque cet Esprit, en se mélangeant à l'âme, s'est uni à l'ouvrage modelé, grâce à cette effusion de l'Esprit se trouve réalisé l'homme spirituel et parfait, et c'est celui-là même qui a été fait à l'image et ressemblance de Dieu. Quand, au contraire, l'Esprit fait défaut à l'âme, un tel homme, restant en toute vérité psychique et charnel, sera imparfait, possédant bien l'image de Dieu dans l'ouvrage modelé, mais n'ayant pas reçu la ressemblance par le moyen de l'Esprit. De même que cet homme est imparfait, de même, si on écarte l'image et si l'on rejette l'ouvrage modelé, on ne peut plus avoir affaire à l'homme, mais, ainsi que nous l'avons dit, à une partie de l'homme.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Neque enim plasmátio carnis ipsa secúndum se homo perféctus est, sed corpus hóminis et pars hóminis; neque ánima ipsa secúndum se homo, sed ánima hóminis et pars hóminis; neque Spíritus homo, Spíritus enim et non homo vocátur: commíxtio autem et unítio horum ómnium perféctum hóminem éfficit.</la><fr> Car la chair modelée, à elle seule, n'est pas l'homme parfait: elle n'est que le corps de l'homme, donc une partie de l'homme. L'âme, à elle seule, n'est pas davantage l'homme: elle n'est que l'âme de l'homme, donc une partie de l'homme. L'Esprit non plus n'est pas l'homme: on lui donne le nom d'Esprit, non celui d'homme. C'est le mélange et l'union de toutes ces choses qui constitue l'homme parfait.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu. V/. Gloire au Père. * Le Dieu.</fr></ligne></liturgia>
