<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Quóniam quidem multi conáti sunt ordináre narratiónem quæ in nobis complétæ sunt rerum, sicut tradidérunt nobis qui ab inítio ipsi vidérunt et minístri fuérunt verbi. Et réliqua.</la><fr> Plusieurs ont entrepris de composer un récit des événements qui se sont accomplis parmi nous, tels que nous les ont transmis ceux qui, dès le début, furent les témoins oculaires et sont devenus les serviteurs de la Parole. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam (Hom. 32, 1-2.3.6: SC 87, 386.388.390-392)</la><fr>Homélie d'Origène sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Revérsus est Iesus in virtúte Spíritus in Galilæam terram, et fama exívit per omnem circa regiónem de eo. Et ipse docébat in synagógis eórum et glorificabátur ab ómnibus. Quando legis: Docébat in synagógis eórum et glorificabátur ab ómnibus, cave ne beátos tantum illos iúdices et te arbitréris privátum esse doctrína. Si vera sunt quæ scripta sunt, non solum tunc in congregatiónibus Iudæórum, sed et hódie in hac congregatióne Dóminus lóquitur: et non solum in hac, sed étiam in álio cœtu et in toto orbe docet Iesus, quærens órgana per quæ dóceat. Oráte ut me quoque compósitum ad canéndum aptúmque repériat!</la><fr> Jésus s'en retourna en Galilée dans la puissance de l'Esprit et sa réputation se répandit dans toute la région avoisinante. Il enseignait lui-même dans leurs synagogues et tous célébraient ses louanges. Quand tu lis: Il enseignait dans leurs synagogues et tous célébraient ses louanges, prends garde de n'estimer heureux que les auditeurs du Christ et de te juger, toi, privé de son enseignement. Si l'Écriture est la vérité, Dieu n'a pas seulement parlé jadis dans les assemblées juives, mais il parle aujourd'hui encore dans notre assemblée, et non seulement ici, dans la nôtre, mais dans d'autres réunions et dans le monde entier. Jésus enseigne et cherche des instruments pour transmettre son enseignement. Priez pour qu'il me trouve également disposé et apte à le chanter.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Deínde venit in Názareth, ubi nutrítus fúerat, et ingréssus iuxta morem in synagógam die sabbatórum surréxit légere; et datus est ei liber prophétæ Isaíæ; et revólvens librum invénit locum ubi erat scriptum: Spíritus Dómini super me; propter quod unxit me. Non fortúitu revólvit librum et caput de se vatícinans réperit lectiónis, sed et hoc providéntiæ Dei fuit. Sicut enim scriptum est: In láqueum non cadit passer sine voluntáte Patris, et quia capílli cápitis apostolórum omnes numeráti sunt, sic fórsitan et hoc quod Isaíæ potíssimum liber invéntus est et léctio non ália, sed hæc quæ Christi mystérium loquebátur: Spíritus Dómini super me; propter quod unxit me.</la><fr> Il vint ensuite à Nazareth, où il avait été élevé, entra, selon la coutume, le jour du sabbat, dans la synagogue et se leva pour faire la lecture. On lui remit le livre du prophète Isaïe et, déroulant le livre, il tomba sur le passage où il était écrit: L'Esprit du Seigneur est sur moi, et c'est pourquoi il m'a consacré par l'onction. Ce n'est pas simple hasard, mais intervention de la divine providence, si Jésus déroula le livre et trouva dans le texte le chapitre qui prophétisait à son sujet. S'il est écrit qu'un moineau ne tombe pas dans un filet sans la volonté du Père et que les cheveux de la tête des apôtres sont tous comptés, serait-ce un effet du hasard que le choix du livre d'Isaïe de préférence à un autre et la lecture de ce texte qui précisément exprimait le mystère du Christ: L'Esprit du Seigneur est sur moi, c'est pourquoi il m'a consacré par l'onction?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Cum autem hæc legísset Iesus, invólvens librum dedit minístro et sedit, et ómnium óculi erant in synagóga attendéntes in eum. Et nunc, si vultis, in hac synagóga cœtúque possunt óculi vestri atténdere Salvatórem. Cum enim principálem cordis tui diréxeris áciem ad sapiéntiam et veritátem Deíque Unigénitum contemplándum, óculi tui intuéntur Iesum.</la><fr> Après avoir lu ces paroles et roulé le livre, Jésus le rendit au servant et s'assit; et tous, dans la synagogue, avaient les yeux fixés sur lui. Même actuellement, si vous le voulez, dans notre synagogue, dans notre assemblée vous pouvez fixer les yeux sur le Sauveur. Dès lors que vous dirigez le regard le plus profond de votre cœur vers la contemplation de la Sagesse, de la Vérité et du Fils unique de Dieu, vous avez les yeux fixés sur Jésus.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Beáta congregátio, de qua Scriptúra testátur quod ómnium óculi erant attendéntes in eum! Quam vellem istum cœtum símile habére testimónium, ut ómnium óculi, et catechumenórum et fidélium, et mulíerum et virórum et infántium, non córporis óculi, sed ánimæ aspícerent Iesum! Cum enim respexéritis ad eum, de lúmine eius et intúitu clarióres vestri vultus erunt et dícere potéritis: Signátum est super nos lumen vultus tui, Dómine, cui est glória et impérium in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Bienheureuse assemblée, dont l'Écriture atteste que tous avaient les yeux fixés sur lui! Que je voudrais que cette assemblée puisse recevoir un témoignage semblable, que tous, catéchumènes et fidèles, femmes, hommes et enfants, y aient les yeux, non pas ceux du corps mais ceux de l'âme, occupés à regarder Jésus! Quand vous le regarderez, sa lumière et sa contemplation rendront vos visages plus lumineux et vous pourrez dire: Elle a laissé sur nous son empreinte, la lumière de ta face, ô Seigneur! À lui appartiennent la gloire et la puissance dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
