<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Rupérti Tuitiénsis abbátis De Trinitáte (In Reg., L. 2, Cap. 35: CC CM 22, 1285-1286)</la><fr>Traité de Rupert de Deutz sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum pro facto suo pœnam récipit David fugiéndo a fácie fílii sui Absalom, grande in eádem fuga sua Christi fílii sui spectat mystérium, vidélicet psalléndo in spíritu humilitátis et componéndo hunc psalmum: Dómine, quid multiplicáti sunt qui tríbulant me? Multi insúrgunt advérsum me. Nam in eódem psalmo dicit: Ego dormívi et soporátus sum; et exsurréxi, quia Dóminus suscépit me.</la><fr> Quand David reçoit le châtiment, la peine de sa faute: devoir s'enfuir loin d'Absalom son fils, dans le fait de sa propre fuite c'est l'admirable mystère du Christ son fils qu'il contemple, cela est clair lorsqu'il chante sur la cithare et compose en esprit d'humilité ce psaume: Seigneur, pourquoi sont-ils devenus si nombreux à me tourmenter? Nombreux à se lever contre moi! Il dit en effet dans ce même psaume: Je me suis endormi, assoupi; mais je me suis éveillé, relevé, car le Seigneur m'a soutenu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ego te tuli de domo patris tui, dicit Dóminus, et posui te páscere gregem pópuli mei; et fui tecum in ómnibus ubicúmque ambulásti, * Firmans regnum tuum in ætérnum. V/. Usque in ætérnum præparábo semen tuum, et ædificábo in generatiónem et generatiónem sedem tuam. * Firmans.</la><fr> R/. C'est moi qui t'ai pris de la maison de ton père, dit le Seigneur, pour faire de toi le pasteur du troupeau de mon peuple. Dans toutes tes démarches, j'ai été avec toi, * J'ai affermi pour les siècles ta royauté. V/. J'établirai ta dynastie pour toujours, je te bâtis un trône pour la suite des âges. * J'ai affermi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Plane hoc non suo, sed Christi spíritu dicit, qui útique multis tribulatiónibus, multis advérsum se insurgéntibus ac dicéntibus: Non est salus illi in Deo eius, tandem cruci affíxus, emitténdo spíritum, obdormívit et profúnda morte soporátus est, sed tértia die exsurréxit, quóniam Dóminus suscépit eum, quóniam illa caro erat, quam de útero Vírginis suscépit, sibíque in unam eamdémque persónam unívit Dóminus Deus Dei Verbum.</la><fr> Cela, évidemment, David le dit non sous l'inspiration de son propre esprit, mais de l'esprit du Christ; car le Christ fut livré de toutes manières à de nombreux tourments, à de nombreux adversaires qui se levaient contre lui et disaient: Pour lui, pas de salut en son Dieu; pour finir, attaché à la croix, en remettant l'esprit il s'est endormi, et dans le sommeil d'une mort profonde il s'est assoupi; mais il s'est éveillé, relevé, le troisième jour, parce que le Seigneur l'a soutenu; car cette chair était celle qu'il avait reçue du sein de la Vierge, et qu'il s'était unie en une seule et même personne, lui, le Seigneur Dieu Verbe de Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Planxit autem David planctu magno super Saul et Iónathan fílium eius, et dixit: * Quómodo cecidérunt fortes in bello, et interiérunt arma béllica? V/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia super vos descéndat. * Quómodo.</la><fr> R/. Alors David entonna une ample élégie sur Saül et sur son fils Jonathan; il disait: * Comment sont-ils tombés au combat, les héros, et leurs armes de guerre, comment sont-elles anéanties? V/. Ô monts de Gelboé, que ne descendent sur vous ni pluie ni rosée! * Comment.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Igitur, Absalom, fílius et hostis, immo non fílius, sed hostis, cuius a fácie pater fugit, ipse in mystério est Iudas tráditor, apóstolus et diábolus, immo non apóstolus, sed diábolus, cuius a fácie revéra talis pater fugit; nam a ficto eius corde Christus vel Christi spíritus fugit, in quem Sátanas introívit.</la><fr> Donc Absalom, fils et ennemi, ou plutôt nullement fils, mais ennemi, loin de qui son père s'enfuit, est lui-même, en mystère, le traître Judas, apôtre et adversaire, ou plutôt nullement apôtre, mais adversaire, loin de qui un tel père s'est enfui en toute vérité: car le Christ, ou l'esprit du Christ, s'est enfui du cœur plein de fausseté de celui en qui Satan est entré.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia véniant super vos, * Ubi cecidérunt fortes Israel. V/. Omnes montes in circúitu eius vísitet Dóminus, a Gélboe tránseat, * Ubi.</la><fr> R/. Ô monts de Gelboé, que ne viennent sur vous ni pluie ni rosée, * Là où sont tombés les héros d'Israël! V/. Que le Seigneur visite les montagnes tout alentour, mais qu'il s'écarte de Gelboé, * Là.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Absalom pendens quercu mula cui sedébat pertranseúnte desértus, méritas in corde lánceas accépit, et Iudas láqueo suspénsus, et príncipum sacerdótum familiaritáte, quam ascénderat male desértus, dignas prótinus sagíttas, id est ætérnæ damnatiónis et mortis senténtias in ánima suscépit.</la><fr> Absalom suspendu à un chêne, abandonné de sa monture - la mule qu'il chevauchait poursuivant son chemin - reçoit au cœur les coups de lance qu'il méritait; et Judas, pendu à une corde, lâchement abandonné  - déchu de la familiarité des grands prêtres à laquelle il s'était haussé - reçoit aussitôt en son âme les flèches qu'il méritait, à savoir les sentences de mort et de condamnation éternelles.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dóleo super te, frater mi, Iónatha, amábilis valde super amórem mulíerum, fórtior leónibus, velócior áquilis; * Ságitta Iónathæ numquam ábiit retrórsum. V/. Saul et Iónathas, amábiles et decóri in vita sua, in morte quoque non sunt divísi. * Ságitta. V/. Glória Patri. * Ságitta.</la><fr> R/. J'ai de la peine pour toi, Jonathan, mon frère; notre amitié, si profonde, m'était plus chère que l'amour des femmes. Tu étais plus fort que le lion, plus rapide que l'aigle; * La flèche de Jonathan n'a jamais reculé! V/. Saül et Jonathan, beaux, aimables durant leur vie; dans leur mort, non plus, ne furent pas séparés. * La flèche. V/. Gloire au Père. * La flèche.</fr></ligne></liturgia>
