<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Rex Sýriæ pugnábat contra Israel; consiliúmque íniit cum servis suis dicens: "In loco illo et illo ponámus insídias." Misit ítaque vir Dei ad regem Israel dicens: "Cave ne tránseas in loco illo, quia ibi Syri in insídiis sunt." Misit rex Israel ad locum quem díxerat ei vir Dei et de quo præmonúerat eum, et observávit se ibi non semel neque bis. Conturbatúmque est cor regis Sýriæ pro hac re et, convocátis servis suis, ait: "Quare non indicátis mihi quis próditor mei sit apud regem Israel?" Dixítque unus servórum eius: "Nequáquam, dómine mi rex. Sed Eliséus prophéta, qui est in Israel, índicat regi Israel ómnia verba quæcúmque locútus fúeris in conclávi tuo." Dixit eis: "Ite et vidéte ubi sit, ut mittam et cápiam eum." Annuntiaverúntque ei dicéntes: "Ecce in Dóthain." Misit ergo illuc equos et currus et robur exércitus; qui cum veníssent nocte, circumdedérunt civitátem.</la><fr> Le roi d'Aram était en guerre avec Israël. Il tint conseil avec ses officiers et dit: " Vous ferez une descente contre telle place. " Élisée envoya dire au roi d'Israël: " Sois sur tes gardes pour cette place, car les Araméens y descendent ", et le roi d'Israël envoya des hommes à la place qu'Élisée lui avait dite. Il l'avertissait et le roi se tenait sur ses gardes, et cela pas rien qu'une ou deux fois. Le cœur du roi d'Aram fut troublé par cette affaire, il convoqua ses officiers et leur demanda: " Ne m'apprendrez-vous pas qui nous trahit auprès du roi d'Israël? " L'un de ses officiers répondit: " Non, Monseigneur le roi; c'est Élisée, le prophète d'Israël, qui révèle au roi d'Israël les paroles que tu prononces dans ta chambre à coucher. " Il dit: " Allez, voyez où il est, et j'enverrai le saisir. " On lui fit ce rapport: " Voici qu'il est à Dotân. " Alors le roi envoya là-bas des chevaux, des chars et une forte troupe, qui arrivèrent de nuit et cernèrent la ville.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Consúrgens dilúculo miníster Eliséi viri Dei egréssus est vidítque exércitum in circúitu civitátis et equos et currus nuntiavítque ei dicens: "Heu, dómine mi, quid faciémus?" At ille respóndit: "Noli timére; plures enim nobíscum sunt quam cum illis." Oravítque Eliséus dicens: "Dómine, áperi óculos huius, ut vídeat." Et apéruit Dóminus óculos púeri, et vidit, et ecce mons plenus equórum et cúrruum igneórum in circúitu Eliséi.</la><fr> Élisée se leva de bon matin et sortit. Et voilà qu'une troupe entourait la ville avec des chevaux et des chars! Son serviteur lui dit: " Ah! Monseigneur, comment allons-nous faire? " Mais il répondit: " N'aie pas peur, car il y en a plus avec nous qu'avec eux. " Et Élisée fit cette prière: " Seigneur, daigne ouvrir ses yeux pour qu'il voie! " Le Seigneur ouvrit les yeux du serviteur et il vit: voilà que la montagne était couverte de chevaux et de chars de feu autour d'Élisée!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hostes vero descendérunt ad eum. Porro Eliséus orávit Dóminum dicens: "Pércute, óbsecro, gentem hanc cæcitáte!" Percussítque eos Dóminus, ne víderent iuxta verbum Eliséi. Dixit autem ad eos Eliséus: "Non est hæc via nec ista est cívitas; sequímini me, et osténdam vobis virum quem quritis." Duxit ergo eos in Samaríam. Cumque ingréssi fúerint in Samaría, dixit Eliséus: "Dómine, áperi óculos istórum, ut vídeant." Aperuítque Dóminus óculos eórum, et vidérunt esse se in médio Samaríæ.</la><fr> Comme les Araméens descendaient vers lui, Élisée pria ainsi le Seigneur: " Daigne frapper ces gens de berlue ", et il les frappa de berlue, selon la parole d'Élisée. Alors Élisée leur dit: " Ce n'est pas le chemin, et ce n'est pas la ville. Suivez-moi, je vous conduirai vers l'homme que vous cherchez. " Mais il les conduisit à Samarie. A leur entrée dans Samarie, Élisée dit: " Seigneur ouvre les yeux de ces gens et qu'ils voient. " Le Seigneur ouvrit leurs yeux et ils virent: voilà qu'ils étaient au milieu de Samarie!</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque rex Israel ad Eliséum, cum vidísset eos: "Numquid percútiam eos, pater mi?" At ille ait: "Non pércuties; neque enim quos cepísti gládio et arcu tuo, percútis. Pone panem et aquam coram eis, ut cómedant et bibant et vadant ad dóminum suum." Appositáque est eis cibórum magna præparátio, et comedérunt et bibérunt, et dimísit eos; abierúntque ad dóminum suum et ultra non venérunt turmæ Sýriæ in terram Israel.</la><fr> Le roi d'Israël, en les voyant, dit à Élisée: " Faut-il les tuer, mon père? " Mais il répondit: " Ne les tue pas. Ceux même que ton épée et ton arc ont fait captifs, les mets-tu à mort? Offre-leur du pain et de l'eau pour qu'ils mangent et qu'ils boivent, et qu'ils aillent chez leur maître. " Le roi leur servit un grand festin; après qu'ils eurent mangé et bu, il les congédia et ils partirent chez leur maître. Les bandes araméennes ne revinrent plus sur le territoire d'Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Congregáti sunt inimíci nostri et gloriántur in virtúte sua; cóntere fortitúdinem illórum, Dómine, et dispérge illos, * Quia non est álius qui pugnet pro nobis, nisi tu Deus noster. V/. Dispérge illos in virtúte tua et déstrue eos, protéctor noster, Dómine. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Nos ennemis se regroupent et se rengorgent de leur puissance; brise leur force et disperse-les, Seigneur! * Nul autre ne combat pour nous, sinon toi, notre Dieu. V/. Que ta puissance les terrasse et les disperse, Seigneur, notre bouclier! * Nul autre. V/. Gloire au Père. * Nul autre.</fr></ligne></liturgia>
