<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Commentário sancti Hierónymi presbýteri in Ionam prophétam (Ion. 3, 10. 4, 2-3: SC 323, 282-284.288-290)</la><fr>Commentaire de saint Jérôme sur le prophète Jonas</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si mundi pópuli convérsi fúerint, Deus quoque vertit senténtiam suam et pópuli conversióne mutátur. Quod Ieremías et Ezéchiel maniféstius éxplicant, nec bona vidélicet implére Deum quæ promíserit si boni vertántur ad vítia, nec mala quæ péssimis comminátur si illi revérsi fúerint ad salútem. Ita ígitur et nunc vidit Deus ópera eórum quia convérsi sunt a via sua péssima; non verba audívit quæ solébat Israel sæpe promíttere: Omnia quæcúmque díxerit Dóminus, faciémus, sed ópera conspéxit et, quia mavult pæniténtiam peccatóris quam mortem, libénter mutávit senténtiam quia vidit ópera commutáta. Quin pótius Deus perseverávit in propósito suo, miseréri volens ab inítio. Nemo enim puníre desíderans quod factúrus est comminátur.</la><fr> Si les peuples du monde changent leur conduite, Dieu aussi changera sa sentence: c'est le changement du peuple qui la modifie. C'est ce que Jérémie et Ézéchiel expliquent plus clairement: Dieu n'accomplit ni le bien qu'il a promis si les bons se tournent vers le vice, ni le mal dont il menace les méchants si ces derniers se tournent vers le salut. Ainsi donc Dieu vit alors leurs œuvres, et qu'ils s'étaient détournés de leur conduite détestable. Il n'entendit pas de ces fréquentes paroles de promesse dont Israël avait l'habitude: Tout ce que le Seigneur dira, nous le ferons, mais il contempla leurs actes et, comme il préfère la pénitence du pécheur à sa mort, il modifia avec plaisir sa sentence en voyant la modification de leurs actes. Ou plutôt, Dieu a persévéré dans sa résolution; car il voulait avoir pitié dès le début. Personne, en effet, s'il veut punir, n'annonce, en menaçant, ce qu'il va faire.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quia Ionæ orátio, dum se dicit iuste fúgere voluísse, quodámmodo iniustítiæ árguit Deum, querélas suas obsecratiónis exórdio témperat. "Numquid, ait, non hoc est verbum meum, cum adhuc essem in terra mea? Scivi te hoc esse factúrum. Non ignorábam misericórdem, proptérea sevérum et truculéntum nuntiáre nolébam. Ideo vólui fúgere in Tharsis, vacáre contemplatióni rerum et in mari istíus sæculi quiéte pótius et ótio pérfrui." Dimísi domum meam, relíqui hereditátem meam", egréssus sum de sinu tuo, et veni. Si misericórdem dícerem atque cleméntem et ignoscéntem malítiæ, nullus ágeret pæniténtiam; si crudélem et tantum iúdicem nuntiárem, sciébam hoc tuæ non esse natúræ. In hoc ergo ambíguo pósitus, málui fúgere pótius quam aut pæniténtes lenitáte decípere, aut de te prædicáre quod non eras "</la><fr> Comme la prière de Jonas, lorsqu'il dit qu'il a eu de justes raisons de vouloir fuir, accuse en quelque sorte Dieu d'injustice, il tempère ses reproches par un début suppliant: " Est-ce que ce ne sont pas là, dit-il, mes propos, lorsque j'étais encore dans mon pays? Je savais que tu allais faire cela. Je n'ignorais pas que tu es miséricordieux; aussi ne voulais-je pas annoncer que tu es sévère et brutal. C'est pourquoi j'ai voulu fuir à Tarsis, vaquer à la contemplation du monde et, sur la mer de ce siècle, préféré jouir de la tranquillité et du repos. "J'ai abandonné ma demeure, j'ai laissé mon héritage", je suis sorti de ton sein et je suis venu. Si j'avais dit que tu es miséricordieux et clément, que tu pardonnes le mal, personne n'aurait fait pénitence. Si j'avais annoncé que tu es cruel et seulement un juge, je savais que telle n'est pas ta nature. Placé devant cette alternative, j'ai donc préféré fuir, plutôt que, soit tromper par l'indulgence ceux qui se repentaient, soit annoncer de toi ce que tu n'étais pas. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Tolle ígitur, Dómine, ánimam meam, quia mélior mihi est mors quam vita.Tolle ánimam meam, quæ "tristis" fuit "usque ad mortem". Tolle ánimam meam: "In manus enim tuas comméndo spíritum meum". Mélior quippe mihi est mors quam vita: vivens, unam Israel gentem salváre non pótui; móriar, et mundus salvábitur. "História manifésta est et super persóna prophétæ sic potest intéllegi, ut crebro iam díximus, quod proptérea contristétur et mori velit ne, convérsa multitúdine géntium, in ætérnum péreat Israel.</la><fr> " Prends donc, Seigneur, mon âme, car pour moi la mort est meilleure que la vie. Prends mon âme, qui a été "triste à en mourir". Prends mon âme: "Entre tes mains, en effet, je remets mon esprit". Car pour moi, la mort est meilleure que la vie: en vivant, je n'ai pu sauver la seule nation d'Israël; je mourrai et le monde sera sauvé. " L'histoire est manifeste et peut s'entendre du prophète qui, comme nous l'avons maintes fois dit, s'attriste et veut mourir, pour que la conversion de la multitude des nations n'entraîne pas la perte définitive d'Israël.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Fluctus tui super me transiérunt, et ego dixi: Expúlsus sum ab óculis tuis; * Putas vidébo templum sanctum tuum? V/. Abýssus vallábit me, et pelágus coopéruit caput meum. * Putas vidébo. V/. Glória Patri. * Putas vidébo.</la><fr> R/. La masse de tes flots a passé sur moi, et j'ai dit: je suis rejeté loin de tes yeux; * Me laisseras-tu revoir ton temple saint? V/. L'abîme fait cercle autour de moi, la mer se referme au-dessus de ma tête. * Me laisseras-tu. V/. Gloire au Père. * Me laisseras-tu.</fr></ligne></liturgia>
