<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Philadelphénses (Nn. 8-9: Funk 1, 271-273)</la><fr>Lettre de saint Ignace d'Antioche aux Philadelphiens</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ego, quod meum erat, feci ut homo ad uniónem destinátus. Ubi autem divísio est et ira, ibi Deus non hábitat. Omnibus ígitur pæniténtibus remíttit Deus, si se convértant ad uniónem cum Deo et ad communiónem cum epíscopo. Credo grátiæ Iesu Christi qui solvet a vobis omne vínculum. Obsecro autem vos ut nihil contentióse agátis, sed iuxta Christi doctrínam.</la><fr> J'ai fait tout mon possible, en partisan de l'unité. Là où règnent la division et la colère, Dieu n'habite pas. Mais à tous ceux qui se repentent, le Seigneur pardonne, si ce repentir les amène à l'union avec Dieu et à la communion avec l'évêque. J'ai foi en la grâce de Jésus-Christ, pour vous affranchir de tout lien. Je vous exhorte à ne rien faire par esprit de querelle, mais selon l'enseignement du Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cum audírem quosdam dicéntes: "Nisi invénero in archívis, hoc in Evangélio non credo", et dicénte me ipsis, quod scriptum est, respondérunt mihi hoc esse demonstrándum. Mihi vero archíva Iesus Christus, illibáta archíva crux eius et mors et resurréctio eius et fides, quæ est per ipsum, quibus iustificári volo per preces vestras.</la><fr> J'ai entendu dire à certains: " Si je ne le trouve pas dans les archives (de l'ancienne Loi), je ne le crois pas dans l'Évangile. " Et quand je leur disais: " C'est écrit ", ils me répondaient: " Voilà justement la question. " Pour moi, mes archives, c'est Jésus-Christ; mes inviolables archives, c'est sa croix, sa mort, sa résurrection, et la foi dont il est l'auteur; voilà d'où j'attends, avec l'aide de vos prières, toute ma justification.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Boni quidem sunt sacerdótes, præstántior autem est summus póntifex, cui crédita sunt sancta sanctórum, cui soli secréta Dei sunt trádita; qui ipse est iánua Patris, per quam ingrediúntur Abraham et Isaac et Iacob et Prophétæ et Apóstoli et Ecclésia. Omnia hæc ad uniónem cum Deo. Exímium autem quidquam habet Evangélium, nimírum advéntum Salvatóris, Dómini nostri Iesu Christi, passiónem ipsíus ac resurrectiónem. Dilécti namque prophétæ annuntiavérunt eum; Evangélium vero est perféctio vitæ æternæ. Omnia simul bona sunt, modo in caritáte credátis.</la><fr> Les prêtres (de l'ancienne Loi), déjà, étaient vénérables; mais bien plus éminent est le grand prêtre, chargé du Saint des saints, l'unique confident des secrets de Dieu. Il est la porte qui mène au Père, et par laquelle entrent Abraham, Isaac, Jacob, les prophètes, les apôtres, et l'Église. Tout cela n'a qu'un but: notre union à Dieu. Mais il y a dans l'Évangile un trait tout particulier: l'avènement du Sauveur, notre Seigneur Jésus-Christ, sa passion et sa résurrection. Car les bien-aimés prophètes l'avaient annoncé, mais l'Évangile est la consommation de l'immortalité. D'ailleurs tout est également bon, pourvu que votre foi soit vivifiée dans la charité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce apparébit Dóminus super nubem cándidam, et cum eo sanctórum mília; et habens in vestiménto et in femóre suo scriptum: * Rex regum et Dóminus dominántium. V/. Apparébit in finem et non mentiétur; si moram fécerit, exspécta eum, quia véniens véniet * Rex regum. V/. Glória Patri. * Rex regum.</la><fr> R/. Voici: Le Seigneur va se manifester au-dessus de la nuée, de blancheur étincelante, entouré du cortège de milliers et milliers de saints; il porte inscrit sur sa tunique: * Le Roi des rois et Seigneur des seigneurs. V/. À la fin des temps, il se manifestera et ne décevra pas ton attente; s'il paraît tarder, espère en lui, car, à son heure, certainement viendra * Le Roi des rois. V/. Gloire au Père. * Le Roi des rois.</fr></ligne></liturgia>
