<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Postquam tráditus est Ioánnes, venit Iesus in Galilæam prædicans evangélium Dei. Et réliqua.</la><fr> Après l'arrestation de Jean-Baptiste, Jésus partit pour la Galilée proclamer la Bonne Nouvelle de Dieu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário sancti Hilárii epíscopi in Matthæum (in Mt. 16, 11 - 17, 1: SC 258, 58-62)</la><fr>Commentaire de saint Hilaire sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> O beátum damnum et iactúra felix! Ditéscere nos Dóminus detriménto ánimæ et córporis vóluit, et esse sui símiles hortátur; quia ipse in figúra Dei constitútus, usque ad mortem húmilis et obœdiens factus, principátum potestátis tótius quæ in Deo est, accépit. Sequéndus ígitur est cruce assúmpta: et passiónis suæ si non sorte, áttamen voluntáte comitándus est.</la><fr> Heureuse perte et bienheureux sacrifice! Notre richesse, le Seigneur l'a voulue au prix de sa vie et de son corps, et il nous exhorte à lui devenir semblables. Lui-même était à l'image de Dieu et, en se faisant humble et obéissant jusqu'à la mort, il a reçu la suprématie de toute-puissance qui se trouve en Dieu. Il faut donc le suivre en prenant la croix et l'accompagner, sinon par la communion à sa souffrance, du moins en la désirant.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quid enim prodest occupásse mundum et toto terrénæ potestátis dominátu ópibus sæculi incubáre, si perdénda ánima est et suscipiéndum vitæ detriméntum est? Quæ autem commutátio pro ánima, cum fúerit amíssa, quærétur? Cum ángelis enim Christus áderit reddens síngulis ut merebúntur. Quid afferémus ad vitam? Præparátos, credo, terrenárum opum futúris commérciis thesáuros, ambitiósos dignitátum famæque títulos, aut véteres delicátæ nobilitátis imágines? Negánda sunt hæc ómnia, ut melióribus abundémus: et contémptu universórum Christus sequéndus est, et ætérnitas spiritálium terrenórum damno est comparánda.</la><fr> Quel profit, en effet, à s'emparer du monde et puis à mettre son repos dans les richesses du siècle, par le total empire sur la puissance terrestre, s'il faut perdre son âme et subir la ruine de sa vie? Contre quoi cherchera-t-on à échanger l'âme, lorsqu'elle sera perdue? Le Christ siégera, en effet, avec les anges, rendant à chacun individuellement ce qu'il méritera. Quel gage apporterons-nous à la vie? Ma foi vise-t-elle des trésors préparés en vue d'échanges portant sur des biens terrestres, de magnifiques titres à l'honneur et à la réputation, les images anciennes d'une haute lignée? Tout cela, il nous faut le refuser, pour avoir en abondance des biens meilleurs; c'est en méprisant toutes choses qu'il nous faut suivre le Christ; c'est l'éternité des biens spirituels qu'il nous faut acheter aux dépens des biens de la terre.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Docet Dóminus et rebus et verbis: et fidem spei nostræ æquáliter sermo atque opus ínstruunt. Grave enim onus infirmitáti humánæ imposúerat, ut, cum sensum vitæ hómines ex vivéndi afféctu habére cœpíssent, fructum eius qui præsens corpóribus blandiebátur amítterent negaréntque se sibi, id est quod esse cœpíssent, esse se nollent, cum sensus huius exórdium ex afféctu voluntátis habuíssent; deínde opiniónem spei ambíguæ incertque sequeréntur, cum in his quæ præséntia haberéntur illécebræ gáudii blandiéntis exsísterent.</la><fr> Le Seigneur enseigne en actes, il enseigne en paroles, et ce qui fonde notre espérance s'apprend par les mots et par les œuvres également. C'est un lourd fardeau qu'il avait mis sur la faiblesse humaine; les hommes avaient commencé à découvrir la vie en se sentant vivre; il leur demandait de sacrifier la jouissance de ce dont la présence flattait leur corps et de se renoncer, c'est-à-dire de ne vouloir plus être ce qu'ils avaient commencé d'être, quand ils avaient ébauché cette connaissance par inclination voulue. Ensuite il les invitait à parier pour une espérance douteuse et incertaine, alors que dans leurs possessions actuelles se trouvaient les attraits d'une joie qui les flattait.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Opus ergo erat veri ac manifésti exémpli auctoritáte, ut contra vim sensúmque iudícii optábile fíeret præséntium damnum, lucro deínceps non ambíguo futurórum.</la><fr> Il y avait donc besoin d'un exemple vrai et éclatant; ainsi, en opposition à la puissance et au langage du jugement, la perte des biens présents deviendrait objet de désir pour gagner des biens à venir, qui dès lors ne seraient plus mis en doute.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
