<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Designávit Dóminus álios septuagínta duos et misit illos binos ante fáciem suam in omnem civitátem et locum, quo erat ipse ventúrus. Et réliqua.</la><fr> Parmi ses disciples, le Seigneur en désigna encore soixante-douze, et il les envoya deux par deux devant lui dans toutes les villes et localités où lui-même devait aller. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 17: PL 76, 1140-1141)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nolíte portáre sácculum, neque peram, neque calceaménta, et néminem per viam salutavéritis. Prædicatóri étenim tanta debet in Deo esse fidúcia, ut præséntis vitæ sumptus quamvis non provídeat, tamen sibi hos non déesse certíssime sciat, ne dum mens eius occupátur ad temporália, minus áliis provídeat ætérna. Cui étiam per viam néminem salutáre concéditur, ut sub quanta festinatióne iter prædicatiónis pérgere débeat ostendátur. Quæ si quis verba étiam per allegóriam velit intéllegi, in sácculo pecúnia clausa est; pecúnia vero clausa est sapiéntia occúlta. Qui ígitur sapiéntiæ verbum habet, sed hoc erogáre próximo néglegit, quasi pecúniam in sácculo ligátam tenet.</la><fr> Ne portez ni bourse, ni sac, ni souliers; et ne saluez personne en chemin. Le prédicateur de l'Évangile doit avoir une si parfaite confiance en Dieu, qu'il ne doute nullement que, sans avoir tant de prévoyance pour les choses nécessaires à la vie présente, elles ne lui manqueront jamais: de peur que son esprit étant occupé aux soins temporels, il soit moins en état de procurer aux autres les biens éternels. Et le Seigneur  ne lui permet de saluer personne en chemin, afin de nous apprendre avec quel empressement il doit marcher dans la voie de la prédication. Et si l'on veut aussi chercher un sens allégorique à ces paroles, c'est dans la bourse qu'est renfermé l'argent, or l'argent ainsi enfermé, c'est la sagesse que l'on retient cachée; de sorte que celui qui a le don de parler avec facilité de la sagesse et ne la communique pas aux autres, est comme s'il tenait son argent enfermé dans une bourse.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui meditábitur in lege Dómini die ac nocte, * Dabit fructum suum in témpore suo. V/. Et erit tamquam lignum quod plantátum est secus decúrsus aquárum. * Dabit.</la><fr> R/. L'homme qui, jour et nuit, murmure la loi du Seigneur * Donne du fruit en son temps. V/. Comme un arbre planté près d'un ruisseau * Donne.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quid vero per peram, nisi ónera sæculi; et quid hoc loco per calceaménta, nisi mortuórum óperum exémpla signántur? Qui ergo offícium prædicatiónis súscipit, dignum non est ut onus sæculárium negotiórum portet, ne dum hoc eius colla déprimit, ad prædicánda cæléstia non assúrgat. Nec debet stultórum óperum exémpla conspícere, ne sua ópera quasi ex mórtuis péllibus credat muníre.</la><fr> On peut entendre par le sac dont il est parlé ensuite, le pesant fardeau des affaires temporelles; et par les souliers, les exemples des mauvaises actions des pécheurs qui sont déjà morts. C'est donc chose indigne, pour celui qui s'est chargé de la fonction de prédicateur, de porter encore le fardeau des affaires de ce monde; puisqu'il est à craindre qu'étant accablé sous ce joug pesant, il ne puisse plus s'élever jusqu'à la prédication des choses du ciel. Il ne doit pas non plus regarder les exemples des folies des autres, comme s'il pensait couvrir ses œuvres sous des peaux de bêtes mortes.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Servíte Dómino in timóre et exsultáte ei cum tremóre. * Apprehéndite disciplínam, nequándo irascátur Dóminus, et pereátis de via iusta. V/. Cum exárserit in brevi ira eius, beáti omnes qui confídunt in eo. * Apprehéndite.</la><fr> R/. Servez le Seigneur avec déférence, rendez-lui votre hommage en tremblant. * Prenez sur vous son joug, de peur qu'il ne s'irrite, et vous seriez perdus, hors du droit chemin. V/. Soudain sa colère éclatera: heureux qui trouve en lui son refuge! * Prenez sur vous.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sunt étenim multi qui pravitátem suam ex aliénis pravitátibus tuéntur. Quia enim álios tália fecísse consíderant, se hæc fácere licénter putant. Hi quid áliud fáciunt, nisi pedes suos ex mortuórum animálium muníre péllibus conántur? Omnis vero qui salútat in via, ex occasióne salútat itíneris, non ex stúdio optándæ eiúsdem salútis. Qui ígitur non amóre ætérnæ pátriæ, sed præmiórum ámbitu salútem audiéntibus prædicat, quasi in itínere salútat, quia ex occasióne, et non ex intentióne, salútem audiéntibus exóptat.</la><fr> C'est ainsi que font plusieurs personnes qui veulent défendre leurs dérèglements par l'exemple de ceux d'autrui: parce qu'ils voient les autres agir d'une telle manière, ils s'imaginent qu'il leur est permis d'en faire autant; ce qui précisément n'est autre chose que de se servir de peaux de bêtes mortes pour couvrir ses pieds. Quant à ceux qui saluent les autres en passant, ils ne le font que par rencontre, et non par un désir sincère de leur salut. De sorte que prêcher le ciel aux peuples qui nous écoutent, en vue d'une récompense temporelle et non par un véritable amour de la patrie éternelle, c'est comme saluer quelqu'un en passant son chemin; parce qu'on ne le fait que par occasion, et non par un désir ardent du salut de ceux qui nous écoutent.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Miserére mihi, Dómine, quóniam infírmus sum. V/. Timor et tremor venérunt super me, et contexérunt me ténebræ, et dixi: * Miserére.</la><fr> R/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Pitié, Seigneur, je dépéris! V/. Crainte et tremblement me pénètrent, les ténèbres m'environnent. J'appelle: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Pax quæ ab ore prædicatóris offértur, aut requiéscit in domo, si in ea fílius pacis fúerit, aut ad eúmdem prædicatórem revértitur; quia aut erit quisque prædestinátus ad vitam, et cæléste verbum séquitur quod audit; aut si nullus audíre volúerit, ipse prædicátor sine fructu non erit, quia ad eum pax revértitur, quóniam ei a Dómino pro labóre sui óperis merces recompensátur.</la><fr> La paix qu'offre le prédicateur de la vérité, ou bien demeure dans la maison, s'il y rencontre un enfant de paix, ou bien retourne à celui qui l'a donnée: parce que s'il y a quelqu'un d'appelé à la vie, il suivra la parole de la vérité qu'on lui annonce; et s'il n'y a personne qui veuille écouter, le prédicateur tirera toujours le fruit de sa prédication, en ce que la paix lui reviendra, c'est-à-dire que Dieu le récompensera de son travail.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Deus qui sedes super thronum et iúdicas æquitátem, esto refúgium páuperum in tribulatióne; * Quia tu solus labórem et dolórem consíderas. V/. Tibi enim derelíctus est pauper, pupíllo tu eris adiútor; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Tu sièges, ô Seigneur, toi qui juges avec justice: montre-toi la forteresse des malheureux dans leur angoisse; * Car tu regardes, toi, la peine et la souffrance! V/. Sur toi repose le faible, c'est toi qui viens en aide à l'orphelin; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
