<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Motum est rursum bellum, et egréssus David pugnávit advérsum Philísthim percussítque eos plaga magna; et fugérunt a fácie eius. Et factus est spíritus Dómini malus in Saul; sedébat autem in domo sua et tenébat lánceam, porro David psallébat in manu sua. Nisúsque est Saul confígere láncea David in paríete; et declinávit David a fácie Saul, láncea autem, casso vúlnere, perláta est in paríetem. Et David fugit et salvátus est nocte illa.</la><fr> Comme la guerre avait repris, David se mit en campagne et combattit les Philistins; il leur infligea une grande défaite et ils s'enfuirent devant lui. Or un mauvais esprit du Seigneur prit possession de Saül: comme il était assis dans sa maison, sa lance à la main, et que David jouait de la cithare, Saül essaya de clouer David au mur avec sa lance, mais celui-ci esquiva le coup de Saül, qui planta sa lance dans le mur. David prit la fuite et se sauva cette même nuit.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Fugit autem David de Náioth quæ est in Rama, veniénsque locútus est coram Iónathan: "Quid feci? Quæ est iníquitas mea et quod peccátum meum in patrem tuum, quia quærit ánimam meam?" Qui dixit ei: "Absit, non moriéris; neque enim fáciet pater meus quidquam grande vel parvum, nisi prius indicáverit mihi: hoc ergo celávit me pater meus tantúmmodo? Nequáquam erit istud  "Et rursum respóndit David et ait: "Scit profécto pater tuus quia invéni grátiam in óculis tuis et dixit: "Nésciat hoc Iónathan, ne forte tristétur." Quinímmo vivit Dóminus et vivit ánima tua, quia uno tantum gradu ego morsque divídimur".</la><fr> S'étant enfui des cellules qui sont à Rama, David vint dire en face à Jonathan: " Qu'ai-je donc fait, quelle a été ma faute, quel a été mon crime envers ton père pour qu'il en veuille à ma vie? " Il lui répondit: " Loin de toi cette pensée! Tu ne mourras pas. Mon père n'entreprend aucune chose, importante ou non, sans m'en faire la confidence. Pourquoi mon père m'aurait-il caché cette affaire? C'est impossible! " David fit ce serment: " Ton père sait très bien que j'ai ta faveur et il s'est dit: " Que Jonathan ne sache rien, de peur qu'il n'en soit peiné ". Mais, aussi vrai que vit le Seigneur et que tu vis toi-même, il n'y a qu'un pas entre moi et la mort. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ait Iónathan ad David: "Veni, egrediámur foras in agrum." Cumque exíssent ambo in agrum, ait Iónathan ad David: "Vivit Dóminus, Deus Israel, investigábo senténtiam patris mei hoc fere témpore cras et peréndie; et si áliquid boni fúerit super David, et non statim míserim ad te et notum tibi fécerim, hæc fáciat Dóminus in Iónathan et hæc áugeat! Si autem perseveráverit patris mei malítia advérsum te, hoc quoque notum fáciam tibi et dimíttam te, ut vadas in pace."</la><fr> Jonathan dit à David: " Viens, sortons dans la campagne ", et ils sortirent tous deux dans la campagne. Jonathan dit à David: " Par le Seigneur, Dieu d'Israël! je sonderai mon père demain à la même heure: s'il en va bien pour David et si je n'envoie pas t'en faire confidence, que le Seigneur fasse à Jonathan ce mal et qu'il ajoute encore cet autre! S'il paraît bon à mon père d'amener le malheur sur toi, je t'en ferai confidence et je te laisserai aller; tu partiras sain et sauf. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ait Iónathan ad David: "Sit Dóminus tecum, sicut fuit cum patre meo. Et, si víxero, fácies mihi misericórdiam Dómini; si vero mórtuus fúero, non áuferas misericórdiam tuam a domo mea usque in sempitérnum, quando eradicáverit Dóminus inimícos David unumquémque de terra." Pépigit ergo fœdus Iónathan cum domo David dicens: "Requírat Dóminus de manu inimicórum David!" Et áddidit Iónathan ut fáceret David iuráre per dilectiónem suam erga illum; sicut ánimam enim suam, ita diligébat eum.</la><fr> Jonathan dit à David: " Que le Seigneur soit avec toi comme il fut avec mon père! Si je suis encore vivant, puisses-tu me témoigner une bonté du Seigneur; si je meurs, ne retire jamais ta bonté à ma maison. Quand le Seigneur supprimera de la face de la terre les ennemis de David, que le nom de Jonathan ne sois pas supprimé avec la maison de Saül, sinon le Seigneur en demandera compte à David. " Jonathan prêta de nouveau serment à David, parce qu'il l'aimait de toute son âme.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóleo super te, frater mi, Iónatha, amábilis valde super amórem mulíerum, fórtior leónibus, velócior áquilis; * Ságitta Iónathæ numquam ábiit retrórsum. V/. Saul et Iónathas, amábiles et decóri in vita sua, in morte quoque non sunt divísi. * Ságitta. V/. Glória Patri. * Ságitta.</la><fr> R/. J'ai de la peine pour toi, Jonathan, mon frère; notre amitié, si profonde, m'était plus chère que l'amour des femmes. Tu étais plus fort que le lion, plus rapide que l'aigle; * La flèche de Jonathan n'a jamais reculé! V/. Saül et Jonathan, beaux, aimables durant leur vie; dans leur mort, non plus, ne furent pas séparés. * La flèche. V/. Gloire au Père. * La flèche.</fr></ligne></liturgia>
