<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 41, 7-8: CCL 38, 464-466)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 41</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audiéndo quótidie: Ubi est Deus tuus? et in lácrimis meis quotidiánis pastus, die ac nocte meditátus sum quod audívi: Ubi est Deus tuus? quæsívi étiam ego ipse Deum meum, ut si possem, non tantum créderem, sed áliquid et vidérem. Vídeo enim quæ fécerit Deus meus, non autem vídeo ipsum Deum meum qui fecit hæc. Quid agam ut invéniam Deum meum? Opera miror, hæc laudo; sed eum qui fecit hæc, sítio.</la><fr> En entendant tous les jours ce reproche: Où est-il ton Dieu? et n'ayant que mes larmes pour nourriture quotidienne, j'ai réfléchi nuit et jour sur ce que j'entendais: Où est-il ton Dieu? et je me suis mis moi-même à la recherche de mon Dieu, pour arriver, si c'était possible, non plus seulement à croire en lui, mais à me faire une certaine idée de lui. Je vois bien l'œuvre de mon Dieu, mais je ne vois pas mon Dieu lui-même, l'auteur de ces œuvres. Que ferai-je pour trouver mon Dieu? Aux œuvres mon admiration, mes louanges; mais ma soif, je la réserve pour celui qui les a faites.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Rédeo ad meípsum, et quis sim étiam ipse qui tália quæro, perscrútor. Discérno ánimam mélius esse áliquid quam corpus. Sed numquid áliquid tale Deus ipsíus est, qualis est ánimus? Non quidem vidéri Deus nisi ánimo potest, nec tamen ita ut ánimus vidéri potest. Aliquid enim quærit ánimus iste quod Deus est, de quo illi non insúltent qui dicunt: Ubi est Deus tuus? Aliquam quærit incommutábilem veritátem, sine deféctu substántiam. Non est talis ipse ánimus: déficit, próficit; novit, ignórat; méminit, oblivíscitur; modo illud vult, modo non vult. Ista mutabílitas non cadit in Deum.</la><fr> Je reviens à moi-même; et moi-même qui viens de faire toutes ces considérations, j'essaie de comprendre qui je suis. Je remarque que l'âme est quelque chose de meilleur que le corps. Mais son Dieu, l'âme doit-elle le concevoir d'après elle-même? Dieu, sans doute, ne peut être vu que par l'âme, mais il ne saurait être vu comme l'âme, car cette âme cherche à se faire de son Dieu une idée dont ne pourraient plus se moquer ceux qui disent: Où est-il ton Dieu? Et la voilà en quête d'une vérité immuable, d'une substance absolument parfaite. Tel n'est pas notre esprit: il progresse et il recule; il sait et il ignore; il se souvient et il oublie; tantôt il veut, tantôt il ne veut pas. Cette mutabilité ne saurait convenir à Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quærens ergo Deum meum in rebus visibílibus et corporálibus, et non invéniens; quærens eius substántiam in meípso, quasi sit áliquid qualis ego sum, neque hoc invéniens; áliquid super ánimam esse séntio Deum meum. Si enim in seípsa remanéret, nihil áliud quam se vidéret; et, cum se vidéret, non útique Deum suum vidéret. Effúdi super me ánimam meam; et non iam restat quem tangam, nisi Deum meum. Ibi enim domus Dei mei, super ánimam meam; ibi hábitat, inde me próspicit, inde me creávit, inde me gubérnat, inde mihi cónsulit, inde me éxcitat, inde me vocat, inde me dírigit, inde me ducit, inde me perdúcit.</la><fr> Aussi, cherchant mon Dieu dans les créatures visibles et mortelles et ne le trouvant pas; cherchant à me faire, d'après moi-même, une idée de sa substance, comme s'il y avait quelque ressemblance entre lui et moi, et toujours sans succès, je sens que mon Dieu est quelque chose qui dépasse mon âme. Si elle demeurait en elle-même, elle ne verrait rien d'autre qu'elle, et tant qu'elle se verrait elle-même, naturellement, elle ne verrait pas son Dieu. Je répands au-dessus de moi mon âme, et il ne me reste plus rien à atteindre que mon Dieu. C'est là, dans cette région qui dépasse mon âme, qu'est la demeure de mon Dieu; c'est là qu'il habite, c'est de là qu'il me regarde, de là qu'il m'a créé, de là qu'il me gouverne, de là qu'il prend soin de moi, de là qu'il m'appelle, de là qu'il m'encourage, de là qu'il me dirige, de là qu'il me conduit, de là qu'il m'amène au terme.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Páucitas diérum meórum finítur brevi; dimítte me, Dómine, sine plangam páululum dolórem meum, * Antequam vadam ad terram tenebrósam, et opértam mortis calígine. V/. Ecce in púlvere sédeo et in púlvere dórmio, et si mane me quæsíeris non subsístam. * Antequam. V/. Glória Patri. * Antequam.</la><fr> R/. Le peu de jours que j'ai reçus à vivre touche à sa fin; laisse-moi aller, Seigneur; souffre que je déplore un peu ma douleur, * Avant que je m'en aille, pour ne plus revenir, au ténébreux pays des ombres de la mort. V/. Je me tiens dans la poussière, je vais m'endormir dans la poussière, et, au matin, si tu me cherches, je ne suis plus! * Avant. V/. Gloire au Père. * Avant.</fr></ligne></liturgia>
