<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iúdicum</la><fr>Du livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Factus est super Iephte spíritus Dómini et pertránsiens Gálaad et Manásse venit in Maspha Gálaad et inde ad fílios Ammon. Votum autem vovit Dómino dicens: " Si tradíderis fílios Ammon in manus meas, quicúmque primus fúerit egréssus de fóribus domus meæ mihíque occúrrerit reverténti cum pace a fíliis Ammon, eum holocáustum ófferam Dómino. "</la><fr> L'esprit du Seigneur fut sur Jephté, qui parcourut Galaad et Manassé, passa par Miçpé de Galaad et, de Miçpé de Galaad, passa chez les Ammonites. Et Jephté fit un vœu au Seigneur: " Si tu livres entre mes mains les Ammonites, celui qui sortira le premier des portes de ma maison pour venir à ma rencontre quand je reviendrai vainqueur du combat contre les Ammonites, celui-là appartiendra au Seigneur, et je l'offrirai en holocauste. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Transivítque Iephte ad fílios Ammon, ut pugnáret contra eos; quos trádidit Dóminus in manus eius. Percussítque eos ab Aroer usque dum vénias in Mennith vigínti civitátes et usque ad Abelchármim, plaga magna nimis; humiliatíque sunt fílii Ammon a fíliis Israel. Reverténti autem Iephte in Maspha domum suam occúrrit unigénita fília cum týmpanis et choris: non enim habébat álios líberos. Qua visa, scidit vestiménta sua et ait: " Heu, fília mi, incúrvans incurvásti me! Et tu es in eis qui me pertúrbant! Apérui enim os meum ad Dóminum et áliud fácere non pótero. " Cui illa respóndit: " Pater mi, si aperuísti os tuum ad Dóminum, fac mihi quodcúmque pollícitus es, concéssa tibi a Dómino ultióne atque victória de hóstibus tuis fíliis Ammon. "</la><fr> Jephté passa chez les Ammonites pour les attaquer et le Seigneur les livra entre ses mains. Il les battit depuis Aroër jusque vers Minnit (vingt villes), et jusqu'à Abel-Keramim. Ce fut une très grande défaite; et les Ammonites furent abaissés devant les Israélites. Lorsque Jephté revint à Miçpé, à sa maison, voici que sa fille sortit à sa rencontre en dansant au son des tambourins. C'était son unique enfant. En dehors d'elle il n'avait ni fils, ni fille. Dès qu'il l'eut aperçue, il déchira ses vêtements et s'écria: " Ah! ma fille, vraiment tu m'accables! Tu es de ceux qui font mon malheur! Je me suis engagé, moi, devant le Seigneur, et ne puis revenir en arrière. " Elle lui répondit: " Mon père, tu t'es engagé envers le Seigneur, traite-moi selon l'engagement que tu as pris, puisque le Seigneur t'a accordé de te venger de tes ennemis, les Ammonites. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dixítque ad patrem: " Hoc solum mihi præsta quod déprecor: Dimítte me ut duóbus ménsibus circúmeam montes et plangam virginitátem meam cum sodálibus meis. " Cui ille respóndit: " Vade! " Et dimísit eam duóbus ménsibus. Cumque abísset cum sodálibus suis, flebat virginitátem suam in móntibus. Expletísque duóbus ménsibus, revérsa est ad patrem suum; et fecit ei sicut vóverat, quæ non cognóverat virum. Exínde mos incrébuit in Israel, et consuetúdo serváta est ut post anni círculum convéniant in unum fíliæ Israel et plangant fíliam Iepthe Galaadítæ diébus quáttuor.</la><fr> Puis elle dit à son père: " Que ceci me soit accordé! Laisse-moi libre pendant deux mois. Je m'en irai errer sur les montagnes et, avec mes compagnes, je pleurerai sur ma virginité. " - " Va ", lui dit-il, et il la laissa partir pour deux mois. Elle s'en alla donc, elle et ses compagnes, et elle pleura sa virginité sur les montagnes. Les deux mois écoulés, elle revint vers son père et il accomplit sur elle le vœu qu'il avait prononcé. Elle n'avait pas connu d'homme. Et de là vient cette coutume en Israël: d'année en année, les filles d'Israël s'en vont se lamenter quatre jours par an sur la fille de Jephté le Galaadite.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ, et timuérunt; * Multitúdo sónitus aquárum vocem dedérunt nubes. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, commóta est et contrémuit terra. * Multitúdo. V/. Glória Patri. * Multitúdo.</la><fr> R/. Les eaux, en te voyant, Seigneur, les eaux, en te voyant, tremblèrent; * Il y eut un fracas de trombes d'eau, les nuées donnèrent de la voix. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre s'agita et frémit. * Il y eut. V/. Gloire au Père. * Il y eut.</fr></ligne></liturgia>
