<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sancti Hierónymi presbýteri(Ep. 48, 21: PL 22, 510)</la><fr>Lettre de saint Jérôme</fr></ligne><ligne id="3"><la> Christus virgo, mater vírginis nostri virgo perpétua, mater et virgo. Iesus enim clausis ingréssus est óstiis, et in sepúlcro eius, quod novum, et in petra duríssima fúerat excísum, nec ántea quis, nec póstea pósitus est. Hortus conclúsus, fons signátus, de quo fonte ille flúvius manat iuxta Ioel, qui írrigat torréntem, vel fúnium, vel spinárum: fúnium peccatórum, quibus ante alligabámur; spinárum, quæ suffócant seméntem patrisfamílias.</la><fr> Le Christ est vierge; la mère de notre Christ vierge, est toujours vierge, mère et vierge. Jésus, en effet, est entré toutes portes closes; et dans son tombeau, qui était neuf et avait été taillé dans le roc très dur, nul avant lui, ni après lui, ne fut placé. Le jardin clos, la source scellée: de cette source émane le fleuve qui, selon Joël, irrigue le torrent; un torrent ou bien de cordes, ou bien d'épines: les cordes des péchés, avec lesquelles nous étions auparavant ligotés; les épines, qui étouffent la semence du père de famille.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hæc est porta orientális, ut ait Ezéchiel, semper clausa, et lúcida, et opériens in se, vel ex se próferens Sancta sanctórum; per quam sol iustítiæ et póntifex noster secúndum órdinem Melchísedech ingréditur, et egréditur.</la><fr> Elle est la porte orientale, comme dit Ézéchiel, toujours close, et irradiant la lumière, et cachant en soi, ou livrant passage hors de soi, au Saint des saints; porte par laquelle le Soleil de justice, notre grand prêtre selon l'ordre de Melkisédek, entre, et sort.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Respóndeant mihi quómodo Iesus ingréssus est clausis óstiis, cum palpándas manus, et latus considerándum, et ossa carnémque monstráverit, ne véritas córporis, phantásma putarétur; et ego respondébo quómodo sancta María sit et mater et virgo. Virgo post partum, mater ante quam nupta. Igitur, ut dícere cœperámus, Christus virgo, virgo María, utríque séxui virginitátis dedicavére princípia.</la><fr> Qu'on me dise comment Jésus est entré toutes portes closes, quand il a présenté ses mains à palper, son côté à contempler; quand il a montré qu'il était chair et os, de peur que la réalité de son corps ne fût confondue avec l'apparition d'un esprit? Alors, moi je dirai comment sainte Marie est à la fois mère et vierge. Vierge après l'enfantement, mère avant d'être épousée. Ainsi, comme nous l'avons déjà suggéré, le Christ vierge, la vierge Marie, ont consacré, pour chacun des deux sexes, les origines de la virginité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Versa est in luctum cíthara mea, et órganum meum in vocem fléntium; * Parce mihi, Dómine, nihil enim sunt dies mei. V/. O custos hóminum, quare me posuísti contrárium tibi, et factus sum mihimetípsi gravis? * Parce mihi. V/. Glória Patri. * Parce mihi.</la><fr> R/. Ma cithare ne résonne plus que d'accords lugubres; ma flûte, que de tristes mélopées; * Épargne-moi, Seigneur, mes jours ne comptent pas. V/. Ô surveillant des hommes, pourquoi me prendre pour cible, alors que je suis devenu à charge à moi-même? * Épargne-moi. V/. Gloire au Père. * Épargne-moi.</fr></ligne></liturgia>
