<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 3, 6: SC 211, 68-70.74-76)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nemo álius, Deus nominátur aut Dóminus appellátur nisi qui est ómnium Deus et Dóminus, qui et Móysi dixit: Ego sum qui sum, et: Sic dices fíliis Israel: "Qui est misit me ad vos", et huius Fílius Iesus Christus Dóminus noster, qui fílios Dei facit credéntes in nomen suum. Et íterum, Fílio loquénte ad Móysen: Descéndi, inquit, erípere pópulum hunc. Ipse est enim qui descéndit et ascéndit propter salútem hóminum.</la><fr> Personne d'autre n'est appelé Dieu ou Seigneur, sinon celui qui est Dieu et Seigneur de toutes choses  - lui qui a dit à Moïse: Je suis celui qui suis, et: Tu parleras ainsi aux enfants d'Israël: " Celui qui est m'a envoyé vers vous " - et son Fils, Jésus-Christ, notre Seigneur, qui rend fils de Dieu ceux qui croient en son nom. Il en va encore de même lorsque le Fils dit à Moïse: Je suis descendu pour délivrer ce peuple. C'est bien lui, en effet, qui est descendu et qui est remonté pour le salut des hommes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Per Fílium ítaque qui est in Patre et habet in se Patrem, is qui est manifestátus est Deus, Patre testimónium perhibénte Fílio et Fílio annuntiánte Patrem. Quemádmodum et Isaías ait: Et ego, inquit, testis, dicit Dóminus Deus, et Puer quem elégi, uti cognoscátis et credátis et intellegátis quóniam ego sum.</la><fr> Ainsi donc, par le Fils, qui est dans le Père et qui a en lui le Père, le Dieu "qui est" s'est manifesté, le Père rendant témoignage au Fils et le Fils annonçant le Père, selon ce que dit aussi Isaïe: Je suis témoin, dit le Seigneur Dieu, ainsi que l'Enfant que j'ai choisi, pour que vous sachiez et que vous croyiez et que vous compreniez que Je suis.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ego ígitur ínvoco te, Dómine Deus Abraham et Deus Isaac et Deus Iacob et Israel, qui es Pater Dómini nostri Iesu Christi, Deus qui per multitúdinem misericórdiæ tuæ bene sensísti in nobis ut te cognoscámus, qui fecísti cælum et terram et domináris ómnium, qui es solus et verus Deus super quem álius Deus non est; per Dóminum nostrum Iesum Christum donatiónem quoque donans Spíritus Sancti, da omni legénti hanc scriptúram cognóscere te quia solus Deus es et confirmári in te et absístere ab omni hærética et quæ est sine Deo et ímpia senténtia.</la><fr> Je t'invoque donc, moi aussi, Seigneur, Dieu d'Abraham, Dieu d'Isaac, Dieu de Jacob et d'Israël, toi qui es le Père de notre Seigneur Jésus-Christ, Dieu qui, dans l'abondance de ta miséricorde, t'es complu en nous, en sorte que nous te connaissions, toi qui as fait le ciel et la terre, qui domines sur toutes choses et qui es le seul vrai Dieu au-dessus duquel il n'est pas d'autre Dieu: toi qui, par notre Seigneur Jésus-Christ, vas jusqu'à octroyer le don de l'Esprit Saint, donne à quiconque lira cet écrit de reconnaître que tu es le seul Dieu, d'être affermi en toi et de se séparer de toute doctrine hérétique, négatrice de Dieu et sacrilège!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Modo véniet dominátor Dóminus, * Et nomen eius Emmánuel vocábitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur des seigneurs: * On lui donnera le nom d'Emmanuel, c'est-à-dire: Dieu-avec-nous. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance. * On lui donnera. V/. Gloire au Père. * On lui donnera.</fr></ligne></liturgia>
