<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus turbis: "Ego sum panis vivus, qui de cælo descéndi. Si quis manducáverit ex hoc pane, vivet in ætérnum." Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à la foule: " Moi, je suis le pain vivant, qui est descendu du ciel: si quelqu'un mange de ce pain, il vivra éternellement. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Catechésibus sancti Cyrílli Hierosolymitáni epíscopi (Cat. 22, 1-5: PG 33, 1098-1099)</la><fr>Catéchèse de saint Cyrille de Jérusalem</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sola beáti Pauli institútio suffíciens est ut certam vobis de divínis mystériis fidem fáciat: quibus digni hábiti, concorpórei et consángues Christi facti estis. Ille enim modo clamábat: In ea nocte qua tradebátur Dóminus noster Iesus Christus, sumpto pane et grátiis actis, fregit et dedit suis discípulis dicens: "Accípite, manducáte: hoc est corpus meum." Et sumpto cálice ac grátiis actis, dixit: "Accípite, bíbite: hic est sanguis meus."</la><fr> Le seul récit de l'institution de l'Eucharistie que nous rapporte le bienheureux apôtre Paul suffit amplement à rendre ferme et certaine votre foi dans les mystères divins, qui ont fait de vous, puisque vous y avez été admis, les participants du corps et du sang du Christ. Paul en effet proclamait à l'instant: Dans la nuit où il fut livré, notre Seigneur Jésus-Christ ayant pris du pain et rendu grâce, le rompit et le donna à ses disciples en disant: " Prenez, mangez, ceci est mon corps ", puis, ayant pris la coupe et rendu grâce, dit: " Prenez, buvez, ceci est mon sang. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Cum ígitur ipse pronuntiáverit et díxerit de pane: Hoc meum est corpus, quis audébit deínceps ambígere? Et cum ipse asseveráverit et díxerit: Hic meus est sanguis, quis umquam dubitáverit, aiens non esse eius sánguinem? Aquam olim in vinum, quod sánguini affíne est, in Cana Galilæ transmutávit, et eum parum dignum existimábimus cui credámus, cum vinum in sánguinem transmutávit? Ad núptias corporáles vocátus, stupéndum hoc miráculum effécit: et non eum multo magis fíliis thálami nuptiális corpus suum et sánguinem fruénda donásse confitébimur?</la><fr> Puisque le Christ lui-même prononce et déclare au sujet du pain: Ceci est mon corps, qui osera encore hésiter? Et quand il assure et affirme lui-même: Ceci est mon sang, qui pourra douter en prétendant que ce n'est pas son sang? Jadis, à Cana de Galilée, il avait transformé l'eau en vin - le vin frère du sang - et il ne mériterait pas notre créance quand il transforme le vin en sang? Invité à des noces charnelles, il a opéré cet étonnant miracle, et l'on refuserait de reconnaître qu'il ait accordé à plus forte raison aux invités de ses propres noces de participer à son corps et à son sang?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quare cum omni persuasióne tamquam corpus et sánguinem Christi illa sumámus. Nam in figúra panis datur tibi corpus et in figúra vini datur tibi sanguis; ut cum súmpseris corpus et sánguinem Christi, concorpóreus et consánguis ipsi efficiáris. Sic enim et christíferi effícimur, distribúto in membra nostra córpore eius et sánguine. Sic iuxta beátum Petrum divínæ fimus consórtes natúræ.</la><fr> C'est donc en toute certitude que nous participons à ce repas comme au corps et au sang du Christ. Car sous l'espèce du pain, son corps t'est donné, et sous l'espèce du vin, son sang t'est donné. Ainsi, ayant participé au corps et au sang du Christ, tu es avec lui un même corps et un même sang, et nous devenons des porte-Christ, son corps et son sang se répandant dans nos membres. Voilà comment, selon saint Pierre, nous devenons participants de la nature divine.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Olim Christus cum Iudæis dísserens aiébat: Nisi manducavéritis meam carnem et bibéritis meum sánguinem, non habébitis vitam in vobis ipsis. Cum autem illi ea quæ dicebántur non spiritáliter cepíssent, offénsi abiérunt retro, existimántes quod eos ad manducándas carnes hortarétur. Erant et in antíquo fœdere panes propositiónis: verum illi cum ad vetus Testaméntum attinérent, finem accepérunt. In novo vero Testaménto, panis est cæléstis et póculum salutáris, ánimam et corpus sanctificántia. Quemádmodum enim panis córpori convéniens est, ita et Verbum ánimæ consentáneum.</la><fr> Autrefois le Christ, s'entretenant avec les Juifs, disait: Si vous ne mangez ma chair et ne buvez mon sang, vous n'aurez pas la vie en vous. Mais eux, comme les paroles qui étaient dites, ils ne les avaient pas prises au sens spirituel, se retirèrent scandalisés, pensant que le Seigneur les invitait à manger sa chair. Il y avait aussi dans l'ancienne Alliance les pains de proposition; mais comme ils appartenaient à l'ancienne Alliance, ils sont une institution périmée. Dans la nouvelle Alliance, le pain est venu du ciel et la coupe est celle du salut, et ils sanctifient l'âme et le corps. En effet, de même que le pain convient bien au corps, ainsi le Verbe s'accorde bien avec l'âme.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
