<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Hierónymi presbýteri in psalmos (In ps. 66: PL 26, 1010-1011)</la><fr>Commentaire de saint Jérôme sur le psaume 66</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Terra dedit fructum suum. Terra, sancta María, de nostra terra, de nostro sémine, de hoc luto, de hoc limo, de Adam. Terra ista dedit fructum suum. Quod pérdidit in paradíso, invénit in fílio. Terra dedit fructum suum. Primum dedit florem. Dicit et in Cántico canticórum: Ego flos campi et lílium convállium. Iste ígitur flos fructus factus est, ut nos illum comederémus, ut nos manducarémus carnes eius. Vultis scire quis sit iste fructus? Virgo de vírgine, Dóminus de ancílla, Deus ex hómine, fílius ex matre, fructus ex terra. Vidéte quid dicat ipse fructus: Nisi granum fruménti cecíderit in terram et mórtuum fúerit, non potest fácere fructus multos.</la><fr> La terre a donné son fruit. C'est la Vierge Marie, qui est de notre terre, de notre race, qui a été formée de cette boue et de ce limon, d'Adam. Cette terre a donné son fruit. Ce qu'elle a perdu au paradis, elle l'a retrouvé dans ce fils. La terre a donné son fruit. Elle a d'abord donné sa fleur. Il est dit dans le Cantique des cantiques: Je suis la fleur des champs et le lis des vallées. Cette fleur est donc devenue fruit afin que nous puissions nous en nourrir et manger sa chair. Voulez-vous savoir quel est ce fruit? Celui qui est né, Vierge, de la vierge, le Seigneur, de sa servante, Dieu, de l'homme, le fils, de sa mère, le fruit, de la terre. Voyez ce que dit ce fruit: Si le grain de blé ne tombe en terre et ne meurt, il ne peut produire beaucoup de fruits.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Terra dedit fructum suum. Dedit granum fruménti. Quod granum fruménti cécidit in terram et mórtuum est, et ídeo multos fructus affert. Multiplicátum est in spica: quod unum cecíderat, in multis resurréxit. Cécidit enim granum trítici in terram, et seges copiósa surréxit. Terra dedit fructum suum. Proptérea confiteántur tibi pópuli, Deus, confiteántur tibi pópuli omnes. Terra dedit fructum suum. Quis est iste fructus?</la><fr> La terre a donné son fruit. Elle a produit le grain de blé; ce grain de blé est tombé en terre, il est mort, et par conséquent il porte beaucoup de fruit. Il s'est multiplié dans l'épi; il était tombé seul, il est ressuscité en plusieurs. Le grain de blé est tombé en terre et il est ressuscité en moisson abondante. La terre a donné son fruit. Pour cette raison que tous les peuples te louent, Seigneur, que tous les peuples te louent! La terre a donné son fruit. Quel est ce fruit?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Benedícat nos Deus Deus noster, benedícat nos Deus. Deus, Pater; Deus noster, Fílius. Ipse enim Deus noster. Et vocábis, inquit, nomen eius Emmánuel, id est nobíscum Deus. Deus noster benedícat nos. Deus Spíritus Sanctus. Vidéte mystérium Trinitátis in uno versículo comprehénsum. Terra dedit fructum suum. In isto fructu, Trinitátis mystérium continétur. Benedícat nos Deus Deus noster. Qui Deus est ómnium per natúram, noster próprie factus est Deus. Benedícat nos Deus. Expéllat véterem maledictiónem. Maledíctio nos eiécit de paradíso: redúcat benedíctio.</la><fr> Que Dieu, notre Dieu, nous bénisse; que Dieu nous bénisse! Dieu, c'est le Père, notre Dieu, c'est le Fils, car il est notre Dieu. Et tu l'appelleras Emmanuel, dit l'ange, c'est-à-dire Dieu avec nous. Que notre Dieu nous bénisse, c'est l'Esprit-Saint. Voyez le mystère de la Trinité renfermé en un seul verset. La terre a donné son fruit. Dans ce fruit est contenu le mystère de la Trinité. Que Dieu, notre Dieu, nous bénisse! Celui qui est le Dieu de tous par nature s'est fait proprement notre Dieu. Que Dieu nous bénisse! Qu'il chasse l'antique malédiction. La malédiction nous a chassés du paradis, que la bénédiction nous y ramène!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur. V/. Glória Patri. * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que. V/. Gloire au Père. * Que.</fr></ligne></liturgia>
