<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Factum est dum compleréntur dies assumptiónis Iesu, et ipse fáciem suam firmávit, ut iret Ierúsalem. Et réliqua.</la><fr> Comme le temps approchait où Jésus allait être enlevé de ce monde, il prit avec courage la route de Jérusalem. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Thomæ de Aquino presbýteri in Epístulam secúndam ad Corínthios (Cap. 8, lect. 2,: Ed. Marietti)</la><fr>Commentaire de saint Thomas d'Aquin sur la seconde Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Scitis grátiam Dómini nostri Iesu Christi, quóniam propter vos egénus factus est, cum esset dives, ut illíus inópia vos dívites essétis. Hic indúcit Corínthios ad dandum eleemósynas exémplo Christi, dicens: "Volo comprobáre ingénium vestrum bonum ad dandum, scílicet paupéribus, et hoc fácere debétis exémplo Christi." Scitis enim grátiam Dómini nostri Iesu Christi, quam quidem humáno géneri cóntulit. Et hæc dícitur grátia, quia quidquid Fílius Dei pœnalitátum nostrárum assúmpsit, totum grátiæ est imputándum, quia nec prævéntus alicúius bonitáte, nec alicúius virtúte coáctus, nec indúctus sua necessitáte.</la><fr> Vous savez la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ: il s'est fait indigent pour vous, quoiqu'il fût riche, afin que par sa pauvreté vous deveniez riches. Ici l'Apôtre pousse les Corinthiens à faire l'aumône, à l'exemple du Christ: " Je veux, dit-il, éprouver vos bonnes dispositions à donner aux pauvres, et vous devez le faire à l'exemple du Christ. " En effet, vous savez la grâce que notre Seigneur Jésus-Christ a faite au genre humain. Et c'est bien une grâce, car tout ce que le Fils de Dieu a pris sur lui du châtiment de nos péchés est entièrement imputable à la grâce; il n'a été prévenu par la bonté de personne, ni contraint par l'influence de personne, ni poussé par sa propre nécessité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Est autem grátia ista quóniam propter nos egénus factus est. Et dicit egénus, quod plus est quam pauper. Nam egénus dícitur ille, qui non solum parum habet, sed qui índiget seu eget; pauper vero ille qui parum habet. Ad significándum ergo maiórem paupertátem dícitur egénus factus est, scílicet in temporálibus: Fílius hóminis non habet ubi caput reclínet.</la><fr> Or, cette grâce est qu'il s'est fait indigent pour nous. Et il dit indigent, ce qui est plus que pauvre. Car on nomme indigent celui qui non seulement possède peu, mais est dénué de tout; le pauvre est celui qui possède peu. Donc pour signifier une plus grande pauvreté, il dit qu'il s'est fait indigent, à savoir des biens temporels: Le Fils de l'homme n'a pas où reposer sa tête.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Est autem factus egénus, non ex necessitáte, sed ex voluntáte, quia grátia ista iam non esset grátia. Et ídeo dicit: Cum dives esset, scílicet in bonis spiritálibus. Dicit autem: esset, non: fuísset, ne viderétur Christus amisísse divítias spiritáles cum assúmpsit paupertátem. Sic enim assúmpsit hanc paupertátem quod illas inestimábiles divítias non amísit. Dives in spiritálibus, pauper in tempóralibus.</la><fr> Il s'est fait indigent, non par nécessité, mais par choix de sa volonté, sans quoi cette grâce n'eût pas été grâce. C'est pourquoi il ajoute: Quoiqu'il fût riche, à savoir des biens spirituels. Il dit: quoiqu'il fût, et non: eût été, de peur que le Christ ne parût avoir perdu ses richesses spirituelles lorsqu'il a revêtu la pauvreté. En effet, il a revêtu cette pauvreté, mais il n'a pas perdu ces richesses inestimables. Riche en biens spirituels, il est pauvre en biens temporels.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Causam autem quare vóluit fíeri egénus, subdit cum dicit: Ut illíus inópia dívites essémus, id est ut illíus paupertáte in temporálibus, vos essétis dívites in spiritálibus. Et hoc est propter duo, scílicet propter exémplum et propter sacraméntum. Propter exémplum quidem, quia si Christus diléxit paupertátem, et nos exémplo suo debémus dilígere eam. Diligéndo autem paupertátem in temporálibus, effícimur dívites in spiritálibus. Propter sacraméntum autem, quia ómnia quæ Christus egit vel sustínuit, fuit propter nos. Unde sicut per hoc quod sustínuit mortem, liberáti sumus a morte ætérna et restitúti vitæ, ita per hoc quod sustínuit inópiam in temporálibus, liberáti sumus ab inópia in spiritálibus, et facti dívites in spiritálibus.</la><fr> Il indique la cause pour laquelle il a voulu être indigent: Afin que par sa pauvreté nous devenions riches, c'est-à-dire que, grâce à cette pauvreté en biens temporels, vous fussiez riches en biens spirituels. Et cela pour deux raisons: à cause de l'exemple et à cause du mystère de la pauvreté. À cause de l'exemple, parce que, si le Christ a aimé la pauvreté, nous aussi à son exemple nous devons l'aimer. En aimant la pauvreté dans les biens temporels, nous devenons riches des biens spirituels. À cause du mystère de la pauvreté, parce que tout ce que le Christ a fait et supporté, il l'a fait et supporté à cause de nous. De même que, du fait qu'il a supporté la mort, nous avons été délivrés de la mort éternelle et rendus à la vie, de même, du fait qu'il a supporté le dénuement dans les biens temporels, nous avons été délivrés du dénuement dans les biens spirituels, et enrichis de ces mêmes biens.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus. V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
