<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu Nicétæ Remesianénsis epíscopi De psalmódiæ bono (Cap. 11: PLS 3, 196)</la><fr>Traité de Nicétas de Remésiana sur le chant des psaumes</fr></ligne><ligne id="3"><la> Plenióre fidúcia hymnórum ministérium fidéliter impleámus, ingéntem nos credéntes a Deo grátiam consecútos quibus concéssum est cum tantis ac tálibus sanctis, prophétis dico atque martýribus, Dei ætérni cantáre mirácula. Hinc cum David Dómino confitémur quóniam bonus est; cum Móysi poténtiam Dómini magnis illis cánticis personámus; cum Anna, quæ Ecclésiæ typum gerit, olim stérili nunc fecúnda, in Dei laude corda firmámus; cum Isaía de nocte vigilámus, cum Abacum psállimus; cum Iona, cum Ieremía sanctissímis vátibus orándo cantámus; cum tribus æque púeris quasi in fornáce pósiti, convocáta omni creatúra, Creatóri ómnium benedícimus; cum Elísabeth Dóminum ánima nostra magníficat.</la><fr> Avec une totale confiance accomplissons fidèlement le service du chant des hymnes, assurés que nous sommes d'avoir reçu de Dieu une très grande grâce, puisqu'il nous a été donné de chanter les merveilles du Dieu éternel en compagnie de tant et de tels saints, je veux dire les prophètes et les martyrs. C'est pourquoi avec David, nous rendons grâces au Seigneur, car il est bon; avec Moïse, nous faisons retentir en ces grands cantiques les prodiges de puissance du Seigneur; avec Anne, figure de l'Église, autrefois stérile et maintenant féconde, nous affermissons nos cœurs dans la louange de Dieu; avec Isaïe, dès le temps de la nuit, nous veillons pour Dieu; avec Habacuc nous psalmodions; avec Jonas, avec Jérémie, ces très saints prophètes, nous chantons en priant; avec les trois enfants, comme si nous étions également dans la fournaise, ayant convoqué toute créature, nous bénissons le Créateur de tout; avec Élisabeth, notre âme exalte le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quid hac utilitáte commódius? Quid hac delectatióne iucúndius? Nam et psalmis delectámur, et oratiónibus rigámur, et interpósitis lectiónibus páscimur. Et vere, sicut boni convívæ ferculórum varietáte delectántur, ita nostræ ánimæ multíplici lectióne et hymnórum exhibitióne saginántur. Quando ergo psállitur, psallátur ab ómnibus; cum orátur, orétur ab ómnibus; cum léctio légitur, facto siléntio, æque audiátur a cunctis, non, legénte lectóre, álius orans clamósis vócibus óbstrepat. Nam et si tunc supervéneris cum léctio celebrátur, adoráto Dómino et præsignáta fronte, aurem sollícite cómmoda.</la><fr> Quoi de plus adapté à notre profit ? Quoi de plus agréable que cette délectation? Car nous sommes autant charmés par la psalmodie, qu'irrigués par la prière, et nourris par les lectures qui s'y insèrent. Et assurément, tout comme de bons convives trouvent leurs délices dans la variété des mets, ainsi nos âmes sont-elles rendues florissantes par la multiplicité des lectures et le choix fourni par les hymnes. Donc, au moment de la psalmodie, que tous psalmodient; au moment de la prière, que tous prient; quand la lecture est prononcée, le silence une fois établi, qu'elle soit également écoutée par tous, et que nul durant la lecture n'aille l'interrompre en priant à grands éclats de voix. Car même si tu arrivais pendant que la lecture est proclamée, après avoir adoré le Seigneur et t'être signé le front, prête l'oreille avec vigilance.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Patet tempus orándi cum omnes orámus, patet cum volúeris et quótiens volúeris oráre privátim; obténtu oratiónis ne perdíderis lectiónem, quia non semper eam quílibet parátam potest habére, cum orándi potéstas in promptu sit. Nec putes parvam nasci utilitátem ex sacræ lectiónis audítu; auditóri quidem orátio ipsa fit pínguior, dum mens recénti lectióne sagináta per divinárum rerum quas nuper audívit imágines currit. Nam et María soror Marthæ, quæ sedens ad pedes Iesu, soróre neglécta, verbum inténtius audiébat, partem sibi máximam elegísse Dómini voce firmátur.</la><fr> Un temps s'offre à la prière lorsque nous prions tous ensemble; un temps s'offre aussi, dès lors que tu le désires et chaque fois que tu le désires, pour prier en privé; sous prétexte de prière, ne va pas perdre la lecture, car cette dernière, ce n'est pas toujours que tout un chacun la trouve à sa disposition, tandis que la possibilité de prier est toujours à notre portée. N'imagine pas qu'un faible profit naisse de l'écoute d'une sainte lecture; certes, pour qui l'a entendue, la prière elle-même devient plus féconde, car l'esprit revigoré par l'aliment de cette récente lecture, se meut avec agilité à travers les représentations des réalités divines qu'il vient d'entendre lire. Ainsi de Marie sœur de Marthe qui, se tenant assise aux pieds de Jésus sans prêter attention à sa sœur, était entièrement donnée à l'écoute de la parole; qu'elle ait choisi la meilleure part, la déclaration du Seigneur le garantit.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Parátum cor meum, Deus, parátum cor meum, * Cantábo et psalmum dicam Dómino. V/. Exsúrge, glória mea; exsúrge psaltérium et cíthara; exsúrgam dilúculo. * Cantábo. V/. Glória Patri. * Cantábo.</la><fr> R/. Mon cœur est prêt, mon Dieu, mon cœur est prêt, * Je veux chanter, jouer des hymnes au Seigneur. V/. Éveille-toi, ma gloire; éveillez-vous, harpe, cithare, que j'éveille l'aurore! * Je veux chanter. V/. Gloire au Père. * Je veux chanter.</fr></ligne></liturgia>
