<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Vos estis sal terræ; quod si sal evanúerit, in quo saliétur? " Et réliqua.</la><fr> Comme les disciples s'étaient rassemblés autour de Jésus, sur la montagne, il leur disait: " Vous êtes le sel de la terre. Si le sel se dénature, comment redeviendra-t-il du sel? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancto Máximo epíscopo attribútis (Sermo Muratorius 2: PLS 3, 374)</la><fr>Sermon attribué à saint Maxime</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cæléstis prudéntiæ Dóminus Redémptor hóminum Fílius Dei, qui sapiéntiam sæculi stultítiam réputat et stultítiam rursus mundi sapiéntiam esse pronúntiat, discípulos suos sub comparatióne salis allóquitur, dicens: Vos estis sal terræ. Id est: sapóre sermónis vestri terrenórum hóminum stultítia condiétur; doctrína enim de cælo véniens atque ore apostólico prædicáta, suavíssimum præstat mortálibus condiméntum. Quidquid revéra stolidórum cordi hóminum diábolus vanitátis iniécerit, apostólici salis aspersióne purgátur. Nam sicut aquis dissolútæ carnes, nisi sálibus contingántur, putrédini súbiacent ac fœtóri: ita omnis homo post spiritálium aquárum lavácrum, nisi vigórem apostólici sermónis accéperit, sæculi mox corruptiónibus evanéscit.</la><fr> Dans sa divine prudence, le Seigneur, Rédempteur des hommes et Fils de Dieu, tient la sagesse du monde pour une folie et appelle sagesse ce qui est folie pour le monde; il s'adresse à ses disciples en empruntant la comparaison du sel: Vous êtes le sel de la terre, c'est-à-dire: la folie des hommes terrestres sera salée par la saveur de votre parole; en effet, sa doctrine, venue du ciel et prêchée par la bouche des apôtres, apporte aux mortels un assaisonnement délicieux. De fait, l'aspersion du sel apostolique purifie le cœur des hommes de toutes les vanités que le démon y aura jetées. Car, de même que les viandes ramollies dans l'eau sont vouées à la putréfaction et à l'infection si elles ne sont conservées par le sel, de même, tout homme qui après le bain du baptême n'est pas affermi par la parole des apôtres, perd bientôt sa vigueur par l'effet de la corruption du monde.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Ait íterum apóstolis suis: Vos estis lux mundi. Quam própriis a Dómino patres nostri comparatiónibus appellántur, ut sales dicántur, per quos Dei sapiéntiam díscimus, et lux vocéntur, per quos pectóribus nostris tenebrósæ perfídiæ ccitas submovétur! Rectíssime ítaque apóstoli lux nuncupántur, qui inter obscúra sæculi lumen cæli, et splendórem æternitátis annúntiant.</la><fr> Il dit encore à ses apôtres: Vous êtes la lumière du monde. Comme elles sont justes les comparaisons que le Seigneur emploie pour désigner nos pères dans la foi! Il les appelle sel, eux qui nous enseignent la sagesse de Dieu, et lumière, eux qui chassent de nos cœurs la cécité et les ténèbres de notre incrédulité. C'est donc à juste titre que les apôtres reçoivent le nom de lumière: ils annoncent dans l'obscurité du monde la clarté du ciel et la splendeur de l'éternité.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Numquid non mundo huic cunctísque mortálibus lux factus est Petrus, cum Dómino díceret: Tu es Christus Fílius Dei vivi? Aut quod maius genus hóminum lumen pótuit accípere, quam ut per Petrum dísceret vivi Dei Fílium suæ esse lucis auctórem? Et beatíssimus nihilóminus Paulus magnum lumen est mundi, qui cum univérsus orbis impietátum ténebris obcæcarétur, ad cælum pergens et rédiens ætérnæ claritátis mystéria revelávit.</la><fr> Pierre n'est-il pas devenu pour le monde entier et pour tous les fidèles une lumière, quand il a dit au Seigneur: Tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant? Ou quelle plus grande clarté le genre humain aurait-il pu recevoir, que d'apprendre par Pierre que le Fils du Dieu vivant était l'auteur de sa lumière? Et saint Paul n'est pas une moins grande lumière pour le monde: alors que toute la terre était aveuglée par les ténèbres de l'impiété, il est monté jusqu'au ciel et, à son retour, il a révélé les mystères de la splendeur éternelle.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et ídeo nec latére, sicut cívitas fundáta super montem, pótuit, neque abscóndi sub módio, quia eum ut eléctam lucérnam replétam Sancti Spíritus óleo maiestátis suæ lúmine Christus accénderat. Per quod, caríssimi, si cordi est, ut deponéntes vana mundi, sapórem cæléstis sapiéntiæ requirámus, apostólico de sale gustémus.</la><fr> C'est pourquoi il n'a pu ni se cacher, telle la ville fondée sur une montagne, ni se laisser mettre sous le boisseau, car le Christ, par la lumière de sa majesté, l'avait enflammé comme une lampe de choix, remplie de l'huile du Saint-Esprit. C'est pourquoi, mes bien-aimés, si, renonçant aux vanités du monde, nous avons à cœur de rechercher la saveur de la sagesse divine, goûtons au sel apostolique.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
