<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Ephræm diáconi In Natálem Dómini (Sermo 8: Op. 2, 422-423)</la><fr>Sermon de saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tuo, Dómine, ab ínferis réditu tuum ab útero éxitum persuasísti; ambo clausi, signáti ambo, úterus et túmulus: purus in útero, vivus in túmulo, úterum ac túmulum habuísti testes ob appréssa sigílla firmíssimos.</la><fr> Seigneur, tu as confirmé par ton retour des enfers ta sortie du sein maternel; tous deux sont fermés, tous deux, scellés, le sein et le tombeau; pur dans le sein, vivant dans le tombeau, tu as trouvé dans le sein et le tombeau des témoins très convaincants, en raison des sceaux qui y étaient apposés.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Venter et sepúlcrum resurrectiónis et nativitátis tuæ mirácula proclamárunt: obsignátus venter te concépit, sepúlcrum sigíllo páriter munítum te édidit; venter præter natúræ modum te concépit, et inférnus, eádem repugnánte, édidit.</la><fr> Les entrailles et le sépulcre ont proclamé le miracle de ta résurrection et celui de ta nativité: de chastes entrailles, fermées d'un sceau, t'ont conçu; et un sépulcre, pareillement muni d'un sceau, t'a livré passage; les entrailles de la Vierge t'ont conçu selon un mode étranger à la nature; et les enfers, malgré le désaccord de la nature, t'ont laissé sortir.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Signátum fuit sepúlcrum, cui te custodiéndum tradidérunt, ínteger fuit úterus qui te concépit, viríque néscius: úterus intáctus, túmulus signátus, géminæ tubæ contumácis pópuli surdas pepulére aures; úterus ínteger, inviolátum lápidis signum, sycophantárum turbam convicérunt, malígne iactántium, concéptum fúisse viri ópera, furum ópera córporis resurrectiónem.</la><fr> Le sépulcre auquel tu fus livré pour qu'il te garde, portait des scellés; le sein qui t'a conçu était inviolé, il ignorait le commerce de l'homme; un sein demeuré intact, un tombeau scellé  cette double trompette a retenti aux oreilles sourdes d'un peuple obstiné; un sein resté chaste, le sceau inviolé d'une pierre, ont confondu la foule des imposteurs qui colportaient outrageusement que la conception (du Christ) était l'œuvre d'homme, et que sa résurrection corporelle était œuvre de voleurs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ierúsalem, plantábis víneam in móntibus tuis et exsultábis quia dies Dómini véniet. Surge, Sion, convértere ad Deum tuum; * Gaude et lætáre, Iacob, quia de médio géntium Salvátor tuus véniet. V/. Deus a Líbano véniet, et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Gaude. V/. Glória Patri. * Gaude.</la><fr> R/. Jérusalem, tu planteras la vigne sur tes montagnes et tu exulteras de bonheur, car il vient, le Jour du Seigneur. Lève-toi, Sion, et reviens à ton Dieu; * Tressaille de joie et d'allégresse, Jacob: voici ton Sauveur, il vient du milieu des nations! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Tressaille de joie. V/. Gloire au Père. * Tressaille de joie.</fr></ligne></liturgia>
