<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est in témpore illo, ut Ieróboam egrederétur de Ierúsalem, et inveníret eum Ahías Silonítes prophéta in via opértus pállio novo; erant autem duo tantum in agro.</la><fr> Il arriva que Jéroboam, étant sorti de Jérusalem, fut abordé en chemin par le prophète Ahiyya, de Silo; celui-ci était vêtu d'un manteau neuf et ils étaient seuls tous les deux dans la campagne.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Apprehéndens Ahías pállium suum novum, quo coopértus erat, scidit in duódecim partes et ait ad Ieróboam: "Tolle tibi decem scissúras; hæc enim dicit Dóminus, Deus Israel: Ecce ego scindam regnum de manu Salomónis et dabo tibi decem tribus. Porro una tribus remanébit ei propter servum meum David et Ierúsalem civitátem quam elégi ex ómnibus tríbubus Israel; eo quod derelíquerint me et adoráverint Asthárthen deam Sidoniórum et Chamos deum Moab et Melchom deum filiórum Ammon et non ambuláverint in viis meis, ut fácerent iustítiam coram me et præcépta mea et iudícia sicut David pater eius."</la><fr> Ahiyya prit le manteau neuf qu'il avait sur lui et le déchira en douze morceaux. Puis il dit à Jéroboam: " Prends pour toi dix morceaux, car ainsi parle le Seigneur, Dieu d'Israël: Voici que je vais arracher le royaume de la main de Salomon et je te donnerai les dix tribus. Il aura une tribu, en considération de mon serviteur David et de Jérusalem, la ville que j'ai élue de toutes les tribus d'Israël. C'est qu'il m'a délaissé, qu'il s'est prosterné devant Astarté, la déesse des Sidoniens, Kemosh, le dieu de Moab, Milkom, le dieu des Ammonites, et qu'il n'a pas suivi mes voies, en faisant ce qui est juste à mes yeux, ni mes lois et mes ordonnances, comme son père David. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Nec áuferam omne regnum de manu eius, sed ducem ponam eum cunctis diébus vitæ suæ propter David servum meum, quem elégi, qui custodívit mandáta mea et præcépta mea. Auferam autem regnum de manu fílii eius et dabo tibi decem tribus; fílio autem eius dabo tribum unam, ut remáneat lucérna David servo meo cunctis diébus coram me in Ierúsalem civitáte, quam elégi, ut esset nomen meum ibi. Te autem assúmam et regnábis super ómnia quæ desíderat ánima tua, erísque rex super Israel. Si ígitur audíeris ómnia quæ præcépero tibi, et ambuláveris in viis meis et féceris quod rectum est coram me custódiens mandáta mea et præcépta mea, sicut fecit David servus meus, ero tecum et ædificábo tibi domum stábilem, quómodo ædificávi David, et tradam tibi Israel et afflígam semen David super hoc, verúmtamen non cunctis diébus."</la><fr> " Mais ce n'est pas de sa main que je prendrai le royaume, car je l'ai établi prince pour tout le temps de sa vie, en considération de mon serviteur David, que j'ai élu et qui a observé mes commandements et mes lois; c'est de la main de son fils que j'enlèverai le royaume et je te le donnerai, c'est-à-dire les dix tribus. Pourtant je laisserai à son fils une tribu, pour que mon serviteur David ait toujours une lampe devant moi à Jérusalem, la ville que j'ai choisie pour y placer mon Nom. Pour toi, je te prendrai pour que tu règnes sur tout ce que tu voudras et tu seras roi sur Israël. Si tu obéis à tout ce que je t'ordonnerai, si tu suis mes voies et fais ce qui est juste à mes yeux, en observant mes lois et mes commandements comme a fait mon serviteur David, alors je serai avec toi et je te construirai une maison stable comme j'ai construit pour David. Je te donnerai Israël et j'humilierai la descendance de David à cause de cela; cependant pas pour toujours. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vóluit ergo Sálomon interfícere Ieróboam, qui surréxit et aufúgit in Ægýptum ad Sesac regem Ægýpti et fuit in Ægýpto usque ad mortem Salomónis. Réliqua autem gestórum Salomónis, ómnia quæ fecit, et sapiéntia eius, ecce univérsa scripta sunt in libro gestórum Salomónis; dies autem, quos regnávit Sálomon in Ierúsalem super omnem Israel, quadragínta anni sunt. Dormivítque Sálomon cum pátribus suis et sepúltus est in civitáte David patris sui; regnavítque Róboam fílius eius pro eo.</la><fr> Salomon chercha à faire mourir Jéroboam; celui-ci partit et s'enfuit en Égypte auprès de Sheshonq, roi d'Égypte, et il demeura en Égypte jusqu'à la mort de Salomon. Le reste de l'histoire de Salomon, tout ce qu'il a fait, et sa sagesse, n'est-ce pas écrit dans le livre de l'Histoire de Salomon? La durée du règne de Salomon à Jérusalem sur tout Israël fut de quarante ans. Puis Salomon se coucha avec ses pères et on l'enterra dans la Cité de David, son père, et son fils Roboam régna à sa place.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quæ sunt in corde hóminis óculi tui vident, Dómine, et in libro tuo ómnia scribéntur. * Homo videt in fácie, Deus autem in corde. V/. Imperféctum meum vidérunt óculi tui, et in libro tuo ómnia scribéntur. * Homo. V/. Glória Patri. * Homo.</la><fr> R/. Tes yeux scrutent le fond du cœur de l'homme, Seigneur, et sur ton livre, tout est inscrit. * L'homme voit selon l'apparence, Dieu voit dans les cœurs. V/. Ce qui en moi reste inachevé, imparfait, tes yeux le voient; et sur ton livre, tout est inscrit. * L'homme. V/. Gloire au Père. * L'homme.</fr></ligne></liturgia>
