<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula Bárnabæ nuncupáta (Cap. 19: Funk 1, 91-93)</la><fr>Lettre de Barnabé</fr></ligne><ligne id="3"><la> Via lucis hæc est: Si quis perveníre cupit ad definítum locum, stúdeat opéribus eius. Cognítio ítaque nobis data in hac via ambulándi eiúsmodi est. Díliges eum qui te creávit; veneráberis eum qui te formávit; glória affícies eum qui redémit te a morte; eris corde simplex et spíritu dives; non adhærébis iis qui incédunt in via mortis; ódio habébis quodcúmque Deo dísplicet; ódio habébis omnem simulatiónem; ne derelínquas mandáta Dómini. Te ipsum non exaltábis, eris autem húmilis in ómnibus; non assúmes tibi glóriam. Non cápies malum consílium advérsus próximum tuum; non dabis ánimæ tuæ insoléntiam.</la><fr> Voici quelle est la voie de la lumière: Si quelqu'un veut cheminer sur la voie jusqu'au but assigné, qu'il s'efforce d'en accomplir les œuvres. Voici donc la connaissance qui nous a été donnée pour marcher dans cette voie: Tu aimeras celui qui t'a créé. Tu craindras celui qui t'a formé. Tu glorifieras celui qui t'a racheté de la mort. Tu seras simple de cœur et riche d'esprit. Tu ne t'attacheras pas à ceux qui marchent dans la voie de la mort. Tu haïras tout ce qui n'est pas agréable à Dieu. Tu haïras toute hypocrisie. Tu n'abandonneras pas les commandements du Seigneur. Tu ne t'élèveras pas toi-même, mais tu seras humble en toutes circonstances. Tu ne t'arrogeras pas de gloire. Tu ne concevras pas de mauvaises intentions contre ton prochain. Tu ne t'abandonneras pas à l'arrogance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quidquid tibi áccídit, tamquam bonum accípies, cónscius sine Deo nihil fíeri. Non eris incónstans nec bilínguis; láqueus enim mortis est lingua duplex. Communicábis in ómnibus cum próximo tuo nec quidquam dices próprium; si enim in incorrúpto consórtes estis, quanto magis in iis quæ corrumpúntur? Non eris lingua præceps; os enim láqueus est mortis. Quantum potes, propter ánimam tuam castus eris. Noli porrígere manus tuas ad accipiéndum, ad dandum vero contráhere.  Díliges, ut pupíllam óculi tui, omnem qui tibi loquétur verbum Dómini.</la><fr> Tu accueilleras comme des bienfaits tous les événements de ta vie, sachant que rien n'arrive sans la volonté de Dieu. Tu ne seras fourbe ni en pensées ni en paroles, car le langage fourbe est un piège mortel. Tu partageras tout avec ton prochain sans rien appeler ton bien propre. Car si vous partagez les biens incorruptibles, à combien plus forte raison devez-vous le faire pour les biens corruptibles. Tu ne seras pas bavard, car la bouche est un piège mortel. Tu te garderas pur, autant que tu le pourras, pour le bien de ton âme. N'aie pas les mains tendues pour recevoir, mais fermées lorsqu'il s'agit de donner. Tu aimeras, comme la prunelle de ton œil, quiconque t'annonce la parole du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> In memóriam tuam nocte ac die revocábis iudícii diem, et exquíres cotídie vultus sanctórum, sive sermóne conténdens et ad exhortándum incédens et méditans quómodo ánimam verbo tuo serváre possis, sive mánibus tuis operáberis ad redemptiónem peccatórum tuórum.</la><fr> Tu te souviendras du jour du jugement nuit et jour, et tu chercheras chaque jour ou bien à œuvrer par la parole, à aller porter l'exhortation et à t'appliquer à sauver une âme par la parole, ou bien à travailler de tes mains pour racheter tes péchés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Aspice, Dómine, de sede sancta tua et cógita de nobis; inclína, Deus meus, aurem tuam et audi; * Aperi óculos tuos et vide tribulatiónem nostram. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph, qui sedes super chérubim. * Aperi. V/. Glória Patri. * Aperi.</la><fr> R/. Regarde, Seigneur, du haut de ton trône sacré, prends-nous en considération! Prête l'oreille, mon Dieu, entends! * Ouvre les yeux, vois notre détresse! V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ta brebis, toi qui trônes au-dessus des kéroubim. * Ouvre les yeux. V/. Gloire au Père. * Ouvre les yeux.</fr></ligne></liturgia>
