<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Anno trigésimo séptimo Ioas regis Iudæ regnávit Ioas fílius Ióachaz super Israel in Samaría sédecim annis. Et fecit quod malum est in conspéctu Dómini; non declinávit ab ómnibus peccátis Ieróboam fílii Nabat, qui peccáre fecit Israel; in ipsis ambulávit. Réliqua autem gestórum Ioas et univérsa quæ fecit, sed et fortitúdo eius, quómodo pugnáverit contra Amasíam regem Iudæ, nonne hæc scripta sunt in libro annálium regum Israel? Et dormívit Ioas cum pátribus suis, Ieróboam autem sedit super sólium eius. Porro Ioas sepúltus est in Samaría cum régibus Israel.</la><fr> En la trente-septième année de Joas, roi de Juda, Joas fils de Joachaz devint roi sur Israël à Samarie; il régna seize ans. Il fit ce qui déplaît au Seigneur, il ne se détourna pas du péché de Jéroboam fils de Nebat, où celui-ci avait entraîné Israël, il y persista. Le reste de l'histoire de Joas, tout ce qu'il a fait et ses exploits, comment il fit la guerre à Amasias, roi de Juda, cela n'est-il pas écrit au livre des Annales des rois d'Israël? Joas se coucha avec ses pères et Jéroboam monta sur son trône. Joas fut enterré à Samarie avec les rois d'Israël.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Eliséus autem ægrotábat infirmitáte qua et mórtuus est; descendítque ad eum Ioas rex Israel et flebat coram eo dicebátque: "Pater mi, pater mi, currus Israel et auríga eius!" Et ait illi Eliséus: "Affer arcum et sagíttas." Cumque attulísset ad eum arcum et sagíttas, dixit ad regem Israel: "Pone manum tuam super arcum." Et, cum posuísset ille manum suam, superpósuit Eliséus manus suas mánibus regis et ait: "Aperi fenéstram orientálem." Cumque aperuísset, dixit Eliséus: "Iace sagíttam!" Et iecit. Et ait Eliséus: "Sagítta salútis Dómini, et sagítta salútis contra Sýriam. Percúties quæ Sýriam in Aphec, donec consúmas eam." Et ait: "Tolle sagíttas." Qui cum tulísset, rursum dixit ei: "Pércute iáculo terram!" Et, cum percussísset tribus vícibus et stetísset, irátus est contra eum vir Dei et ait: "Si percussísses quínquies aut séxies, percussísses Sýriam usque ad consummatiónem; nunc autem tribus vícibus percúties eam. "Mórtuus est ergo Eliséus, et sepeliérunt eum. Latrúnculi autem de Moab venérunt in terra in ipso anno. Quidam autem sepeliéntes hóminem vidérunt latrúnculos et proiecérunt cádaver in sepúlcro Eliséi et abiérunt. Quod cum tetigísset ossa Eliséi, revíxit homo et stetit super pedes suos.</la><fr> Quand Élisée fut frappé de la maladie dont il devait mourir, Joas, le roi d'Israël, descendit vers lui, pleura sur son visage et dit: " Mon père! Mon père! Char d'Israël et son attelage! " Élisée lui dit: " Va chercher un arc et des flèches ", et il alla chercher un arc et des flèches. Élisée dit au roi: " Bande l'arc ", et il le banda. Élisée mit ses mains sur les mains du roi, puis il dit: " Ouvre la fenêtre vers l'orient ", et il l'ouvrit. Alors Élisée dit: " Tire! " et il tira. Élisée dit: " Flèche de victoire pour le Seigneur! Flèche de victoire contre Aram! Tu battras Aram à Apheq, complètement. " Élisée dit: " Prends les flèches "; et il les prit. Élisée dit au roi: " Frappe contre terre ", il frappa trois coups et il s'arrêta. Alors l'homme de Dieu s'irrita contre lui: " Il fallait frapper cinq ou six coups! Alors tu aurais battu Aram complètement; maintenant, tu ne le battras que trois fois! " Élisée mourut et on l'enterra. Des bandes de Moabites faisaient incursion dans le pays chaque année. Il arriva que des gens qui portaient un homme en terre virent la bande; ils jetèrent l'homme dans la tombe d'Élisée et partirent. L'homme toucha les ossements d'Élisée: il reprit vie et se dressa sur ses pieds.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Házael rex Sýriæ afflíxit Israel cunctis diébus Ióachaz. Et misértus est Dóminus eórum et revérsus est ad eos propter pactum suum quod habébat cum Abraham, Isaac et Iacob, et nóluit dispérdere eos neque proícere pénitus usque in præsens tempus.</la><fr> Hazaël, roi d'Aram, avait opprimé les Israélites pendant toute la vie de Joachaz. Mais le Seigneur leur fit grâce et les prit en pitié. Il se tourna vers eux à cause de l'alliance qu'il avait conclue avec Abraham, Isaac et Jacob; il ne voulut pas les anéantir et ne les rejeta pas loin de sa face.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Mórtuus est autem Házael rex Sýriæ, et regnávit Bénadad fílius eius pro eo. Porro Ioas fílius Ióachaz tulit urbes de manu Bénadad fílii Házael, quas túlerat de manu Ióachaz patris sui iure prœlii; tribus vícibus percússit eum Ioas et réddidit civitátes Israéli.</la><fr> Hazaël, roi d'Aram, mourut et son fils Ben-Hadad régna à sa place. Alors Joas, fils de Joachaz, reprit des mains de Ben-Hadad, fils de Hazaël, les villes que Hazaël avait enlevées par les armes à son père Joachaz. Joas le battit trois fois et recouvra les villes d'Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factum est dum tólleret Dóminus Elíam per túrbinem in cælum, Eliséus clamábat dicens: * Pater mi, pater mi, currus Israel et auríga eius. V/. Oro, dómine, ut fiat spíritus tuus duplex in me. At ille: Si vidéris quando tollar a te, erit quod petísti. * Pater mi. V/. Glória Patri. * Pater mi.</la><fr> R/. Tandis que le Seigneur enlevait Élie jusqu'au ciel dans un ouragan, voici qu'Élisée se mit à crier: * Mon père! Mon père! Char d'Israël et ses coursiers! V/. Je t'en prie, mon seigneur, obtiens que je reçoive une double part de l'esprit que tu as reçu! Élie reprit: Si, au moment où je serai enlevé loin de toi, tu en as la vision, tu obtiendras ce que tu demandes. * Mon père. V/. Gloire au Père. * Mon père.</fr></ligne></liturgia>
