<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ecce quidam legis perítus surréxit tentans Iesum dicens: "Magíster, quid faciéndo vitam ætérnam possidébo?" Et réliqua.</la><fr> Pour mettre Jésus à l'épreuve, un docteur de la Loi lui posa cette question: " Maître, que dois-je faire pour avoir part à la vie éternelle? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam (Hom. 34, 6-9: SC 87, 406-408)</la><fr>Homélie d'Origène sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ut scias quod iuxta providéntiam Dei Samárites iste - id est Dóminus Iesus - descénderit, ut curáret eum qui incíderat in latrónes, maniféste docéberis ex eo, quod secum habébat alligatúras, secum óleum, secum vinum, quæ quidem ego puto non propter istum unum semínecem, sed propter álios quoque, qui ob várias causas fúerant vulneráti et indigébant alligatúris et óleo et vino, secum portásse Samáriten.</la><fr> Afin que tu saches que la Providence divine conduisait ce Samaritain - c'est-à-dire le Seigneur Jésus -, descendu pour soigner l'homme tombé aux mains de brigands, il est clairement spécifié qu'il portait avec lui des bandes, de l'huile et du vin; à mon avis, ces objets, le Samaritain ne les emportait sans doute pas avec lui pour cet unique moribond mais pour d'autres aussi, blessés de diverses façons et qui avaient également besoin de bandes, d'huile et de vin.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super pópulum tuum, Dómine, * Benedíctio tua. V/. Dómini est salus, et super pópulum tuum * Benedíctio.</la><fr> R/. Sur ton peuple, Seigneur, * Que vienne ta bénédiction! V/. Du Seigneur vient le salut: sur ton peuple, * Que vienne.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Impósuit iuménto suo, id est próprio córpori, iuxta id quod est hóminem dignátus assúmere. Iste Samaritánus peccáta nostra portat et pro nobis dolet, portat semínecem, índucit in pandóchium, id est in Ecclésiam, quæ omnes súscipit et nulli suum auxílium denégat, ad quam cunctos provócat Iesus dicens: Veníte ad me omnes, qui laborátis et oneráti estis, et ego refíciam vos.</la><fr> Puis il chargea le blessé sur sa monture, c'est-à-dire sur son propre corps: il a, en effet, daigné assumer l'humanité. Ce Samaritain porte nos péchés et souffre pour nous; il porte le moribond et le conduit dans une auberge, c'est-à-dire dans l'Église qui accueille tous les hommes, ne refuse son secours à personne et où tous sont conviés par Jésus: Venez à moi, vous tous qui êtes fatigués et qui ployez sous le fardeau, et je vous soulagerai.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Cum invocárem te, exaudísti me, Deus iustítiæ meæ; in tribulatióne dilatásti me. * Miserére mihi, Dómine, et exáudi oratiónem meam. V/. Fílii hóminum, úsquequo graves corde? Ut quid dilígitis vanitátem et quæritis mendácium? * Miserére.</la><fr> R/. Quand je crie vers toi, tu me réponds, Dieu, ma justice; toi qui me libères dans la détresse. * Pitié pour moi, Seigneur, écoute ma prière! V/. Fils des hommes, jusqu'où irez-vous dans la dureté de cœur, l'amour du néant et la course au mensonge? * Pitié.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et postquam indúxit eum, non statim recédit, sed uno die in stábulo cum semínece persevérat et curat vúlnera non solum in die, verum étiam in nocte, réliquam sollicitúdinem suam et indústriam tríbuens. Cumque vellet mane proficísci, de probáto argénto suo, de probáta pecúnia sua, tollit duos denários et honórat stabulárium, haud dúbium quin ángelum Ecclésiæ, cui præcipit ut diligénter curet eum et ad sanitátem usque pérducat, quem pro angústia témporis étiam ipse curáverat.</la><fr> Et, après avoir conduit le moribond à l'auberge, il ne le quitte pas immédiatement, mais demeure avec lui toute une journée pour soigner ses blessures, non seulement pendant le jour, mais encore durant la nuit, lui consacrant ainsi toute sa sollicitude et son savoir-faire. Lorsque, le matin, il s'apprêtait à partir, il prélève sur son argent, sur ses fonds personnels, deux deniers de bon aloi, et il en gratifie l'aubergiste, sans aucun doute l'ange de l'Église, en lui prescrivant de soigner consciencieusement et de mener jusqu'à la guérison cet homme que lui-même avait soigné durant un temps trop bref.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Dómini est terra et plenitúdo eius, * Orbis terrárum et univérsi qui hábitant in eo. V/. Ipse super mária fundávit eum, et super flúmina præparávit eum. * Orbis.</la><fr> R/. Au Seigneur, le monde et sa richesse, * La terre et tous ses habitants! V/. C'est lui qui l'a fondée sur les mers et la garde inébranlable sur les flots; * La terre.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Duo denárii notítia mihi vidétur esse Patris et Fílii et sciéntia sacraménti, quómodo Pater in Fílio et Fílius in Patre sit, qua velut mercéde donátur ángelus, ut diligéntius curet hóminem sibi commendátum. Vere lege et prophétis custos animárum iste vicínior, qui fecit misericórdiam ei qui incíderat in latrónes, et próximus eius appáruit non tam sermóne quam ópere. Ergo possíbile est iuxta illud quod dícitur: Imitatóres mei estóte, sicut et ego Christi, imitári nos Christum et miseréri eórum qui incíderant in latrónes.</la><fr> Quant aux deux deniers donnés à l'ange comme salaire pour qu'il soigne bien l'homme à lui confié, ils représentent, me semble-t-il, la connaissance du Père et du Fils et la connaissance de ce mystère: le Père est dans le Fils et le Fils dans le Père. Ce gardien des âmes est apparu vraiment plus proche des hommes que la loi et les prophètes, en faisant miséricorde à celui qui était tombé entre les mains des brigands et il s'est montré son prochain non pas tellement en paroles mais en actes. Il nous est donc possible, suivant ce qui est dit: Soyez mes imitateurs, comme je le suis du Christ, d'imiter le Christ et d'avoir pitié des hommes tombés aux mains des brigands.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ad te, Dómine, levávi ánimam meam, * Deus meus, in te confído; non erubéscam. V/. Neque irrídeant me inimíci mei; étenim univérsi qui te exspéctant non confundéntur. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Vers toi, Seigneur, j'élève mon âme, * Mon Dieu, je m'appuie sur toi; épargne-moi la honte. V/. Ne laisse pas triompher mes ennemis; non, pour qui espère en toi, pas de déception. * Mon Dieu. V/. Gloire au Père. * Mon Dieu.</fr></ligne></liturgia>
