<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce non est abbreviáta manus Dómini, ut salváre néqueat, neque aggraváta est auris eius, ut non exáudiat; sed iniquitátes vestræ divisérunt inter vos et Deum vestrum, et peccáta vestra abscondérunt fáciem eius a vobis, ne exaudíret. Manus enim vestræ pollútæ sunt sánguine et dígiti vestri iniquitáte; lábia vestra locúta sunt mendácium, et lingua vestra iniquitátem fatur. Non est qui ínvocet iustítiam, neque est qui iúdicet vere; confídunt in níhilo et loquúntur vanitátes: concepérunt labórem et peperérunt iniquitátem. Ova áspidum rumpunt et telas aráneæ texunt; qui coméderit de ovis eórum, moriétur, et, quod fractum est, erúmpet in régulum. Telæ eórum non erunt in vestiméntum, neque operiéntur opéribus suis; ópera eórum ópera iniquitátis et facínora violéntiæ in mánibus eórum. Pedes eórum ad malum currunt et festínant, ut effúndant sánguinem innocéntem; cogitatiónes eórum cogitatiónes iniquitátis, vástitas et contrítio in viis eórum.</la><fr> Non, la main du Seigneur n'est pas trop courte pour sauver, ni son oreille trop dure pour entendre. Mais ce sont vos fautes qui ont creusé un abîme entre vous et votre Dieu. Vos péchés ont fait qu'il vous cache sa face et refuse de vous entendre. Car vos mains sont souillées par le sang et vos doigts par le crime, vos lèvres ont proféré le mensonge, votre langue médite le mal. Nul n'accuse à juste titre, nul ne plaide de bonne foi. On se confie au néant, on profère la fausseté, on conçoit la peine, on enfante le mal. Ils ont fait éclore des œufs de vipère, ils tissent des toiles d'araignée. Qui mange de leurs œufs en meurt; écrasés, il en sort un serpent. Leurs toiles ne feront pas un vêtement, ils ne pourront se vêtir de leurs œuvres; leurs œuvres sont des œuvres mauvaises, les actes de violence sont dans leurs mains. Leurs pieds courent au mal; ils ont hâte de verser le sang innocent. Leurs pensées sont des pensées mauvaises, ravage et destruction sont sur leur chemin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Viam pacis nesciérunt, et non est iudícium in gréssibus eórum; sémitæ eórum incurvátæ sunt eis: omnis, qui calcat in eis, ignórat pacem. Propter hoc elongátum est iudícium a nobis, et non apprehéndit nos iustítia; exspectámus lucem, et ecce ténebræ; splendórem, et in calígine ambulámus. Palpámus sicut cæci paríetem et quasi absque óculis attrectámus; impégimus merídie quasi in crepúsculo, inter sanos quasi mórtui. Rugímus quasi ursi omnes et quasi colúmbæ geméntes gémimus; exspectámus iudícium, et non est; salútem, et elongáta est a nobis.</la><fr> Ils n'ont pas connu la voie de la paix, le droit ne suit pas leurs traces, ils se font des sentiers tortueux, quiconque les suit ignore la paix. Aussi le droit reste loin de nous, la justice ne nous atteint pas. Nous attendions la lumière et voici les ténèbres, la clarté, et nous marchons dans l'obscurité.  Nous tâtonnons comme des aveugles cherchant un mur, comme privés d'yeux nous tâtonnons. Nous trébuchons en plein midi comme au crépuscule, parmi les bien-portants nous sommes comme des morts. Nous grognons tous comme des ours, comme des colombes nous ne faisons que gémir; nous attendons le jugement, et rien! le salut, et il demeure loin de nous.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Multiplicátæ sunt enim iniquitátes nostræ coram te , et peccáta nostra respóndent nobis; quia scélera nostra nobíscum, et iniquitátes nostras cognóvimus: peccáre et mentíri contra Dóminum et recédere a Deo nostro, loqui violéntiam et transgressiónem, concípere et murmuráre de corde verba mendácii. Et convérsum est retrórsum iudícium, et iustítia longe stat, quia córruit in platéa véritas, et æquitas non pótuit íngredi.</la><fr> Nombreux sont nos crimes contre toi, nos péchés témoignent contre nous. Oui, nos crimes nous sont présents et nous reconnaissons nos fautes: nous révolter, renier le Seigneur, cesser de suivre notre Dieu; proférer violence et révolte, concevoir et méditer le mensonge. On repousse le jugement, on tient éloignée la justice, car la vérité a trébuché sur la place publique, et la droiture ne trouve point d'accès.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Afflícti pro peccátis nostris, cotídie cum lácrimis exspectámus finem nostrum; dolor cordis nostri ascéndat ad te, Dómine, * Ut éruas nos a malis quæ innovántur in nobis. V/. Dómine Deus Israel, exáudi preces nostras; áuribus pércipe dolórem cordis nostri, * Ut éruas. V/. Glória Patri. * Ut éruas.</la><fr> R/. Plongés dans l'affliction à cause de nos péchés, chaque jour, avec larmes, nous attendons notre jugement; que le gémissement de notre cœur monte jusqu'à toi, Seigneur, * Et délivre-nous du mal qui se renouvelle sans cesse en nous! V/. Seigneur, Dieu d'Israël, exauce nos prières; prête l'oreille au cri de souffrance de notre cœur, * Et délivre-nous. V/. Gloire au Père. * Et délivre-nous.</fr></ligne></liturgia>
