<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Factum est verbum Dómini ad Sámuel dicens: "Pænitet me quod constitúerim Saul regem, quia derelíquit me et verba mea ópere non implévit." Contristatúsque est Sámuel et clamávit ad Dóminum tota nocte. Cumque de nocte surrexísset Sámuel, ut iret ad Saul mane, nuntiátum est Samuéli quod venísset Saul in Carmel et erexísset sibi trophæum et revérsus transísset descendissétque in Gálgala. Et cum venísset Sámuel ad Saul, dixit ei Saul: "Benedíctus tu Dómino; implévi verbum Dómini." Dixítque Sámuel: "Et quæ est hæc vox gregum quæ résonat in áuribus meis, et armentórum quam ego áudio?" Et ait Saul: "De Amalec adduxérunt ea; pepércit enim pópulus melióribus óvibus et arméntis, ut immolaréntur Dómino Deo tuo: réliqua vero occídimus." </la><fr> La parole du Seigneur fut adressée à Samuel en ces termes: " Je me repens d'avoir donné la royauté à Saül, car il s'est détourné de moi et n'a pas exécuté mes ordres. " Samuel s'enflamma et cria vers le Seigneur pendant toute la nuit. Le matin, Samuel partit à la rencontre de Saül. On lui donna cette information: " Saül est allé à Karmel pour s'y dresser un trophée, puis il est reparti plus loin et il est descendu à Gilgal. " Samuel arriva auprès de Saül et Saül lui dit: " Béni sois-tu du Seigneur! J'ai exécuté l'ordre du Seigneur. " Mais Samuel demanda: " Et qu'est-ce que c'est que ces bêlements qui viennent à mes oreilles et ces meuglements que j'entends? " - " On les a amenés d'Amaleq, répondit Saül, car le peuple a épargné le meilleur du petit et du gros bétail en vue de l'offrir en sacrifice au Seigneur ton Dieu. Quant au reste, nous l'avons voué à l'anathème. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit autem Sámuel ad Saul: "Sine me, et indicábo tibi quæ locútus sit Dóminus ad me nocte." Dixítque ei: "Lóquere." Et ait Sámuel: "Nonne, cum párvulus esses in óculis tuis, caput in tríbubus Israel factus es? Unxítque te Dóminus regem super Israel et misit te Dóminus in viam et ait: "Vade et intérfice peccatóres Amalec et pugnábis contra eos usque ad interneciónem eórum." Quare ergo non audísti vocem Dómini, sed versus ad prædam es et fecísti malum in óculis Dómini?" </la><fr> Mais Samuel dit à Saül: " Cesse donc, et laisse-moi t'annoncer ce que le Seigneur m'a révélé cette nuit. " Il lui dit: " Parle. " Alors Samuel dit: " Si petit que tu sois à tes propres yeux, n'es-tu pas le chef des tribus d'Israël? Le Seigneur t'a sacré roi sur Israël. Il t'a envoyé en expédition et il t'a dit: "Pars, voue à l'anathème ces pécheurs, les Amalécites, fais-leur la guerre jusqu'à l'extermination". Pourquoi n'as-tu pas obéi au Seigneur? Pourquoi t'es-tu rué sur le butin et as-tu fait ce qui déplaît au Seigneur? "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ait Saul ad Samuélem: "Immo audívi vocem Dómini et ambulávi in via per quam misit me Dóminus; et addúxi Agag regem Amalec et Amalec interféci. Tulit autem pópulus de præda oves et boves, primítias eórum quæ cæsa sunt, ut ímmolet Dómino Deo tuo in Gálgalis."</la><fr> Saül répondit à Samuel: " J'ai obéi au Seigneur! J'ai fait l'expédition où il m'envoyait, j'ai ramené Agag, roi d'Amaleq, et j'ai voué Amaleq à l'anathème. Dans le butin, le peuple a pris, en petit et en gros bétail, le meilleur de ce que frappait l'anathème pour le sacrifier au Seigneur ton Dieu à Gilgal. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ait Sámuel ad Saul: "Numquid vult Dóminus holocáusta aut víctimas et non pótius ut obœdiátur voci Dómini? Mélior est enim obœdiéntia quam víctimæ et auscultáre magis quam offérre ádipem aríetum. Vere peccátum hariolándi est repugnáre et scelus idololatríæ nolle acquiéscere: pro eo ergo quod abiecísti sermónem Dómini, abiécit te, ne sis rex."</la><fr> Samuel dit à Saül: " Le Seigneur se plaît-il aux holocaustes et aux sacrifices comme dans l'obéissance à la parole du Seigneur? Oui, l'obéissance vaut mieux que le sacrifice; la docilité, plus que la graisse des béliers. Un péché de sorcellerie, voilà la rébellion; un crime de téraphim, voilà la présomption! Parce que tu as rejeté la parole du Seigneur, il t'a rejeté pour que tu ne sois plus roi! "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Indicábo tibi, homo, quid sit bonum, aut quid Dóminus requírat a te: * Fácere iudícium et iustítiam, et sollicítum ambuláre cum Deo tuo. V/. Spera in Dómino et fac bonitátem, inhábita terram, et pascéris in divítiis eius.* Fácere. V/. Glória Patri. * Fácere.</la><fr> R/. Homme, je vais te dire ce qui est bien, ce que réclame de toi le Seigneur: * Pratiquer le droit et la justice; et, vigilant, marcher avec ton Dieu. V/. Fais confiance au Seigneur, agis bien, habite la terre, et tu seras rassasié de ses richesses. * Pratiquer. V/. Gloire au Père. * Pratiquer.</fr></ligne></liturgia>
