<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus Anónymi Victoríni (Sermo 3, 5-6: CC CM 30, 252-253)</la><fr>Sermon d'un chanoine de Saint-Victor</fr></ligne><ligne id="3"><la> Absit mihi gloriári, nisi in cruce Dómini nostri Iesu Christi, per quem mihi mundus crucifíxus est et ego mundo. Per grátiam Christi, mundus, id est concupiscéntiæ mundi sunt crucifíxæ, et mortificátæ et exstínctæ, ut in me non regnent nec dominéntur, nec me post se trahant; et ego mundo, per mala quæ tólero. Sicut enim nil in mundo Paulus concupívit, sic mundus, id est mundi amatóres, nihil vidébat in Paulo quod optáret. Paulus non vidébat in mundo nisi carnis concupiscéntiam et concupiscéntiam oculórum et supérbiam vitæ, quæ ómnia detestabátur. Insuper divítias, honóres et dignitátes velut stércora arbitrabátur ut Christum lucrifáceret. Econtra mundus in Paulo non cernébat nisi persecutiónes, tribulatiónes, famem et sitim et nuditátem et simília quæ ómnia non díligit, sed fugit. Mundus ergo crucifíxus erat Paulo per mundi contémptum, et Paulus mundo per tolerántiam passiónum.</la><fr> Loin de moi la pensée de me glorifier, si ce n'est dans la croix de notre Seigneur Jésus-Christ: par lui le monde a été crucifié pour moi, et moi pour le monde. Par la grâce du Christ, le monde a été crucifié, autrement dit les convoitises de ce monde sont crucifiées, mortes, éteintes, afin qu'elles ne règnent ni ne dominent en moi, et qu'elles ne me traînent pas après elles; et j'ai été crucifié au monde par les maux que je supporte. De même, en effet, que Paul ne convoita rien en ce monde, ainsi le monde, c'est-à-dire ceux qui aiment le monde, ne voyaient en Paul rien qui fût à leur goût. Paul ne voyait dans le monde que concupiscence de la chair et concupiscence des yeux et orgueil de la vie, toutes choses qu'il détestait. En vue de gagner le Christ, il allait jusqu'à tenir pour balayures les richesses, les honneurs et les dignités. De son côté, le monde ne voyait en Paul que persécutions, tribulations, faim et soif, nudité ou autres misères, toutes choses que le monde n'aime pas, mais fuit. Donc le monde était crucifié pour Paul par mépris du monde, et Paul était crucifié au monde par son endurance des tourments.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ad hoc autem ut mundus nobis et in nobis crucifigátur, et nos mundo, Dóminus nos monet, dicens: Qui vult veníre post me, ábneget semetípsum, id est mundum in se crucifígat, et tollat crucem suam, id est se mundo. Idem enim est mundum sibi crucifígere et seípsum abnegáre, et idem est se crucifígere mundo, quod est crucem tóllere. Diffícile est voluntária relínquere, id est quæ volúimus, sed multo diffícilius seípsum abnegáre, id est voluntátem suam relínquere. Quod tamen necessárium est, si vólumus Christum sequi.</la><fr> Que le monde nous soit crucifié, et nous au monde! C'est à cela que le Seigneur nous exhorte en disant: Celui qui veut venir après moi, qu'il se renie lui-même, c'est-à-dire qu'il crucifie en lui le monde, et qu'il prenne sa croix, c'est-à-dire qu'il se crucifie au monde. Car se crucifier le monde équivaut à se renier soi-même, et se crucifier au monde équivaut à prendre sa croix. Il est difficile d'abandonner les objets qui attirent la volonté, autrement dit, ce que nous voulons, mais beaucoup plus difficile encore de se renier soi-même, c'est-à-dire d'abandonner sa volonté. Et c'est pourtant nécessaire, si nous voulons suivre le Christ.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Debet ígitur miles Christi voluntátem suam relínquere pro voluntáte altérius, non solum malam pro bona, sed étiam bonam suam pro bona altérius, nec solum minus bonam pro magis bona, sed étiam æque bonam pro æque bona. Nonnúmquam étiam éxpedit magis bonam suam relínquere pro minus bona altérius, et hoc non erit minus bonum sed magis bonum. Imitátor Christi dimíttere voluntátem suam debet non solum pro voluntáte superióris, sed étiam paris, sed étiam inferióris. Voluntátem suam relínquere pro voluntáte maióris, hæc est volúntas Dei bona; voluntátem suam postpónere pro voluntáte paris, hæc est volúntas Dei benéplacens; voluntátem suam abscíndere pro voluntáte minóris, hæc est volúntas Dei perfécta.</la><fr> Le soldat du Christ doit donc abandonner sa volonté en faveur de la volonté d'autrui, non seulement abandonner sa volonté mauvaise pour une volonté bonne, mais même sa propre volonté bonne pour la volonté bonne d'autrui; et non seulement une moins bonne pour une meilleure, mais même sa volonté bonne pour une autre également bonne. Parfois même il conviendra d'abandonner sa propre volonté, bien que meilleure, pour faire place à celle d'autrui moins bonne: et ce geste ne sera pas un moindre bien, mais un plus grand bien. L'imitateur du Christ doit délaisser sa volonté, non seulement pour suivre la volonté d'un supérieur, mais encore celle d'un égal, mais encore celle d'un inférieur. Abandonner sa volonté pour celle d'un supérieur, c'est la volonté de Dieu bonne; la soumettre à la volonté d'un égal, c'est la volonté de Dieu agréée; retrancher sa volonté pour celle d'un inférieur, c'est la volonté de Dieu parfaite.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Miserére mei, Dómine, quóniam ad te clamábo tota die. Lætífica ánimam servi tui, quóniam ad te, Dómine, ánimam meam levávi. * Quóniam tu, Dómine, suávis ac mitis es ómnibus invocántibus te. V/. Non est símilis tui in diis, Dómine, et non est secúndum ópera tua; * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Prends pitié de moi, Seigneur, toi que j'appelle tout le jour. Seigneur, réjouis ton serviteur: vers toi, j'élève mon âme! * Toi qui es doux et bienveillant, plein d'amour pour tous ceux qui t'invoquent. V/. Aucun parmi les dieux n'est comme toi, Seigneur, et rien n'égale tes œuvres; * Toi. V/. Gloire au Père. * Toi.</fr></ligne></liturgia>
