<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est, cum leváre vellet Dóminus Elíam per túrbinem in cælum, ibant Elías et Eliséus de Gálgalis; dixítque Elías ad Eliséum: "Sede hic, quia Dóminus misit me usque Bethel." Cui ait Eliséus: "Vivit Dóminus, et vivit ánima tua, quia non derelínquam te." Cumque descendíssent Bethel, egréssi sunt fílii prophetárum qui erant in Bethel ad Eliséum et dixérunt ei: "Numquid nosti quia hódie Dóminus tollat dóminum tuum désuper cápite tuo? " Qui respóndit: "Et ego novi, siléte."</la><fr> Voici ce qui arriva lorsque le Seigneur enleva Élie au ciel dans le tourbillon: Élie et Élisée partirent de Gilgal, et Élie dit à Élisée: " Reste donc ici, car le Seigneur ne m'envoie qu'à Béthel "; mais Élisée répondit: " Aussi vrai que le Seigneur est vivant et que tu vis toi-même, je ne te quitterai pas! " et ils descendirent à Béthel. Les frères prophètes, qui résident à Béthel, sortirent à la rencontre d'Élisée et lui dirent: " Sais-tu qu'aujourd'hui le Seigneur va emporter ton maître par-dessus ta tête? " Il dit: " Moi aussi je sais; silence! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit autem ei Elías: "Elisée, sede hic, quia Dóminus misit me in Iéricho."Et ille ait: "Vivit Dóminus, et vivit ánima tua, quia non derelínquam te." Cumque veníssent Iérichum, accessérunt fílii prophetárum qui erant in Iéricho ad Eliséum et dixérunt ei: "Numquid nosti quia hódie Dóminus tollet dóminum tuum désuper cápite tuo?" Et ait: "Et ego novi, siléte." Dixit autem ei Elías: "Sede hic, quia Dóminus misit me ad Iordánem." Qui ait: "Vivit Dóminus, et vivit ánima tua, quia non derelínquam te." Iérunt ígitur ambo páriter, et quinquagínta viri de fíliis prophetárum secúti sunt, qui et stetérunt e contra longe. Illi autem ambo stabant super Iordánem. Tulítque Elías pállium suum et invólvit illud et percússit aquas, quæ divísæ sunt in utrámque partem, et transiérunt ambo per siccum.</la><fr> Élie lui dit: " Élisée! Reste donc ici, car le Seigneur ne m'envoie qu'à Jéricho "; mais il répondit: " Aussi vrai que le Seigneur est vivant et que tu vis toi-même, je ne te quitterai pas! " et ils allèrent à Jéricho. Les frères prophètes qui résident à Jéricho s'approchèrent d'Élisée et lui dirent: " Sais-tu qu'aujourd'hui le Seigneur va emporter ton maître par-dessus ta tête? " Il dit: " Moi aussi je sais; silence! " Élie lui dit: " Reste donc ici, car le Seigneur ne m'envoie qu'au Jourdain "; mais il répondit: " Aussi vrai que le Seigneur est vivant et que tu vis toi-même, je ne te quitterai pas! " et ils s'en allèrent tous deux. Cinquante frères prophètes vinrent et s'arrêtèrent à distance, au loin, pendant que tous deux se tenaient au bord du Jourdain. Alors Élie prit son manteau, le roula et frappa les eaux, qui se divisèrent d'un côté et de l'autre, et tous deux traversèrent à pied sec.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum transíssent Iordánem, Elías dixit ad Eliséum: "Póstula quod vis, ut fáciam tibi ántequam tollar a te." Dixítque Eliséus: "Obsecro ut fiant duæ partes spíritus tui in me." Qui respóndit: "Rem diffícilem postulásti. Attamen si víderis me, quando tollor a te, erit tibi quod petísti; si autem non víderis, non erit." Cumque pérgerent et incedéntes sermocinaréntur, ecce currus ígneus et equi ígnei divisérunt utrúmque; et ascéndit Elías per túrbinem in cælum.</la><fr> Dès qu'ils eurent passé le Jourdain, Élie dit à Élisée: " Demande: Que puis-je faire pour toi avant d'être enlevé d'auprès de toi? " Et Élisée répondit: " Que me revienne une double part de ton esprit! " Élie reprit: " Tu demandes une chose difficile: si tu me vois pendant que je serai enlevé d'auprès de toi, cela t'arrivera; sinon, cela n'arrivera pas. " Or, comme ils marchaient en conversant, voici qu'un char de feu et des chevaux de feu se mirent entre eux deux, et Élie monta au ciel dans le tourbillon.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Eliséus autem vidébat et clamábat: "Pater mi, pater mi, currus Israel et auríga eius!" Et non vidit eum ámplius apprehendítque vestiménta sua et scidit illa in duas partes. Et levávit pállium Elíæ, quod cecíderat ei, reversúsque stetit super ripam Iordánis. Et pállio Elíæ, quod cecíderat ei, percússit aquas et dixit: "Ubi est Deus Elíæ étiam nunc?" Percussítque aquas, et divísæ sunt huc atque illuc, et tránsiit Eliséus.</la><fr> Élisée voyait et il criait: " Mon père! Mon père! Char d'Israël et son attelage! " puis il ne le vit plus et, saisissant ses vêtements, il les déchira en deux. Il ramassa le manteau d'Élie, qui avait glissé, et revint se tenir sur la rive du Jourdain. Il prit le manteau d'Élie et il frappa les eaux en disant: " Où est le Seigneur, le Dieu d'Élie? " Il frappa les eaux, qui se divisèrent d'un côté et de l'autre, et Élisée traversa.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factum est dum tólleret Dóminus Elíam per túrbinem in cælum, Eliséus clamábat dicens: * Pater mi, pater mi, currus Israel et auríga eius. V/. Oro, dómine, ut fiat spíritus tuus duplex in me. At ille: Si vidéris quando tollar a te, erit quod petísti. * Pater mi. V/. Glória Patri. * Pater mi.</la><fr> R/. Tandis que le Seigneur enlevait Élie jusqu'au ciel dans un ouragan, voici qu'Élisée se mit à crier: * Mon père! Mon père! Char d'Israël et ses coursiers! V/. Je t'en prie, mon seigneur, obtiens que je reçoive une double part de l'esprit que tu as reçu! Élie reprit: Si, au moment où je serai enlevé loin de toi, tu en as la vision, tu obtiendras ce que tu demandes. * Mon père. V/. Gloire au Père. * Mon père.</fr></ligne></liturgia>
