<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libro De imitatióne Christi (Lib. 3, 3: ed. Vaticana 1982, 137-139) </la><fr>Imitation de Jésus-Christ</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audi, fili, verba mea, verba suavíssima sunt, omnem philosophórum et sapiéntium huius mundi sciéntiam excedéntia. Verba mea spíritus et vita sunt, nec humáno sensu pensánda. Non sunt ad vanam complacéntiam trahénda, sed in siléntio audiénda et cum omni humilitáte atque afféctu magno suscipiénda. Et dixi: Beátus quem tu erudíeris, Dómine, et de lege tua docúeris eum: ut mítiges ei a diébus malis, et non desolétur in terra. Ego, inquit Dóminus, dócui prophétas ab inítio et usque nunc non cesso ómnibus loqui, sed multi ad vocem meam surdi sunt et muti et duri.</la><fr> Écoute, mon fils, mes paroles, paroles très douces et surpassant toute la science des philosophes et des sages de ce monde. Mes paroles sont esprit et vie, et on ne doit pas en juger d'après le sens humain. Il ne faut pas les faire servir à flatter la vaine complaisance, mais les écouter en silence et les accueillir en toute humilité, avec un grand amour. Et j'ai dit: Heureux l'homme que tu instruis, Seigneur, et que tu enseignes par ta loi, pour le garder en paix aux jours de malheur, et pour qu'il ne soit pas désolé sur la terre. Moi, dit le Seigneur, j'ai instruit les prophètes dès le commencement, et jusqu'à présent je ne cesse de parler à tous les hommes; pourtant, beaucoup restent sourds, muets, rebelles à ma voix.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Plures mundum libéntius áudiunt, quam Deum; facílius sequúntur carnis suæ appetítum, quam Dei beneplácitum. Promíttit temporália et parva mundus, et servítur ei aviditáte magna; ego promítto summa et ætérna, et torpéscunt mortálium corda.Quis tanta cura in ómnibus mihi servit et obdit, sicut mundo et dóminis eius servítur? Erubésce ergo, serve piger et querulóse, quod illi paratióres inveniúntur ad perditiónem, quam tu ad vitam. Gaudent illi ámplius ad vanitátem, quam tu ad veritátem.</la><fr> Plusieurs écoutent plus volontiers le monde que Dieu, suivent plus facilement l'appétit de la chair que le bon plaisir de Dieu. Le monde promet des biens temporels et mesquins, et on le sert avec un grand empressement; moi, je promets des biens immenses, éternels, et les cœurs des mortels restent dans la torpeur. Qui donc me sert et m'obéit en tout avec autant d'empressement qu'on sert le monde et les maîtres du monde? Rougis donc, serviteur paresseux et geignard, rougis de voir ces hommes plus empressés à se perdre que toi à te sauver. La vanité leur donne plus de joie qu'à toi la vérité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Equidem a spe sua nonnúmquam frustrántur, sed promíssio mea néminem fallit, nec confiténtem mihi dimíttit inánem. Quod promísi dabo, quod dixi implébo, si tamen usque in finem fidélis in dilectióne quis permánserit. Ego remunerátor sum bonórum ómnium, et fortis probátor ómnium devotórum. Scribe verba mea in corde tuo et pertrácta diligénter; erunt enim in témpore tentatiónis valde necessária. Quod non intéllegis cum legis, cognósces in die visitatiónis. Duplíciter sóleo eléctos meos visitáre: tentatióne scílicet et consolatióne. Et duas lectiónes eis cotídie lego: unam increpándo eórum vítia, álteram exhortándo ad virtútum increménta. Qui habet verba mea et spernit ea, habet qui iúdicet eum in novíssimo die.</la><fr> Et pourtant ils sont parfois frustrés dans leur espérance, tandis que ma promesse ne déçoit personne et ne renvoie pas les mains vides celui qui met en moi sa confiance. Ce que j'ai promis, je le donnerai; ce que j'ai dit, je le ferai, si toutefois jusqu'à la fin tu demeures fidèle dans l'amour. Je suis le rémunérateur de tous les bons et le puissant soutien de tous les dévots. Grave mes paroles dans ton cœur et médite-les soigneusement, car à l'heure de la tentation tu en auras grand besoin. Ce que tu ne comprends pas quand tu lis, tu le comprendras au jour de ma visite. J'ai coutume de visiter de deux façons mes élus, à savoir par la tentation et par la consolation. Et je leur donne chaque jour deux leçons, l'une en les reprenant de leurs défauts, l'autre en les exhortant à faire grandir leurs vertus. Celui qui me rejette et n'accueille pas mes paroles aura un juge pour le condamner, au dernier jour.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem. V/. Glória Patri. * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai. V/. Gloire au Père. * Et je raconterai.</fr></ligne></liturgia>
