<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libro De imitatióne Christi (Lib. 3, 14: ed. Vaticana 1982, 170-172)</la><fr>Imitation de Jésus-Christ</fr></ligne><ligne id="3"><la> Intonas super me iudícia tua, Dómine, et timóre ac tremóre cóncutis ómnia ossa mea, et expavéscit ánima mea valde. Sto attónitus et consídero quia cæli non sunt mundi in conspéctu tuo. Si in ángelis repperísti pravitátem nec tamen pepercísti, quid fiet de me? Cecidérunt stellæ de cælo, et ego pulvis quid præsúmo? Quorum ópera videbántur laudabília cecidérunt ad ínfima, et qui comedébant panem angelórum, vidi síliquis delectári porcórum.</la><fr> Tu fais tonner sur moi tes jugements, Seigneur; tu secoues tous mes os de crainte et de frayeur, et mon âme est saisie d'une grande épouvante. Je reste frappé de stupeur et je me dis que les cieux ne sont pas purs à tes yeux. Si tu as découvert des fautes dans tes anges et ne les as pas épargnés, qu'adviendra-t-il de moi? Les étoiles sont tombées du ciel; et moi, poussière, à quoi puis-je m'attendre? Des hommes dont les œuvres paraissaient dignes de louanges sont tombés aussi bas que l'on puisse tomber; et j'ai vu ceux qui mangeaient le pain des anges faire leurs délices de la pâture des pourceaux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nulla est ergo sánctitas, si manum tuam, Dómine, súbtrahas; nulla prodest sapiéntia, si gubernáre desístas; nulla iuvat fortitúdo, si conserváre désinas. Nam relícti mérgimur et perímus; visitáti vero erígimur et vívimus. Instábiles quippe sumus, sed per te confirmámur; tepéscimus, sed a te accéndimur.</la><fr> Il n'est aucune sainteté, Seigneur, si tu retires ta main; nulle sagesse n'est utile si tu cesses de la guider; nulle force n'est de secours, si tu cesses de la soutenir. Car, abandonnés à nous-mêmes, nous sombrons et nous périssons; mais, visités par toi, nous nous relevons et nous vivons. Nous sommes chancelants, mais tu nous affermis; nous sommes tièdes, mais tu nous enflammes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Absórpta est omnis gloriátio vana in profunditáte iudiciórum tuórum super me. Quid est omnis caro in conspéctu tuo? Numquid gloriábitur lutum contra formántem se? Quómodo potest érigi vanilóquio, cuius cor in veritáte subiéctum est Deo? Non eum totus mundus erígeret, quem véritas sibi subiécit; nec ómnium laudántium ore movébitur qui totam spem suam in Deo firmávit. Nam et ipsi qui loquúntur, ecce omnes nihil; defícient enim cum sónitu verbórum; véritas autem Dómini manet in ætérnum.</la><fr> Toute vaine gloire est engloutie dans la profondeur de tes jugements sur moi. Qu'est toute chair en ta présence? L'argile va-t-elle se glorifier devant celui qui la façonne? Comment peut-il s'élever en vains discours celui dont le cœur est véritablement soumis à Dieu? Le monde entier n'élèvera pas celui que la vérité s'est assujetti et toutes les louanges des hommes n'ébranleront pas celui qui a mis toute son espérance en Dieu. Car ces hommes qui parlent ne sont tous que néant; ils s'évanouiront avec le bruit de leurs paroles; mais la vérité du Seigneur demeure éternellement.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Aspice, Dómine, quia facta est desoláta cívitas plena divítiis, sedet in tristítia dómina géntium; * Non est qui consolétur eam, nisi tu, Deus. V/. Plorans plorávit in nocte, et lácrimæ eius in maxíllis eius. * Non est. V/. Glória Patri. * Non est.</la><fr> R/. Regarde, Seigneur, comme est abandonnée la ville autrefois comblée de richesses, elle est assise dans le deuil la maîtresse des nations; * Personne qui la console, sinon toi, Seigneur Dieu! V/. Elle pleure et pleure dans la nuit, des larmes sur les joues. * Personne. V/. Gloire au Père. * Personne.</fr></ligne></liturgia>
