<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístula Guillélmi abbátis monastérii Sancti Theodoríci ad Fratres de Monte Dei (Nn. 81-84: SC 223, 206-208)</la><fr>Lettre de Guillaume de Saint-Thierry aux Frères du Mont-Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnium et tentatiónum et cogitatiónum malárum et inutílium sentína, ótium est. Summa enim mentis malítia est ótium iners. Numquam otiósus sit servus Dei, quamvis ad Deum feriátus sit. Nomen quippe tam suspéctum, et vanum, et molle, rei tam certæ, tam sanctæ, tam sevéræ imponéndum non est. Otiósum est vacáre Deo? Immo negótium negotiórum hoc est. Quod quicúmque in cella non agit fidéliter et fervénter, quodcúmque agat, quod propter hoc non agit, otiátur.</la><fr> De toutes les tentations, de toutes les pensées mauvaises et inutiles, la sentine c'est l'oisiveté. Le mal suprême de l'intelligence, c'est le repos stérile. Que le serviteur de Dieu ne reste donc jamais oisif, quoiqu'il soit en repos pour Dieu. Gardons-nous d'imposer un nom aussi suspect, frivole et efféminé, à une réalité si sûre, si sainte, si sérieuse. Oisiveté, vaquer à Dieu? Allons donc! C'est l'occupation des occupations. Quiconque ne s'y adonne pas en cellule, fidèlement et avec amour, a beau faire: comme son action ne tend pas à cette fin, c'est un oisif!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ubi pro vitándo ótio, otiósa sectári, ridículum est. Otiósum autem est, quod vel nullam habet utilitátem, vel utilitátis intentiónem. Non autem hoc tantúmmodo agéndum est, ut cum áliqua delectatióne, vel sine grandi náusea ótii dies transigátur; sed ut étiam de perácta diéta ad proféctum mentis semper áliquid in consciéntia resídeat, áliquid quotídie in thesáurum cordis congerátur. Nec ea die bonus cellíta se vixísse debet æstimáre, in qua nil se eórum egísse récolit, propter quæ in cella vívitur.</la><fr> À ce propos, courir après des occupations oiseuses pour éviter l'oisiveté, c'est ridicule. Or est oiseuse toute occupation qui ne présente aucune utilité ou ne vise aucune fin utile. Il ne s'agit pas seulement de passer le temps avec un certain plaisir ou le minimum d'ennui; mais aussi bien d'extraire de toute journée finie, pour l'avancement de l'âme, quelque bon résidu dans la conscience, quelque apport quotidien au trésor du cœur. Le bon solitaire doit décompter de sa vie le jour où il a souvenance de n'avoir rien accompli de ce pourquoi l'on vit en cellule.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. * Au matin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quæris quid agas, in quo te óccupes? Primum extra cotidiánum oratiónum sacrifícium, vel lectiónis stúdium, cotidiánæ consciéntiæ discussióni, emendatióni, compositióni, pars sua diéi negánda non est. Deínde operándum est étiam mánibus áliquid quod iniúngitur, non tam quod ánimum delectándo ad horam detíneat, quam quod spiritálibus stúdiis delectatiónem consérvet et nútriat; in quo remittátur ad horam ánimus, non resolvátur; unde se fácile mox ut sibi ad seípsum redeúndum esse visum fúerit, expédiat, absque controvérsia inhæréntis voluntátis, absque contágio contráctæ delectatiónis vel memóriæ imaginántis.</la><fr> Que faire, dis-tu, à quoi m'occuper? D'abord, sans parler du temps réservé au sacrifice quotidien de la prière ou à l'exercice de la lecture, il ne faut pas refuser à l'examen, à l'amendement, à la mise en ordre de la conscience, la part du jour qui leur revient. Ensuite, il faut s'adonner au travail qui est prescrit, fût-il manuel, moins à cause de l'agréable détente qu'un moment il apporte à l'esprit, qu'en raison de l'agrément qu'il conserve et qu'il entretient pour les exercices spirituels. En s'y livrant, l'âme, un moment, se délasse sans se relâcher: sitôt qu'il lui paraît bon de revenir à elle-même, elle s'en dégage aisément, sans contestation de la part d'une volonté trop engagée, et sans risque d'être souillée par le plaisir éprouvé ou les images du souvenir.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * Manum tuam. V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
