<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno  A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Audístis quia dictum est: Oculum pro óculo et dentem pro dente. " Et réliqua.</la><fr> Comme les disciples s'étaient rassemblés autour de Jésus, sur la montagne, il leur disait: " Vous avez appris qu'il a été dit: Œil pour œil, dent pour dent. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Epístulis sancti Augustíni epíscopi (Ep. 192: PL 33, 868-869)</la><fr>Lettre de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Semper débeo caritátem, quæ sola, étiam réddita, semper détinet debitórem. Rédditur enim cum impénditur, debétur autem etiámsi réddita fúerit; quia nullum est tempus quando impendénda iam non sit. Nec cum rédditur amíttitur, sed pótius reddéndo multiplicátur: habéndo enim rédditur, non caréndo. Et cum reddi non possit nisi habeátur, nec habéri potest nisi reddátur: immo étiam cum rédditur ab hómine, crescit in hómine; et tanto maior acquíritur, quanto plúribus rédditur.</la><fr> Je ne suis jamais quitte de la charité, seule dette dont on ne parvienne jamais à se libérer. Car elle est payée quand on débourse pour elle, mais on demeure redevable même après avoir payé, parce qu'il n'existe pas de temps où il ne faille débourser encore. On ne perd pas en restituant, mais plutôt on multiplie: car on paye la dette de la charité en la conservant, non en s'en privant. Et comme on ne peut pas restituer si on ne possède pas, on ne peut pas posséder si on ne paie pas: bien plus, la charité s'accroît dans l'homme qui en paie la dette et elle s'accroît d'autant plus qu'on restitue à un plus grand nombre de personnes.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quómodo autem negétur amícis, quæ debétur et inimícis? Sed inimícis cauta impénditur, amícis secúra repénditur. Agit tamen quantum potest, ut ab his étiam quibus pro malis bona retríbuit, id recípiat quod impéndit. Optámus quippe fíeri amícum, quem veráciter dilígimus inimícum: quia non eum dilígimus nisi velímus bonum; quod útique non erit, nisi amíserit inimicitiárum malum.</la><fr> Comment la refuser à des amis, puisqu'elle est due même aux ennemis? Avec les ennemis, c'est comme une avance faite avec précaution; avec les amis elle remplit, en toute sûreté, une obligation qui est réciproque. Elle fait pourtant ce qu'elle peut, même auprès de ceux à qui elle rend le bien pour le mal, pour en recevoir ce qu'elle donne. Car en aimant sincèrement un ennemi, nous désirons qu'il devienne notre ami; nous ne l'aimerions pas si nous ne voulions pas qu'il soit bon; et il ne le sera pas, tant qu'il gardera au fond de l'âme le mal de l'inimitié.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Non ergo sic impénditur cáritas, ut pecúnia. Excépto enim quod impendéndo illa diminúitur, hæc augétur; étiam illo inter se dífferunt, quod pecúniam cui dedérimus, tunc ei benevolentióres érimus, si recípere non quærámus: non autem potest esse verus caritátis impénsor, nisi fúerit benígnus exáctor. Quóniam pecúnia cum recípitur, accédit cui datur, sed recédit a quo datur: cáritas vero non solum apud eum crescit, qui hanc ab eo quem díligit, éxigit, etiámsi non récipit; sed étiam ille a quo eam récipit, tunc íncipit habére cum reddit.</la><fr> La charité ne se dépense donc pas comme l'argent; l'argent diminue quand on le dépense, la charité augmente, au contraire. Il y a une autre différence entre l'un et l'autre; c'est qu'on aime bien plus ceux à qui on a donné de l'argent sans avoir la pensée de le réclamer; tandis que, si les largesses de la charité sont vraies, il est impossible que le cœur n'exige pas beaucoup en échange. L'argent que l'on reçoit reste à qui le reçoit, mais quitte celui qui le donne; quant à la charité, non seulement elle s'accroît chez celui qui veut qu'on l'aime, même sans pouvoir l'obtenir, mais l'homme qui aime commence à posséder la charité lorsqu'il en paye la dette.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Proínde, dómine frater, mútuam tibi caritátem libens reddo, gaudénsque recípio: quam recípio, adhuc répeto: quam reddo, adhuc débeo. Unum enim Magístrum, apud quem condiscípuli sumus, per eius Apóstolum dóciles audíre debémus præcipiéntem ac dicéntem: Némini quidquam debeátis, nisi ut ínvicem diligátis.</la><fr> C'est pourquoi, mon maître et mon frère, j'ai plaisir à te manifester de la charité et à en recevoir de toi les témoignages: ce que je reçois de toi, je te le réclame encore; ce que je te rends, je te le dois toujours. Nous devons, en effet, écouter avec docilité le Maître unique, dont nous sommes les disciples, nous commander par la bouche de son Apôtre: Ne gardez aucune dette personne, sauf la dette de l'amour mutuel..</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
