<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancto Ephræm diácono attribútis (Sermo in Transfigurationem Domini:</la><fr>Sermon attribué à saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="3"><la> Clamávit Pater: Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui: ipsum audíte. Non separátus a glória divinitátis Fílius. Nam una natúra est Pater, et Fílius, cum Sancto Spíritu, una poténtia, una esséntia, unum regnum; et in unum clamávit voce in nómine símplici, et in glória formidábili. Et María ipsum appellábat fílium, non separátum córpore humáno a divinitátis eius glória.</la><fr> Le Père a crié: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui je me suis complu: écoutez-le. Oui, le Fils n'est pas séparé de la gloire de la divinité, car il n'y a qu'une seule nature commune au Père, au Fils et au Saint-Esprit, une seule puissance, une seule essence, un seul règne. Dieu l'appela donc d'une même voix par le simple nom de Fils et dans la gloire terrible, de même que Marie peut l'appeler aussi son fils, lui que son corps humain ne séparait pas de la gloire de sa divinité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Unus quippe est Deus, qui in córpore visus est in mundo. Glória eius, divínam significávit natúram, quæ est ex Patre; et corpus eius, humánam indicávit natúram, quæ est ex María; ambas natúras, quæ convenérunt atque unítæ sunt in una hypóstasi. Unigénitus ex Patre, et Unigénitus ex María. Et qui dívidit, dividétur a regno ipsíus; et qui confúndit eius natúras, períbit a vita eius.</la><fr> Car il est une seule personne: Dieu apparu dans ce monde en un corps. Sa gloire désignait sa nature divine qu'il tenait du Père, et son corps signifiait sa nature humaine qu'il tenait de Marie. Deux natures jointes et unies en une seule personne. Il est le Fils unique du Père, et le fils unique de Marie. Quiconque sépare ces deux natures, qu'il soit séparé du royaume du Fils; qui les confond, qu'il périsse hors de la vie du Fils!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Qui negat Maríam genuísse Deum, non adspíciet glóriam divinitátis ipsíus; et qui negat eum carnem gestásse a peccáto aliénam, eiciétur a salúte et a vita, quæ per eius corpus data est. Si enim non erat caro, quorsum María in médium prodúcta est? Et si non erat Deus, quemnam Gábriel Dóminum vocábat? Si non erat caro, quisnam in præsépio recumbébat? Si non erat Deus, quemnam descendéntes glorificábant ángeli? Si non erat caro, quisnam involvebátur fásciis? Si non erat Deus, pastóres quemnam adorábant? Si non erat caro, Ioseph quem circumcídit? Si non erat Deus, stella in cælo in cuius honórem accurrébat? Si non erat caro, María quemnam lactávit? Si non erat Deus, cui múnera magi offerébant?</la><fr> Qui nie que Marie ait engendré le Fils de Dieu, qu'il ne mérite pas de voir la gloire de sa divinité; et qui refuse d'admettre que le Fils ait porté une chair préservée du péché, qu'il soit écarté du salut et de la vie, qui nous a été conférée par cette chair! S'il n'était pas chair, quel besoin avait-il de Marie? Et s'il n'était pas Dieu, qui Gabriel appela-t-il " Seigneur "? S'il n'était pas chair, qui fut couché dans la crèche? Et s'il n'était pas Dieu, à qui les anges rendirent-ils gloire en descendant du ciel? S'il n'était pas chair, qui fut enveloppé de langes? Et s'il n'était pas Dieu, qui les bergers ont-ils adoré? S'il n'était pas chair, qui Joseph a-t-il circoncis? Et s'il n'était pas Dieu, en l'honneur de qui l'étoile s'est-elle hâtée au ciel? S'il n'était pas chair, qui Marie a-t-elle allaité? Et s'il n'était pas Dieu, à qui les mages ont-ils offert leurs présents?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Verbum iníquum et dolósum longe fac a me, Dómine, divítias et paupertátes ne déderis mihi, * Sed tantum víctui meo tríbue necessária. V/. Ne forte satiátus evómam illud, et periúrem nomen Dei mei. * Sed. V/. Glória Patri. * Sed.</la><fr> R/. Éloigne de moi, Seigneur, la parole hostile et trompeuse, ne m'attribue ni richesse ni misère, * Accorde-moi seulement de quoi vivre. V/. Que je ne sois pas rassasié jusqu'au dégoût, ni porté à parjurer le nom de mon Dieu! * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
