<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 21, 1-2: CCL 41, 276-277)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Iucundábitur iustus in Dómino, et sperábit in eo, et gloriabúntur omnes recti corde. Hoc certe voce et corde cantávimus. Hæc verba Deo dixit et consciéntia et lingua christiána: Iucundábitur iustus, non in sæculo, sed in Dómino. Lux orta est iusto, dicit álibi, et rectis corde iucúnditas. Qureres unde iucúnditas. Hic audis: Iucundábitur iustus in Dómino. Et álibi: Delectáre in Dómino, et dabit tibi petitiónes cordis tui.</la><fr> Le juste trouvera sa joie dans le Seigneur et il mettra en lui son espérance, et tous les hommes au cœur droit, leur gloire. Tel est bien le chant qui vient de jaillir de nos lèvres et de notre cœur, telles sont bien les paroles qu'adressent à son Seigneur la conscience et le langage chrétiens: Le juste trouvera sa joie, non pas dans le monde présent, mais dans le Seigneur. Une lumière s'est levée pour le juste, comme il est dit, et pour les cœurs droits, une allégresse. Et si tu cherches la cause de cette allégresse, tu entends la réponse ici même: Le juste trouvera sa joie dans le Seigneur. Et ailleurs: Mets tes délices dans le Seigneur: il comblera les désirs de ton cœur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quid nobis indícitur? Quid donátur? Quid iubétur? Quid datur? Ut iucundémur in Dómino. Quis iucundábitur in ea re quam non videt? An forte vidémus Dóminum? Hoc in promissióne detinémus. Nunc autem per fidem ambulámus, quámdiu sumus in córpore, peregrinámur a Dómino. Per fidem, non per spéciem. Quando per spéciem? Quando implébitur quod idem Ioánnes dicit: Dilectíssimi, fílii Dei sumus; et nondum appáruit quod érimus. Scimus quia, cum apparúerit, símiles ei érimus, quóniam eum vidébimus sícuti est.</la><fr> Que nous est-il déclaré, que nous est-il octroyé? Que nous est-il prescrit, que nous est-il donné? De trouver notre joie dans le Seigneur. Qui trouvera sa joie dans une réalité qu'il ne voit pas? Est-ce que par hasard nous voyons le Seigneur? Ceci, nous en gardons la promesse, mais pour le moment, nous marchons avec pleine confiance, éclairés par la foi; tout en sachant que nous sommes en exil loin du Seigneur tant que nous habitons dans ce corps. Éclairés par la foi, non par la vision. Quand, par la vision? Quand s'accomplira cette parole de Jean: Mes bien-aimés, dès maintenant nous sommes enfants de Dieu, mais ce que nous serons ne paraît pas encore pleinement. Nous le savons: lorsque le Fils de Dieu paraîtra, nous serons semblables à lui parce que nous le verrons tel qu'il est.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tunc ergo magna et perfécta iucúnditas, tunc plenum gáudium, ubi non iam spes lactat, sed res  nutrit. Tamen étiam nunc, ante quam res ipsa véniat nobis, ante quam nos ad rem ipsam veniámus, iucundémur in Dómino. Neque enim parvam iucunditátem habet spes, cuius póstea erit res. Modo ergo in spe amámus. Ideo iucundábitur, inquit, iustus in Dómino. Et contínuo, quia nondum videt, et sperábit in eo. Habémus tamen primítias Spíritus et aliúnde fortásse, et quem dilígimus propinquámus, et quod ávide manducatúri et bibitúri sumus, nunc etsi tenúiter prælámbimus atque gustámus.</la><fr> Alors ce sera la grande et parfaite allégresse, ce sera le plein bonheur; là où nous ne recevrons plus le lait de l'espérance, mais la nourriture de la réalité. Et pourtant, même dès maintenant, avant que la réalité même vienne à nous, avant que nous allions à elle, trouvons notre joie dans le Seigneur. Ce n'est pas une petite allégresse que procure une espérance dont la réalisation future est certaine.  Maintenant donc, c'est en espérance que nous aimons; c'est pourquoi: Le juste, est-il dit, trouvera sa joie dans le Seigneur, et aussitôt après, du fait qu'il ne voit pas encore: et il mettra en lui son espérance. Nous avons cependant les prémices de l'Esprit, et d'une autre manière peut-être, non seulement nous approchons celui que nous aimons; mais encore, ce qu'un jour nous mangerons et boirons avec avidité, dès maintenant, bien que dans une faible mesure, nous en avons comme l'avant-goût et la jouissance anticipée.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Egrediétur Dóminus et prœliábitur contra gentes; * Et stabunt pedes eius supra montes Olivárum ad oriéntem. V/. Et elevábitur super omnes colles, et fluent ad eum omnes gentes. * Et stabunt. V/. Glória Patri. * Et stabunt.</la><fr> R/. Le Seigneur sortira pour combattre les nations; * Ses pieds se poseront à l'orient, sur le mont des Oliviers. V/. Il sera élevé au-dessus de toutes les collines, toutes les nations afflueront vers lui. * Ses pieds. V/. Gloire au Père. * Ses pieds.</fr></ligne></liturgia>
