<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula dogmática Ferrándi diáconi contra Ariános (N. 15: PLS 4, 34-35)</la><fr>Lettre dogmatique du diacre Ferrand contre les Ariens</fr></ligne><ligne id="3"><la> Duo agit sacérdos: aut interpéllat exaudiéndus, aut agit grátias exaudítus; interpéllans, offert sacrifícium deprecatiónis; agens grátias, offert sacrifícium laudis; interpéllans, allégat necessitátes delinquéntium; agens grátias, benefícia enúmerat satisfaciéntibus concéssa misericórditer; interpéllans, petit véniam reis; agens grátias, congaudére desíderat absolútis. Sic et Christus habens sempitérnum sacerdótium quem perseveráre non próhibet mors, sicut céteros sacerdótes, interpellávit pro nobis, in cruce sacrifícium próprii córporis ófferens; interpéllat étiam modo pro ómnibus, nos ipsos Deo mundum sacrifícium fíeri cúpiens.</la><fr> Le prêtre a deux façons d'agir: tantôt il intercède pour être exaucé, tantôt, une fois exaucé, il rend grâces; dans son intercession il offre le sacrifice de la supplication, dans son action de grâces il offre le sacrifice de louange; dans son intercession il présente les besoins des pécheurs, dans son action de grâces il énumère les bienfaits accordés avec miséricorde à ceux qui font réparation; dans son intercession il implore le pardon pour les coupables, dans son action de grâces il veut se réjouir avec ceux qui sont délivrés, réconciliés. Ainsi du Christ: possédant un sacerdoce éternel que la mort ne peut interrompre comme chez les autres prêtres, il a intercédé pour nous en offrant sur la croix le sacrifice de son propre corps, et il intercède maintenant encore pour tous, désirant nous voir devenir nous aussi pour Dieu un sacrifice très pur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed cum fúerit in nobis misericórdia divína perfécta, cum absórpta fúerit mors in victória, cum transiérint ómnia mala nostra, quando satiáti ómnibus bonis, nec peccábimus, nec dolébimus, nec inimícum diábolum patiémur, sed in summa pace ac felicitáte regnábimus; désinet quidem tunc interpelláre pro nobis non habéntibus iam quid pétere debeámus; numquam tamen désinet grátias ágere pro nobis. Sicut enim modo per sacerdótem nostrum pétimus misericórdiam, sic in illa tunc beatitúdine constitúti, per sacerdótem nostrum offerémus sacrifícium laudis.</la><fr> Mais lorsqu'aura été parfaite en nous la divine miséricorde, lorsque la mort aura été engloutie dans la victoire, une fois tous nos malheurs disparus, quand, rassasiés de tous les biens, nous ne pécherons plus, nous ne nous lamenterons plus, nous n'aurons plus à endurer l'ennemi, le diable, mais que nous régnerons dans une paix et un bonheur suprêmes, le Christ alors cessera il est vrai d'intercéder pour nous qui n'aurons plus besoin de formuler aucune demande; mais jamais cependant il ne cessera de rendre grâces pour nous. De même en effet qu'aujourd'hui, c'est par la médiation de notre grand prêtre que nous implorons miséricorde, ainsi, une fois établis dans cette béatitude éternelle, c'est par la médiation de notre grand prêtre que nous offrirons le sacrifice de louange.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Semper ergo erit sacérdos Christus, per quem póssumus offérre sacrifícium laudis; semper minor, quia sacérdos. Verúmtamen quia unus est semper Christus, ipse est sacérdos, ipse est Deus, qui cum Patre et Spíritu Sancto a fidélibus adorátur, benedícitur, glorificátur; ipse interpéllat, ipse miserétur, ipse grátias agit, ipse grátiam donat.</la><fr> Toujours donc le Christ sera le grand prêtre par la médiation de qui nous pouvons offrir le sacrifice de louange; toujours inférieur à Dieu, puisque prêtre. Cependant, puisque le Christ est toujours un, il est lui-même le grand prêtre, et il est lui-même le Dieu qui avec le Père et l'Esprit Saint est adoré, béni, glorifié par les fidèles; lui-même intercède, lui-même fait miséricorde, lui-même rend grâces, lui-même accorde la grâce.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Delectáre in Dómino, * Et dabit tibi petitiónes cordis tui. V/. Revéla Dómino viam tuam et spera in eum, et ipse faciet. * Et dabit. V/. Glória Patri. * Et dabit.</la><fr> R/. Mets ta joie dans le Seigneur: * Il comblera les désirs de ton cœur. V/. Découvre au Seigneur tes voies, fais-lui confiance, et lui, il agira. * Il comblera. V/. Gloire au Père. * Il comblera.</fr></ligne></liturgia>
