<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est cum audísset omnis Israel quod revérsus esset Ieróboam, misérunt et vocavérunt eum, congregáto cœtu, et constituérunt eum regem super omnem Israel; nec secútus est quisquam domum David præter tribum Iudæ solam. Venit autem Róboam Ierúsalem et congregávit univérsam domum Iudæ et tribum Béniamin, centum octogínta mília electórum virórum bellatórum, ut pugnáret contra domum Israel et redúceret regnum Róboam fílio Salomónis.</la><fr> Lorsque tout Israël apprit que Jéroboam était revenu, ils l'appelèrent à l'assemblée et ils le firent roi sur tout Israël; il n'y eut pour se rallier à la maison de David que la seule tribu de Juda. Roboam se rendit à Jérusalem; il convoqua toute la maison de Juda et la tribu de Benjamin, soit cent quatre-vingt mille guerriers d'élite, pour combattre la maison d'Israël et rendre le royaume à Roboam fils de Salomon.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Factus est sermo Dómini ad Sémeiam virum Dei dicens: "Lóquere ad Róboam fílium Salomónis regem Iudæ et ad omnem domum Iudæ et Béniamin et réliquos de pópulo dicens: Hæc dicit Dóminus: Non ascendétis neque bellábitis contra fratres vestros, fílios Israel; revertátur vir in domum suam; a me enim factum est hoc." Audiérunt sermónem Dómini et revérsi sunt de itínere, sicut eis præcéperat Dóminus.</la><fr> La parole de Dieu fut adressée à Shemaya l'homme de Dieu en ces termes: " Dis ceci à Roboam fils de Salomon, roi de Juda, à toute la maison de Juda, à Benjamin et au reste du peuple: Ainsi parle le Seigneur. N'allez pas vous battre contre vos frères, les enfants d'Israël; que chacun retourne chez soi, car cet événement vient de moi. " Ils écoutèrent la parole du Seigneur et prirent le chemin du retour comme avait dit le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ædificávit autem Ieróboam Sichem in monte Ephraim et habitávit ibi; et egréssus inde ædificávit Phánuel. Dixítque Ieróboam in corde suo: "Nunc revertétur regnum ad domum David, si ascénderit pópulus iste, ut fáciat sacrifícia in domo Dómini in Ierúsalem, et convertétur cor pópuli huius ad dóminum suum Róboam regem Iudæ, interficiéntque me et reverténtur ad Róboam regem Iudæ."</la><fr> Jéroboam fortifia Sichem dans la montagne d'Éphraïm et y séjourna. Puis il sortit de là et fortifia Penuel. Jéroboam se dit en lui-même: " Comme sont les choses, le royaume va retourner à la maison de David. Si ce peuple continue de monter au Temple du Seigneur à Jérusalem pour offrir des sacrifices, le cœur du peuple reviendra à son seigneur, Roboam, roi de Juda, et on me tuera. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et excogitáto consílio, fecit rex duos vítulos áureos et dixit ad pópulum: "Nolíte ultra ascéndere in Ierúsalem! Ecce dii tui, Israel, qui te eduxérunt de terra Ægýpti." Posuítque unum in Bethel et álterum donávit in Dan; et factum est hoc in peccátum: ibat enim pópulus coram uno usque in Dan. Et fecit fana in excélsis et sacerdótes de extrémis pópuli, qui non erant de fíliis Levi. Constituítque diem sollémnem in mense octávo, quinta décima die mensis, in similitúdinem sollemnitátis quæ celebrátur in Iuda. Et ascéndit altáre; sic fecit in Bethel, ut immoláret vítulis quos fabricátus erat; constituítque in Bethel sacerdótes excelsórum, quæ fécerat. Et ascéndit super altáre quod exstrúxerat in Bethel, quinta décima die mensis octávi, quem fínxerat de corde suo; et fecit sollemnitátem fíliis Israel et ascéndit super altáre, ut adoléret.</la><fr> Après avoir délibéré, il fit deux veaux d'or et dit au peuple: " Assez longtemps vous êtes montés à Jérusalem! Israël, voici ton Dieu qui t'a fait monter du pays d'Égypte. " Il dressa l'un à Béthel, et le peuple alla en procession devant l'autre jusqu'à Dan. Il établit le temple des hauts lieux et il institua des prêtres pris du commun, qui n'étaient pas fils de Lévi. Jéroboam célébra une fête le huitième mois, le quinzième jour du mois, comme la fête qu'on célébrait en Juda, et il monta à l'autel. Voilà comme il a agi à Béthel, sacrifiant aux veaux qu'il avait faits, et il établit à Béthel les prêtres des hauts lieux, qu'il avait institués. Il monta à l'autel qu'il avait fait, le quinzième jour du huitième mois, le mois qu'il avait arbitrairement choisi; il institua une fête pour les Israélites et il monta à l'autel pour offrir le sacrifice.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte. V/. Glória Patri. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme. V/. Gloire au Père. * Transforme.</fr></ligne></liturgia>
