<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in psalmum primum (Nn. 33: CSEL 64, 28-30)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur le psaume 1</fr></ligne><ligne id="3"><la> Potásti nos vino compunctiónis, et in posterióribus ait psalmísta: et potum dabis eis in lácrimis in mensúram. Bibe ergo hoc primum, ut bibas et secúndum - hoc enim tempus est ut inserámus mýstica -: bibe primum vetus testaméntum, ut bibas et novum testaméntum. Nisi primum bíberis, secúndum bíbere non póteris. Bibe primum ut sitim mítiges, bibe secúndum ut bibéndi satietátem haúrias. Utrúmque ergo póculum bibe véteris et novi testaménti, quia in utróque Christum bibis. Bibe Christum, quia vitis est, bibe Christum, quia petra est quæ vómuit aquam; bibe Christum, quia fons vitæ est, bibe Christum, quia flumen est, cuius ímpetus lætíficat civitátem Dei; bibe Christum, quia pax est; bibe Christum, quia flúmina de ventre eius fluent aquæ vivæ; bibe Christum, ut bibas sánguinem quo redémptus es; bibe Christum, ut bibas sermónes eius; sermo eius testaméntum est vetus, sermo eius testaméntum est novum. Bíbitur scriptúra divína et devorátur scriptúra divína, cum in venas mentis ac vires ánimæ sucus verbi descéndit ætérni; dénique non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo Dei.</la><fr> Tu nous as fait boire un vin de contrition, et le psalmiste dit plus loin: Tu les abreuveras de larmes sans mesure. Bois donc ce premier breuvage, afin de pouvoir boire le second - c'est, en effet, pour nous, le temps de parler au sens mystique -: bois donc l'ancien testament afin de pouvoir boire le nouveau. À moins de boire le premier, tu ne pourras boire le second. Bois le premier afin d'apaiser ta soif, bois le second afin de te désaltérer à satiété. Bois donc chacun des deux breuvages, de l'ancien et du nouveau testament, car dans chacun tu bois le Christ. Bois le Christ, car il est la vigne; bois le Christ, car il est le rocher d'où l'eau jaillit; bois le Christ, car il est la source de la vie; bois le Christ, car il est le fleuve qui réjouit la cité de Dieu. Bois le Christ , car il est la Paix, bois le Christ, car des fleuves d'eau vive s'écoulent de son cœur; bois le Christ afin de boire le sang qui t'a racheté; bois le Christ afin de boire ses paroles: sa parole, c'est l'ancien testament; sa parole, c'est le nouveau testament. Elle se boit, la divine Écriture; elle se dévore, la divine Écriture, quand le suc de la Parole éternelle descend dans les profondeurs de l'esprit et les puissances de l'âme. Car enfin, l'homme ne vit pas seulement de pain, mais de toute parole de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hoc verbum bibe, sed órdine suo bibe, primum in véteri testaménto, cito fac ut bibas et in novo testaménto. Bibe ergo cito, ut lux tibi effúlgeat magna, lux non cotidiána, non diéi, non solis, non lunæ, sed illa quæ umbram mortis exclúdat. Nam qui in umbra mortis sunt, lucem útique solis aut diéi vidére non possunt.</la><fr> Bois cette parole de Dieu, mais bois selon son ordre: d'abord, bois dans l'ancien testament, fais vite pour boire ensuite dans le nouveau testament. Oui, bois vite afin qu'une grande lumière t'illumine, non pas la lumière quotidienne, non pas la lumière du jour, non pas celle du soleil, non pas celle de la lune, mais cette lumière qui chasse l'ombre de la mort. Car ceux qui demeurent à l'ombre de la mort, ne peuvent en aucune manière voir se lever la lumière du soleil ou du jour.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et quasi requirénti tibi, unde tantus splendor, tanta grátia sit, respóndet: Quóniam puer natus est nobis, fílius datus est nobis. Puer, quia ortus ex vírgine est, fílius, quia ex Deo natus tantæ auctor est lucis. Nobis natus est, quia Verbum caro factum est et habitávit in nobis; nobis natus est qui carnem suscépit ex vírgine, quia homo est natus ex María. Caro náscitur nobis, Verbum datur; quod nostrum est, inter nos natum est, quod supra nos est, nobis donátum est.</la><fr> Et comme si tu recherchais d'où vient un tel rayonnement de lumière, une si grande grâce, l'Écriture te répond: c'est qu'un enfant nous est né, un fils nous a été donné. Enfant, car issu d'une vierge; fils, car né de Dieu, il est l'auteur d'une si grande lumière. Il est né pour nous, car le Verbe s'est fait chair et il a habité parmi nous. Il est né pour nous, car sa chair, il la tient de la Vierge; homme, il naît de Marie; chair, il naît pour nous; Verbe, il nous est donné: ce qui est de nous, est né parmi nous; ce qui est au-dessus de nous, nous a été donné.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit ánima mea; et in umbra alárum tuárum sperábo, * Donec tránseat iníquitas. V/. Clamábo ad Deum altíssimum, et ad Dóminum qui benefécit mihi. * Donec. V/. Glória Patri. * Donec.</la><fr> R/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance; j'ai mon refuge à l'ombre de tes ailes, * Aussi longtemps que dure le malheur. V/. Je crie vers Dieu, le Très-Haut, vers Dieu qui fera tout pour moi. * Aussi longtemps. V/. Gloire au Père. * Aussi longtemps.</fr></ligne></liturgia>
