<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátibus Balduíni Cantuariénsis epíscopi (Tract. 6: PL 204, 466. 467)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford</fr></ligne><ligne id="3"><la> Novit Dóminus cogitatiónes et intentiónes cordis nostri, haud dúbium quin sibi omnes, nobis vero illas novit, quas per grátiam discretiónis nos discérnere facit, quales sint. Spíritus autem, qui est in hómine, non totum novit quod est in hómine et de cogitatiónibus suis, quas conséntiens vel non conséntiens sentit, non semper ut in re est, ita sentit. Et quas ante óculos mentis cernit, óculis caligántibus subtíliter non discérnit.</la><fr> Le Seigneur connaît les pensées et les intentions de notre cœur: il les connaît toutes telles qu'elles sont, il les connaît toutes pour lui-même sans aucun doute, mais pour nous il ne nous fait connaître que celles qu'il nous permet de distinguer par la grâce du discernement. L'esprit qui est en l'homme ne connaît pas tout ce qui est dans l'homme; son jugement, le consentement ou non consentement qu'il donne à ses pensées, n'est pas toujours exact. Il a beau mettre cela sous les yeux de son esprit: comme ses yeux sont obscurcis, il ne discerne pas avec finesse.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sæpe enim a própria cogitatióne, vel ab hómine, vel a tentatóre, sub spécie pietátis ingéritur, quod præmium virtútis ante óculos Dei non merétur. Sunt enim quædam verárum virtútum similitúdines et simíliter vitiórum, quæ óculis cordis illúdunt, et quasi quibúsdam præstígiis áciem mentis ita perstríngunt, ut sæpe spécies boni apparére videátur in re non bona, et item spécies mali in re non mala: quæ est pars misériæ et ignorántiæ nostræ, multum nobis dolénda multúmque timénda.</la><fr> Il arrive souvent, en effet, que la pensée personnelle, un autre homme, ou le tentateur fassent passer dans l'esprit pour acte méritoire ce qui, aux yeux de Dieu, n'a pas en fait valeur de vertu. Il existe de faux semblants de vraie vertu, comme aussi bien de vices, qui trompent les yeux du cœur et font une impression si prestigieuse sur l'intelligence que fréquemment ils font prendre pour bon ce qui est mauvais, et inversement. Telle est la rançon due à notre misère, à notre ignorance, ce qui n'est pas un petit sujet de douleur ni de crainte!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Scriptum est enim: Sunt viæ quæ vidéntur hómini rectæ, quarum finis ad inférna dedúcit. Pro quo vitándo perículo beátus Ioánnes nos ádmonet dicens: Probáte spíritus si ex Deo sunt. Quis autem probáre potest, si ex Deo sunt spíritus, nisi a Deo data sit ei discrétio spírituum, ut spiritáles cogitatiónes, affectiónes et intentiónes subtíliter et vero iudício examináre queat? Discrétio vero mater ómnium virtútum, et ipsa síngulis necessária est, sive in regímine aliénæ vitæ, sive in directióne vel correctióne própriæ. Omnia in luce discretiónis agénda sunt, sicut in Deo et coram Deo.</la><fr> On pense à ce mot de l'Écriture: Il est des voies qui paraissent droites aux hommes, mais elles aboutissent à l'enfer. Pour éviter ce danger, saint Jean nous donne un avertissement: Éprouvez les esprits pour voir s'ils sont de Dieu. Mais qui est capable d'éprouver les esprits pour voir s'ils sont de Dieu, s'il n'a pas reçu de Dieu le don de discernement des esprits, qui permet d'examiner avec finesse les pensées spirituelles, les affections, les intentions, et de porter sur elles des jugements de valeur? La discrétion est la mère des vertus; elle est nécessaire à chaque individu, soit pour régler la vie des autres, soit pour se diriger, se corriger soi-même. Il faut tout faire à la lumière du discernement, devant Dieu aussi bien qu'en Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Desidérium meum, Omnípotens, audi, et tríbue mihi auditórem qui æquitátem propónat contra me, * Ut pervéniat ad victóriam iudícium meum. V/. Nolo multa fortitúdine conténdat mecum, nec magnitúdinis suæ mole me premat; æquitátem propónat contra me, * Ut pervéniat. V/. Glória Patri. * Ut pervéniat.</la><fr> R/. Entends ma demande, ô Tout-Puissant, accorde-moi quelqu'un pour m'écouter, pour plaider en justice contre moi, * Alors ma cause triomphera! V/. Non, qu'il ne se mesure pas avec moi dans sa puissance, qu'il ne m'écrase pas du poids de sa grandeur; mais qu'il plaide contre moi selon la justice, * Alors. V/. Gloire au Père. * Alors.</fr></ligne></liturgia>
