<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iob</la><fr>Du livre de Job</fr></ligne><ligne id="3"><la> Respóndens Eliu fílius Bárachel Buzítes dixit: Audi, Iob, elóquia mea et omnes sermónes meos auscúlta. Ecce apérui os meum, loquátur lingua mea in fáucibus meis. Ex recto corde sermónes mei sunt, et senténtiam puram lábia mea loquéntur.</la><fr> Élihou fils de Barakéel le Buzite dit: Veuille, Job, écouter mes dires, tends l'oreille à toutes mes paroles. Voici que j'ouvre la bouche et ma langue articule des mots sur mon palais. Mon cœur délivrera des paroles de science, mes lèvres s'exprimeront avec sincérité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Spíritus Dei fecit me, et spiráculum Omnipoténtis vivificávit me. Si potes, respónde mihi, prpara te coram me et consíste. Ecce ego sicut tu coram Deo sum et de eódem luto abscíssus sum et ego. Verúmtamen terror meus non te térreat, et onus meum non sit tibi grave. Dixísti ergo in áuribus meis, et vocem verbórum tuórum audívi: "Mundus sum ego et absque delícto; immaculátus, et non est iníquitas in me."</la><fr> C'est l'esprit de Dieu qui m'a fait, le souffle de Shaddaï qui m'anima. Si tu le peux, réponds-moi! Tiens-toi prêt devant moi, prends position! Vois, je suis ton égal, non un dieu; comme toi, d'argile je suis pétri. Aussi ma terreur ne t'effraiera point, ma main ne pèsera pas sur toi. Comment as-tu pu dire à mes oreilles car - j'ai entendu le son de tes paroles: " Je suis pur, sans transgression; je suis intact, sans faute. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Quia querélas in me répperit, ídeo arbitrátus est me inimícum sibi; pósuit in nervo pedes meos, custodívit omnes sémitas meas." Hoc est ergo in quo non es iustificátus, respondébo tibi, quia maior est Deus hómine. Quare advérsus eum conténdis, quod non ad ómnia verba respónderit tibi?</la><fr> " Mais il invente des prétextes contre moi et il me considère comme son ennemi. Il met mes pieds dans les ceps et surveille tous mes sentiers? " Or, en cela, je t'en réponds, tu as eu tort, car Dieu dépasse l'homme. Pourquoi lui chercher querelle parce qu'il ne te répond pas mot pour mot?</fr></ligne><ligne id="6"><la> Semel lóquitur Deus, et secúndo idípsum non répetit. Per sómnium in visióne noctúrna, quando írruit sopor super hómines, et dórmiunt in léctulo, tunc áperit aures virórum et in visiónibus terret eos, ut avértat hóminem ab his quæ facit, et líberet eum de supérbia, éruens ánimam eius a fóvea et vitam illíus, ut non tránseat canálem mortis. Increpat quoque per dolórem in léctulo, et trémitus óssium eius contínuus. Abominábilis ei fit in vita sua panis, et ánimæ illíus cibus ante desiderábilis. Tabéscet caro eius in conspéctu, et ossa quæ non videbántur nudabúntur. Appropinquávit corruptióni fóveæ, et vita illíus mortíferis sédibus.</la><fr>Dieu parle d'une façon et puis d'une autre, sans qu'on prête attention. Par des songes, par des visions nocturnes, quand une torpeur s'abat sur les humains et qu'ils sont endormis sur leur couche, alors il parle à leurs oreilles, il les épouvante par des apparitions, pour détourner l'homme de ses œuvres et mettre fin à son orgueil. Il préserve ainsi son âme de la fosse, sa vie du passage par le Canal. Il le corrige aussi sur son grabat par la souffrance, quand ses os tremblent sans arrêt, quand sa vie prend en dégoût la nourriture et son appétit les friandises; quand sa chair se consume à vue d'œil et que se dénudent les os qui étaient cachés; quand son âme approche de la fosse et sa vie du séjour des morts.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Adésto dolóri meo, Deus, nímium fátigor, et cécidit in luctum cíthara mea, * Et cantátio mea in ploratiónem. V/. Versa est in luctum cíthara mea, et órganum meum in vocem fléntium. * Et cantátio. V/. Glória Patri. * Et cantátio.</la><fr> R/. Assiste-moi dans ma souffrance, mon Dieu, je suis exténué; ma cithare ne rend plus que des sons plaintifs, * Mes cantiques deviennent des lamentations. V/. Ma cithare ne résonne plus que d'accords lugubres; ma flûte, que de tristes mélopées. * Mes cantiques. V/. Gloire au Père. * Mes cantiques.</fr></ligne></liturgia>
