<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 45, 9: CCL 36, 392)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sed non audiérunt eos oves: maior hæc quæstio est, non audiérunt eos oves. Ante advéntum Dómini nostri Iesu Christi, quo húmilis venit in carne, præcessérunt iusti, sic in eum credéntes ventúrum, quómodo nos crédimus in eum qui venit. Témpora variáta sunt, non fides. Quia et ipsa verba pro témpore variántur, cum várie declinántur; álium sonum habet: ventúrus est; álium sonum habet: venit; mutátus est sonus: ventúrus est et venit; éadem fides utrósque coniúngit, et eos qui ventúrum esse, et eos qui eum venísse credidérunt.</la><fr> Les brebis ne les ont pas écoutés. Ces paroles sont obscures. Avant la venue de notre Seigneur Jésus-Christ sur terre, avant qu'il s'humilie en se faisant homme, il y avait des justes pour croire qu'il viendrait, comme nous croyons qu'il est déjà venu. Les temps ont été divers, mais la foi a toujours été la même. Les verbes changent suivant les temps, puisqu'ils se déclinent différemment: il viendra et il est venu ne se prononcent pas de la même façon; Quand on dit: il viendra, on ne fait pas entendre le même son de voix qu'en disant: il est venu; pourtant la même foi unit ceux qui les ont prononcés, ceux qui ont cru à sa venue future et ceux qui ont cru qu'il était déjà venu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Divérsis quidem tempóribus, sed utrósque per unum fídei óstium, hoc est per Christum, vidémus ingréssos. Nos crédimus Dóminum Iesum Christum natum ex vírgine, venísse in carne, passum esse, resurrexísse, in cælum ascendísse; totum hoc, sicut verba audítis prætériti témporis, implétum esse iam crédimus. In eius sunt fídei societáte nobíscum et illi patres qui credidérunt de vírgine nascitúrum, passúrum, resurrectúrum, in cælum ascensúrum; illos enim osténdit Apóstolus ubi ait: Habéntes autem eúmdem spíritum fídei, sicut scriptum est: Crédidi, propter quod locútus sum; et nos crédimus, propter quod et lóquimur. Prophéta dixit: Crédidi, propter quod locútus sum; Apóstolus dicit: Et nos crédimus, propter quod et lóquimur.</la><fr> Nous voyons que les uns et les autres sont tous entrés, mais en des temps différents, par l'unique porte de la foi, c'est-à-dire par le Christ. Nous croyons que notre Seigneur Jésus-Christ est né d'une vierge, qu'il est venu dans la chair, qu'il est mort, ressuscité et monté au ciel; puisque ces verbes sont au passé, nous croyons que cela s'est accompli. Nos pères, qui ont cru qu'il naîtrait d'une vierge, mourrait, ressusciterait et monterait au ciel, sont unis à nous par le lien d'une même foi. L'Apôtre y fait allusion en disant: Nous avons un même esprit de foi, selon ce qui est écrit: J'ai cru, c'est pourquoi j'ai parlé; nous croyons aussi, et c'est pourquoi nous parlons. Le Prophète avait dit: J'ai cru, c'est pourquoi j'ai parlé; l'Apôtre dit à son tour: Nous croyons, et c'est pourquoi nous parlons.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ut scias autem quod una sit fides, audi dicéntem: Habéntes eúmdem spíritum fídei, et nos crédimus. Sic et álio loco: Nolo vos ignoráre, fratres, quia patres nostri omnes sub nube fuérunt et omnes per mare transiérunt, et omnes in Móysen baptizáti sunt in nube et in mari, et omnes eámdem escam spiritálem manducavérunt, et omnes eúmdem potum spiritálem bibérunt. Mare Rubrum signíficat baptísmum; Móyses ductor per mare Rubrum signíficat Christum; pópulus tránsiens signíficat fidéles; mors Ægyptiórum signíficat abolitiónem peccatórum. In signis divérsis éadem fides.</la><fr> Pour prouver que la foi est la même, Paul dit: Nous avons un même esprit de foi, et nous croyons. Et il dit ailleurs: Frères, je ne veux pas vous laisser ignorer que nos pères ont tous passé la mer Rouge, et qu'ils ont tous été sous la nuée et qu'ils ont tous été baptisés sous la conduite de Moïse, dans la nuée et dans la mer, qu'ils ont tous mangé la même nourriture spirituelle, et qu'ils ont bu le même breuvage spirituel. La mer Rouge est le symbole du baptême; Moïse qui a conduit le peuple à travers la mer, celui du Christ; le peuple qui a traversé la mer, celui des fidèles; la mort des Égyptiens, la rémission des péchés. Les symboles sont différents, la foi est la même.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
