<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 10, 26: PL 75, 935-936)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omne peccátum aut sola cogitatióne commíttitur, aut cogitatióne simul et ópere perpetrátur. "Iníquitas" ergo "in manu" est culpa in ópere, iniustítia vero in tabernáculo iníquitas in mente. Mens quippe nostra tabernáculum non incóngrue vocátur, in qua apud nosmetípsos abscóndimur, cum foris in ópere non vidémur. Sophar ítaque, quia iusti viri amícus est, novit quod dicat; sed quia iustum íncrepat, hereticórum tenens spéciem, proférre recte étiam quæ novit ignórat. Sed nos calcántes hoc, quod ab eo túmide dícitur, pensémus eius verba quam vera sint, si recte diceréntur. Prius enim a manu iniquitátem súbtrahi, et post a tabernáculo ádmonet iniustítiam abscídi, quia quisquis iam prava a se ópera extérius résecat, necésse profécto est ut, ad semetípsum rédiens, solérter sese in mentis intentióne discérnat; ne culpa, quam iam in actióne non habet, adhuc in cogitatióne perdúret.</la><fr> Tout péché, ou bien est commis seulement par pensée, ou bien est accompli à la fois par pensée et par action. Ainsi "l'iniquité qui est dans ta main" est le péché par action, tandis que l'injustice qui habite sous ta tente est le péché par pensée. Notre esprit, certes, peut fort bien être appelé notre tente, à l'intérieur de laquelle nous sommes cachés en nous-mêmes, lorsque nous ne nous montrons pas au dehors par nos actions. Çophar, en effet, en tant qu'ami d'un juste, sait ce qu'il doit dire; mais, puisque, en tant que figure des hérétiques, il blâme un juste: exprimer à propos même ce qu'il sait, il l'ignore. Mais nous, foulant aux pieds l'enflure de son discours, considérons combien ses paroles seraient vraies si elles étaient dites à propos. Tout d'abord en effet, il nous avertit de retirer l'iniquité de notre main, puis ensuite, d'éliminer l'injustice de notre tente, car celui qui déjà retranche extérieurement de lui les actions mauvaises, doit nécessairement sans aucun doute, rentrant en lui-même, discerner avec sagacité ses propres intentions, de peur que la faute qui n'existe plus dans ses actions, ne persiste encore dans ses pensées.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Unde bene étiam per Salomónem dícitur: Præpara foris opus tuum, et diligénter exérce agrum tuum, ut póstea ædífices domum tuam. Quid namque est præparáto ópere agrum dilígenter extérius exercére, nisi evúlsis iniquitátis séntibus, actiónem nostram ad frugem retributiónis excólere? Et quid est post agri exercítium ad ædifícium domus redíre, nisi quod plerúmque ex bonis opéribus díscimus, quantam vitæ mundítiam in cogitatióne construámus?</la><fr> C'est pourquoi Salomon dit aussi fort justement: Prépare ta besogne au-dehors, travaille avec soin ton champ, après quoi tu pourras te construire une maison. Que signifie, ayant préparé sa besogne, travailler à l'extérieur son champ avec soin, sinon, ayant extirpé les épines d'iniquité, cultiver notre action en vue d'une production rémunératrice? Et que signifie revenir à la construction de la maison après le travail de son champ, sinon que le plus souvent c'est de nos bonnes actions que nous apprenons quelle pureté de vie nous devons construire dans notre pensée?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Pene cuncta namque bona ópera ex cogitatióne pródeunt, sed sunt nonnúlla cogitatiónis acúmina, quæ ex operatióne nascúntur; nam sicut ab ánimo opus súmitur, ita rursus ab ópere ánimus erudítur. Mens quippe divíni amóris exórdia cápiens ímperat bona quæ fiant, sed postquam fíeri imperáta cœperint, ipsis suis exercitáta actiónibus discit, cum imperáre bona inchoáverat, quantum minus vidébat.</la><fr> Presque toutes nos bonnes actions, en effet, proviennent de notre pensée, mais il y a néanmoins certains sommets de la pensée qui s'originent dans nos actions; car, de même que l'action est suscitée par l'esprit, de même en retour, par l'action, l'esprit est formé. L'âme en effet qui perçoit les premières touches de l'amour divin, commande le bien à faire, mais après que les ordres donnés ont commencé d'être exécutés, elle découvre, par l'expérience de ses propres actions, à quel point, lorsqu'elle s'était mise à commander le bien, sa vision était moindre.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Desidérium meum, Omnípotens, audi, et tríbue mihi auditórem qui æquitátem propónat contra me, * Ut pervéniat ad victóriam iudícium meum. V/. Nolo multa fortitúdine conténdat mecum, nec magnitúdinis suæ mole me premat; æquitátem propónat contra me, * Ut pervéniat. V/. Glória Patri. * Ut pervéniat.</la><fr> R/. Entends ma demande, ô Tout-Puissant, accorde-moi quelqu'un pour m'écouter, pour plaider en justice contre moi, * Alors ma cause triomphera! V/. Non, qu'il ne se mesure pas avec moi dans sa puissance, qu'il ne m'écrase pas du poids de sa grandeur; mais qu'il plaide contre moi selon la justice, * Alors. V/. Gloire au Père. * Alors.</fr></ligne></liturgia>
