<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Incipit liber Zacharíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Zacharie</fr></ligne><ligne id="3"><la> In mense octávo, in anno secúndo Daríi regis, factum est verbum Dómini ad Zacharíam fílium Barachíæ fílii Addo prophétam dicens: " Irátus est Dóminus super patres vestros iracúndia. Et dices ad eos: Hæc dicit Dóminus exercítuum: Convertímini ad me, ait Dóminus exercítuum; et convértar ad vos, dicit Dóminus exercítuum. Ne sitis sicut patres vestri, ad quos clamábant prophétæ prióres dicéntes: Hæc dicit Dóminus exercítuum: Convertímini de viis vestris malis et de cogitatiónibus vestris malis; et non audiérunt neque attendérunt ad me, dicit Dóminus. Patres vestri ubi sunt? Et prophétæ numquid in sempitérnum vivent? Verúmtamen verba mea et præcépta mea, quæ mandávi servis meis prophétis, numquid non attigérunt patres vestros? Et convérsi sunt et dixérunt: "Sicut cogitávit Dóminus exercítuum fácere nobis, secúndum vias nostras et secúndum adinventiónes nostras fecit nobis." "</la><fr> La deuxième année de Darius, au huitième mois, la parole du Seigneur fut adressée au prophète Zacharie, fils de Bérékya, fils de Iddo, en ces termes: Le Seigneur s'est grandement irrité contre vos pères. Tu leur diras: ainsi parle le Seigneur de l'univers. Revenez à moi - oracle du Seigneur de l'univers - et je reviendrai vers vous, dit le Seigneur de l'univers. Ne soyez pas comme vos pères à qui les prophètes du passé lancèrent cet appel: Ainsi parle le Seigneur de l'univers. Revenez donc de vos voies mauvaises et de vos actions mauvaises. Mais eux n'écoutèrent pas et ne me prêtèrent pas attention - oracle du Seigneur. Vos pères, où sont-ils? Et les prophètes, sont-ils toujours en vie? Mais mes ordres et mes décrets, ceux que j'avais donnés à mes serviteurs les prophètes, n'ont-ils pas atteint vos pères? Alors ils se sont convertis et ont dit: " Le Seigneur de l'univers nous a traités comme il avait résolu de le faire, selon nos voies et nos actions. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> In die vicésima et quarta undécimi mensis qui est mensis Sabath, in anno secúndo Daríi, factum est verbum Dómini ad Zacharíam fílium Barachíæ fílii Addo prophétam dicens: " Vidi per noctem, et ecce vir sedens super equum rufum et ipse stabat inter myrtéta quæ erant in profúndo; et post eum equi rufi, fulvi et albi. Et dixi: "Quid sunt isti, dómine mi?" Et dixit ad me ángelus qui loquebátur in me: "Ego osténdam tibi quid sint isti". Et respondit vir, qui stabat inter myrtéta, et dixit: "Isti sunt quos misit Dóminus ut perambulárent terram." Et respondérunt ángelo Dómini, qui stabat inter myrtéta, et dixérunt: "Perambulávimus terram, et ecce omnis terra habitátur et quiescit." </la><fr> Le vingt-quatrième jour du onzième mois, le mois de Shebat, la deuxième année de Darius, la parole du Seigneur fut adressée au prophète Zacharie, fils de Bérékya, fils de Iddo, en ces termes. J'eus une vision pendant la nuit. Voici: Un homme montant un cheval roux se tenait parmi les myrtes qui ont leurs racines dans la profondeur; derrière lui, des chevaux roux, alezans, et blancs. Je dis: " Qui sont ceux-là, mon Seigneur? " Et l'ange qui me parlait me dit: " Je te ferai voir qui ils sont. " L'homme qui se tenait parmi les myrtes répondit: " Ce sont ceux que le Seigneur a envoyés parcourir la terre. " Or ils s'adressèrent à l'ange du Seigneur qui se tenait parmi les myrtes, et ils dirent: " Nous venons de parcourir la terre, et voici que toute la terre est en repos et tranquillité. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Respóndit ángelus Dómini et dixit: "Dómine exercítuum, úsquequo tu non miseréberis Ierúsalem et úrbium Iudæ quibus irátus es? Iste septuagésimus annus est!" Et respóndit Dóminus ángelo, qui loquebátur in me verba bona, verba consolatória. Et dixit ad me ángelus qui loquebátur in me: "Clama dicens: Hæc dixit Dóminus exercítuum: Zelátus sum Ierúsalem et Sion zelo magno, sed ira magna ego iráscor super gentes opuléntas, quia ego irátus sum parum, ipsi vero adiuvérunt in malum. Proptérea hæc dicit Dóminus: Revértar ad Ierúsalem in misericórdiis. Domus mea ædificábitur in ea, ait Dóminus exercítuum, et perpendículum extendétur super Ierúsalem." "</la><fr> L'ange du Seigneur prit la parole et dit: " Seigneur de l'univers, jusques à quand tarderas-tu à prendre en pitié Jérusalem et les villes de Juda auxquelles tu as fait sentir ta colère depuis soixante-dix ans? " À l'ange qui me parlait, le Seigneur répondit par des paroles de bonté, des paroles de consolation. Alors l'ange qui me parlait me dit: " Fais cette proclamation: Ainsi parle le Seigneur de l'univers. J'éprouve un amour très jaloux pour Jérusalem et pour Sion, mais une très grande irritation contre les nations tranquilles; car moi, je n'étais que peu irrité, mais elles, elles ont concouru au mal. C'est pourquoi, ainsi parle le Seigneur: Je me tourne de nouveau vers Jérusalem avec compassion; mon Temple y sera rebâti - oracle du Seigneur de l'univers - et le cordeau sera tendu sur Jérusalem.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Redémit Dóminus pópulum suum et liberávit eum. Et vénient et exsultábunt in montem Sion; et gaudébunt de bonis Dómini super fruménto, vino et óleo, * Et ultra non esúrient. V/. A fructu fruménti, vini et ólei sui multiplicáti sunt. * Et ultra. V/. Glória Patri. * Et ultra.</la><fr> R/. Le seigneur a racheté, a libéré son peuple. Ils arrivent, exultant de joie, sur la montagne de Sion; ils sont dans l'allégresse, comblés de biens par le Seigneur, rassasiés de froment, de vin nouveau et d'huile fraîche; * Plus jamais ils ne souffriront de la faim. V/. Ils ont récolté en abondance le froment, le vin et l'huile. * Plus jamais. V/. Gloire au Père. * Plus jamais.</fr></ligne></liturgia>
