<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eliséus revérsus est in Gálgala. Erat autem fames in terra, et fílii prophetárum habitábant coram eo. Dixítque púero suo: "Pone ollam grandem et coque pulméntum fíliis prophetárum." Et egréssus est unus in agrum, ut collígeret herbas agréstes; invenítque quasi vitem silvéstrem et collégit ex ea colocýnthidas agri. Et implévit pállium suum et revérsus concídit in ollam pulménti; nesciébat enim quid esset. Infudérunt ergo sóciis, ut coméderent. Cumque gustássent de coctióne, exclamavérunt dicéntes: "Mors in olla, vir Dei!" Et non potuérunt comédere. At ille: "Afférte, inquit, farínam." Cumque tulíssent, misit in ollam et ait: "Infúnde turbæ, et cómedat." Et non fuit ámplius quidquam amaritúdinis in olla.</la><fr> Élisée revint à Gilgal pendant que la famine était dans le pays. Comme les frères prophètes étaient assis devant lui, il dit à son serviteur: " Mets la grande marmite sur le feu et cuis une soupe pour les frères prophètes. " L'un d'eux sortit dans la campagne pour ramasser des herbes, trouva des sarments sauvages, sur lesquels il cueillit des coloquintes, plein son vêtement. Il revint et les coupa en morceaux dans la marmite de soupe, car on ne savait pas ce que c'était. On versa à manger aux hommes. Mais à peine eurent-ils goûté le potage qu'ils poussèrent un cri: " Homme de Dieu! Il y a la mort dans la marmite! " et ils ne purent pas manger. Alors Élisée dit: " Eh bien! apportez de la farine. " Il la jeta dans la marmite et dit: " Verse aux gens et qu'ils mangent. " Il n'y avait plus rien de mauvais dans la marmite.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Respéxit Elías ad caput suum subcinerícium panem; qui surgens, comédit et bibit, * Et ambulávit in fortitúdine cibi illíus usque ad montem Dei. V/. Non est ália nátio tam grandis, quæ hábeat deos appropinquántes sibi, sicut Deus noster adest nobis. * Et ambulávit.</la><fr> R/. Élie regarda: il y avait près de sa tête un pain cuit sur la braise; il se leva, mangea et but; * Puis, fortifié par cette nourriture, il marcha jusqu'à la montagne de Dieu. V/. Quelle est la grande nation dont les dieux soient aussi proches que le Seigneur notre Dieu est proche de nous? * Puis.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vir autem quidam venit de Baalsalísa déferens viro Dei panes primitiárum, vigínti panes hordeáceos et fruméntum novum in pera sua. At ille dixit: "Da pópulo, ut cómedat." Respondítque ei miníster eius: "Quantum est hoc, ut appónam coram centum viris?" Rursum ille dixit: "Da pópulo, ut cómedat. Hæc enim dicit Dóminus: "Cómedent, et supérerit"." Pósuit ítaque coram eis, qui comedérunt, et supérfuit iuxta verbum Dómini.</la><fr> Un homme vint de Baal-Shalisha et apporta à l'homme de Dieu du pain de prémices, vingt pains d'orge et du grain frais dans son épi. Celui-ci ordonna: " Offre aux gens et qu'ils mangent ", mais son serviteur répondit: " Comment servirai-je cela à cent personnes? " Il reprit: " Offre aux gens et qu'ils mangent, car ainsi a parlé le Seigneur: On mangera et on en aura de reste. " Il leur servit, ils mangèrent et en eurent de reste, selon la parole du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factum est dum tólleret Dóminus Elíam per túrbinem in cælum, Eliséus clamábat dicens: * Pater mi, pater mi, currus Israel et auríga eius. V/. Oro, dómine, ut fiat spíritus tuus duplex in me. At ille: Si vidéris quando tollar a te, erit quod petísti. * Pater mi.</la><fr> R/. Tandis que le Seigneur enlevait Élie jusqu'au ciel dans un ouragan, voici qu'Élisée se mit à crier: * Mon père! Mon père! Char d'Israël et ses coursiers! V/. Je t'en prie, mon seigneur, obtiens que je reçoive une double part de l'esprit que tu as reçu! Élie reprit: Si, au moment où je serai enlevé loin de toi, tu en as la vision, tu obtiendras ce que tu demandes. * Mon père.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dixérunt autem fílii prophetárum ad Eliséum: "Ecce locus in quo habitámus coram te, angústus est nobis. Eámus usque ad Iordánem, et tollant sínguli de silva matérias síngulas, ut ædificémus nobis ibi locum ad habitándum." Qui dixit: "Ite." Et ait unus ex illis: "Veni ergo et tu cum servis tuis." Respóndit: "Ego véniam." Et ábiit cum eis. Cumque veníssent ad Iordánem, cædébant ligna.</la><fr> Les frères prophètes dirent à Élisée: " Voici que l'endroit où nous habitons près de toi est trop étroit pour nous. Allons donc jusqu'au Jourdain; nous y prendrons chacun une poutre et nous nous ferons là une demeure. " Il répondit: " Allez. " L'un d'eux dit: " Consens à accompagner tes serviteurs ", et il répondit: " J'irai "; il partit avec eux. Arrivés au Jourdain, ils coupèrent le bois.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Accidit autem ut, cum unus matériam succidísset, cáderet ferrum secúris in aquam; exclamavítque ille et ait: "Heu, dómine mi! Et hoc ipsum mútuo accéperam!" Dixit autem homo Dei: "Ubi cécidit?" At ille monstrávit ei locum. Præcídit ergo lignum et misit illuc, natavítque ferrum. Et ait: "Tolle!" Qui exténdit manum et tulit illud.</la><fr> Or, comme l'un deux abattait sa poutre, la lame de fer tomba dans l'eau, et il s'écria: " Hélas, Monseigneur! Et encore elle était empruntée! " Mais l'homme de Dieu lui demanda: " Où est-elle tombée? " Et l'autre lui montra la place. Alors il cassa un bout de bois, le jeta à cet endroit et fit flotter le fer. Il dit: " Retire-le ", et l'homme étendit la main et le prit.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Attendíte, pópule meus, legem meam; * Inclináte aurem vestram in verba oris mei. V/. Apériam in parábolis os meum, loquar propositiónes ab inítio sæculi. * Inclináte. V/. Glória Patri. * Inclináte.</la><fr> R/. Ecoute ma loi, ô mon peuple, * Tends l'oreille aux paroles de ma bouche. V/. J'ouvrirai la bouche pour une parabole, je publierai ce qui fut caché dès l'origine. * Tends l'oreille. V/. Gloire au Père. * Tends l'oreille.</fr></ligne></liturgia>
