<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Chromátii Aquileiénsis epíscopi (Sermo 22, 2-3: SC 164, 64-66)</la><fr>Sermon de saint Chromace d'Aquilée</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Abel pastor óvium erat; præfigurábat enim in se exémplum illíus qui ait in evangélio: Ego sum pastor bonus. Bonus pastor ánimam suam ponit pro óvibus suis. In Abel imágo præcucúrrit, ut in Christo véritas manifestétur. Ille pastor de terra, iste pastor de cælo. Ille pastor pécudum, hic mártyrum. Ille pastor óvium irrationabílium, hic rationabílium. Sed advertámus magnum mystérium. Licet et Salvátor noster pastor dicátur, nuncupátur tamen et ovis vel agnus. Dénique non sine mystério domínicæ passiónis, in præsénti lectióne lectum est quod Abel de partu óvium suárum obtúlerit munus Dómino Deo.</la><fr> Abel était pasteur de brebis; il préfigurait ainsi celui qui dit dans l'évangile: Je suis le vrai pasteur. Le vrai pasteur donne sa vie pour ses brebis. En Abel, c'est déjà l'image; dans le Christ, c'est la réalité qui se manifeste. Abel est berger ici-bas, le Christ est le berger venu du ciel. L'un est pasteur de brebis, l'autre des martyrs; l'un est pasteur de brebis sans raison, l'autre, de brebis douées de raison. Mais remarquons un grand mystère. Bien que notre Sauveur soit appelé pasteur, on le nomme aussi brebis et agneau. Ce n'est pas non plus sans allusion au mystère de la passion que, dans la présente lecture, on a lu qu'Abel offrit au Seigneur Dieu des petits de ses brebis.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce Adam quasi unus ex nobis factus est, sciens bonum et malum; * Vidéte ne forte sumat de ligno vitæ et vivat in ætérnum. V/. Chérubim et flámmeum gládium atque versátilem ad custodiéndam viam ligni vitæ. * Vidéte.</la><fr> R/. Voilà que l'homme est devenu comme l'un de nous par la connaissance du bien et du mal! * Maintenant, ne permettons pas qu'il s'empare du fruit de l'arbre de vie et qu'il vive éternellement! V/. Des kéroubim, armés d'un glaive fulgurant, gardaient l'accès de l'arbre de vie. * Maintenant.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sancti patriárchæ et prophétæ, mérito innocéntiæ, oves vel aríetes nuncupántur. De ipsis enim scriptum légimus: Indúti sunt aríetes óvium, et conválles abundábunt fruménto. Et íterum: Nos autem pópulus tuus, et oves gregis tui. De hoc ergo grege sanctórum immaculáta illa et intácta ovis procéssit, id est sancta María, quæ nobis contra natúram purpúreum illum agnum, id est regem Christum, generávit. Recte autem purpúreus agnus Christus Dóminus intellégitur, quia rex non factus sed natus est.</la><fr> Ce sont les saints patriarches et prophètes qui, en considération de leur innocence, sont appelés brebis ou béliers; car c'est d'eux que nous lisons ce passage de l'Écriture: Les béliers des brebis ont leur toison, et les vallons abondent de froment; et encore: Nous, nous sommes ton peuple et les brebis de ton troupeau. C'est de ce troupeau de saints que sortit la brebis sans tache et inviolée, sainte Marie, qui, en dehors des lois de la nature, a engendré cet agneau revêtu de pourpre, le Christ roi. Or, fort justement, le Christ Seigneur est regardé comme l'agneau revêtu de pourpre, parce qu'il n'est pas devenu roi, mais est né tel.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ubi est Abel frater tuus? Dixit Dóminus ad Cain. Néscio, Dómine. Numquid custos fratris mei sum ego? Et dixit ad eum: Quid fecísti? * Ecce vox sánguinis fratris tui Abel clamat ad me de terra. V/. Maledícta terra in ópere tuo, quæ apéruit os suum et súscepit sánguinem fratris tui de manu tua. * Ecce.</la><fr> R/. Le Seigneur dit à Caïn: Où est ton frère Abel? Je ne sais pas, Seigneur. Est-ce que je suis le gardien de mon frère? Le Seigneur reprit: Qu'as-tu fait? * La voix du sang de ton frère, Abel, crie de la terre vers moi! V/. Maintenant elle est maudite à cause de toi, cette terre qui a ouvert la bouche pour boire le sang de ton frère, versé par ta main. * La voix.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Omnis rex non statim rex náscitur; sed postquam natus fúerit, rex effícitur, aut ipse induméntum súscipit regni purpúreum, aut régiam dignitátem. Dóminus autem et Salvátor noster de ipso útero virgináli cum régia auctoritáte procéssit, quia rex erat iam ántequam ex Vírgine nascerétur. De Deo enim Patre rex et Dei Fílius natus exstíterat. Quanto mélior fides in Abel qui de frúctibus óvium múnera Dómino óbtulit, tanto religiósior devótio pópuli christiáni, quod sumus nos, qui innocéntiæ et simplicitátis Dómino múnera offérimus.</la><fr> Aucun roi n'est roi dès sa naissance; ce n'est qu'après qu'il le devient, soit qu'il reçoive lui-même la pourpre royale, soit qu'il reçoive la dignité royale. Tandis que notre Seigneur et Sauveur est sorti du sein de la Vierge revêtu de l'autorité royale, car il était déjà roi avant de naître de la Vierge. Il était né, en effet, de Dieu le Père en tant que roi et Fils de Dieu. Autant la foi d'Abel qui offrit au Seigneur les petits de ses brebis était excellente, autant la dévotion du peuple chrétien, que nous sommes, qui offre au Seigneur son innocence et sa simplicité, est hautement religieuse.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce eícis me hódie a fácie terræ et a fácie tua, dixit Cain ad Dóminum; omnis, qui invénerit me, occídet me. * Non erit ita; sed omnis qui occíderit Cain, séptuplum puniétur, dicit Dóminus. V/. Maior est iníquitas mea quam ut véniam mérear. * Non erit ita. V/. Glória Patri. * Non erit ita.</la><fr> R/. Caïn dit au Seigneur: Voici qu'aujourd'hui tu m'as chassé de ma terre, et je dois me cacher loin de toi; le premier venu, qui me rencontrera, me tuera! Le Seigneur lui répondit: * Mais non, si quelqu'un tue Caïn, Caïn sera vengé sept fois. V/. Mon péché est trop grand pour obtenir le pardon! * Mais non. V/. Gloire au Père. * Mais non.</fr></ligne></liturgia>
