<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Incipit liber Abdíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Abdias</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Visio Abdíæ. Hæc dicit Dóminus Deus ad Edom: Numquid non in die illa, dicit Dóminus, perdam sapiéntes de Edom et prudéntiam de monte Esau? Et timébunt fortes tui Theman, ut intéreat omnis vir de monte Esau. Propter interfectiónem et propter iniquitátem in fratrem tuum Iacob opériet te confúsio, et períbis in ætérnum. In die cum stares ex advérso, quando capiébant aliéni exércitum eius, et extránei ingrediebántur portas eius et super Ierúsalem mittébant sortem, tu quoque eras quasi unus ex eis.</la><fr> Vision d'Abdias. Ainsi parle le Seigneur Dieu à Édom: Est-ce qu'en ce jour-là - oracle du Seigneur - je ne supprimerai pas d'Édom les sages, et l'intelligence, de la montagne d'Ésaü! Témân, tes guerriers seront figés de terreur, afin que soit retranché tout homme de la montagne d'Ésaü. Pour le carnage, pour la violence exercée contre Jacob ton frère, la honte te couvrira et tu disparaîtras à jamais! Quand tu te tenais à l'écart, le jour où des étrangers emmenaient ses richesses, où des barbares franchissaient sa porte et jetaient le sort sur Jérusalem, toi tu étais comme l'un d'eux!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aliéni non transíbunt per Ierúsalem ámplius; * Nam in illa die stillábunt montes dulcédinem, et colles fluent lac et mel, dicit Dóminus. V/. Ego véniam, dicit Dóminus, et sanábo contritiónem pópuli mei. * Nam.</la><fr> R/. Jérusalem: les étrangers n'y passeront plus; * En ce jour-là, les montagnes ruisselleront de vin doux, les collines laisseront couler le lait et le miel. V/. Me voici, déclare le Seigneur, je viens guérir la meurtrissure de mon peuple! * En ce jour-là.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et non respícies diem fratris tui, diem calamitátis eius; et non lætáberis super fílios Iudæ in die perditiónis eórum; et non magnificábis os tuum in die angústiæ. Neque ingrediéris portam pópuli mei in die ruínæ eórum; neque respícies et tu malum eius in die vastitátis illíus et non mittes manum in opes eius in die vastitátis illíus; neque stabis in exítibus, ut interfícias eos qui fúgerint, et non trades réliquos eius in die tribulatiónis.</la><fr> Ne te délecte pas à la vue de ton frère au jour de son malheur! Ne fais pas des enfants de Juda le sujet de ta joie au jour de leur ruine! Ne tiens pas des propos insolents au jour de l'angoisse! Ne franchis pas la porte de mon peuple au jour de sa détresse! Ne te délecte pas, toi aussi, de la vue de ses maux au jour de sa détresse! Ne porte pas la main sur ses richesses au jour de sa détresse! Ne te poste pas aux carrefours pour exterminer ses fuyards! Ne livre point ses survivants au jour de l'angoisse!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Aspice, Dómine, de sede sancta tua et cógita de nobis; inclína, Deus meus, aurem tuam et audi; * Aperi óculos tuos et vide tribulatiónem nostram. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph, qui sedes super chérubim. * Aperi.</la><fr> R/. Regarde, Seigneur, du haut de ton trône sacré, prends-nous en considération! Prête l'oreille, mon Dieu, entends! * Ouvre les yeux, vois notre détresse! V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ta brebis, toi qui trônes au-dessus des kéroubim. * Ouvre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quóniam iuxta est dies Dómini super omnes gentes: sicut fecísti, fiet tibi, retribútio tua convertétur in caput tuum. Quómodo enim bibístis super montem sanctum meum, bibent omnes gentes iúgiter; et bibent et absorbébunt et erunt quasi non fúerint. Et in monte Sion erit salvátio, et erit sanctum; et possidébit domus Iacob eos qui se posséderant.</la><fr> Car il est proche, le jour du Seigneur, contre tous les peuples! Comme tu as fait, il te sera fait: tes actes te retomberont sur la tête! Oui, comme vous avez bu sur ma montagne sainte, tous les peuples boiront sans trêve; ils boiront et se gorgeront, et ils seront comme s'ils n'avaient jamais été! Mais sur le mont Sion il y aura des rescapés - ce sera un lieu saint - et la maison de Jacob rentrera dans ses possessions!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et erit domus Iacob ignis et domus Ioseph flamma et domus Esau stípula: et succendéntur in eis, et devorábunt eos, et non erunt relíquiæ domus Esau, quia Dóminus locútus est. Et hereditábunt austrum, montem Esau, et Séphelam Philísthim; et possidébunt regiónem Ephraim et regiónem Samaríæ, et Béniamin possidébit Gálaad; et transmigrátio prima filiórum Israel possidébit terram Chananæórum usque ad Saréptam; et transmigrátio Ierúsalem, quæ in Sápharad est, possidébit civitátes austri. Et ascéndent salvatóres in montem Sion iudicáre montem Esau, et erit Dómino regnum.</la><fr> La maison de Jacob sera du feu, la maison de Joseph, une flamme, la maison d'Ésaü, du chaume! Elles l'embraseront et la dévoreront, et nul ne survivra de la maison d'Ésaü: Le Seigneur a parlé! Ceux du Négeb posséderont la montagne d'Ésaü, ceux du Bas-Pays, la terre des Philistins, ils posséderont le territoire d'Éphraïm et le territoire de Samarie, et Benjamin possédera Galaad. Les exilés de cette armée, les enfants d'Israël, posséderont la terre des Cananéens jusqu'à Sarepta, et les exilés de Jérusalem qui sont à Sepharad posséderont les villes du Négeb. Ils graviront, victorieux, la montagne de Sion pour juger la montagne d'Ésaü, et au Seigneur sera l'empire!</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cánite tuba in Sion, et exsúltent fíliæ Iudæ et læténtur, * Quia Dóminus noster véniet cum salúte magna. V/. Gaudébunt campi et ómnia quæ in eis sunt; tunc exsultábunt ómnia ligna silvárum, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Sonnez de la trompe en Sion, que les filles de Juda exultent et soient dans l'allégresse, * Car voici notre Dieu: Il vient avec puissance pour nous sauver! V/. Que la campagne tout entière soit en fête; que les arbres des forêts dansent de joie, * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
