<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Gregórii Nysséni epíscopi De institúto christiáno (Cf. PG 46, 306)</la><fr>Traité de saint Grégoire de Nysse sur la formation chrétienne</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nemo prætéxat impossibilitátem suam ad honestárum actiónum stúdium, cum hoc perficiéndum est quod ánimam salváre potest; nil enim Deus præcipit quod fíeri non possit, sed sic cum largitáte super omnes effúsam dilectiónem et bonitátem divinitátis ipsíus osténdit ut unicuíque secúndum voluntátem det id ágere quod potest bonum et némini salútis stúdium habénti possibilitátem déneget: Quicúmque, inquit, potum déderit cálicem aquæ frígidæ in nómine discípuli, amen dico vobis, non amíttet mercédem suam.</la><fr> Que nul ne se dérobe à l'effort des œuvres bonnes, comme s'il était incapable d'exécuter ces actions qui sauvent l'âme; car Dieu ne prescrit à ses serviteurs rien d'impossible. Il nous a donné l'exemple de sa charité et de sa bonté divines, riches et répandues à profusion sur tous; et il donne à chacun, selon sa volonté, de faire ce qu'il peut de bon. Nul de ceux qui veulent fermement être sauvés n'y échoue. Quiconque, dit le Seigneur, donnera ne serait-ce qu'un verre d'eau fraîche à l'un des miens, en tant que mon disciple, amen, je vous le dis, il ne perdra pas sa récompense.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid hoc mandáto facílius? Pro frígidæ aquæ cálice cæléstis merces séquitur; réspice incommensurábilem hóminum dilectiónem: Quámdiu fecístis uni de his, mihi fecístis. Iussum quidem exíguum est; obtemperántiæ vero quæstus ingens. Quare nihil præter vires expóscit.</la><fr> Qu'y a-t-il de plus facile que ce commandement-là? Et pour une coupe d'eau fraîche, une récompense céleste. Regarde-moi la démesure de cet amour des hommes: Ce que vous aurez fait à l'un de ceux-ci, dit-il, c'est à moi que vous l'aurez fait. Le commandement est petit, mais le salaire est grand: il est payé par Dieu avec magnificence. Il ne demande donc rien qui dépasse tes forces.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verum sive parvum, sive magnum quid fácias, séquitur te merces ex propósito. Nam si in nómine et timóre Dei fiat, illud et quod éripi non possit donum venit; sin autem ad ostentatiónem, audi iurántem ipsum Dóminum: Amen dico vobis, recepérunt mercédem suam. Iam ne quis hoc experiátur, præcipit discípulis, et per illos nobis: Vidéte ne eleemósynam vestram aut preces aut ieiúnium faciátis coram homínibus: alióquin mercédem non habébitis apud Patrem vestrum qui in cælis est.</la><fr> Mais, soit que tu fasses une petite chose, soit que tu en fasses une grande, le salaire t'échoit suivant ton intention: si tu agis au nom et par la crainte de Dieu, le don vient à toi resplendissant et inamissible; si, au contraire, c'est pour l'apparat, pour la gloire humaine, écoute le Seigneur lui-même qui affirme: Amen, je vous le dis, ils ont reçu leur récompense. Pour nous préserver d'une telle disgrâce, il avertit ses disciples et nous-mêmes à travers eux: Veillez à ne pas faire votre aumône, votre prière, votre jeûne devant les hommes; car alors vous n'auriez pas de récompense auprès de votre Père qui est dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
