<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Benedíxit Deus Noe et fíliis eius et dixit ad eos: " Créscite et multiplicámini et impléte terram. Et terror vester ac tremor sit super cuncta animália terræ et super omnes vólucres cæli cum univérsis quæ movéntur super terram; omnes pisces maris mánui vestræ tráditi sunt. Omne quod movétur et vivit, erit vobis in cibum; quasi hólera viréntia trádidi vobis ómnia, excépto quod carnem cum ánima, quæ est in sánguine, non comedétis. "</la><fr> Dieu bénit Noé et ses fils et il leur dit: " Soyez féconds, multipliez, emplissez la terre. Soyez la crainte et l'effroi de tous les animaux de la terre et de tous les oiseaux du ciel, comme de tout ce dont la terre fourmille et de tous les poissons de la mer: ils sont livrés entre vos mains. Tout ce qui se meut et possède la vie vous servira de nourriture, je vous donne tout cela au même titre que la verdure des plantes. Seulement, vous ne mangerez pas la chair avec son âme, c'est-à-dire le sang. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In princípio Deus creávit cælum et terram; et spíritus Dómini ferebátur super aquas. * Et vidit Deus cuncta quæ fécerat, et erant valde bona. V/. Igitur perfécti sunt cæli et terra, et omnis ornátus eórum. * Et vidit.</la><fr> R/. Au commencement, Dieu créa le ciel et la terre; et le souffle de Dieu planait au-dessus des eaux. * Et Dieu vit tout ce qu'il avait fait: c'était très bon. V/. Ainsi furent achevés le ciel et la terre, et tout leur déploiement. * Et Dieu vit.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Sanguinem enim animárum vestrárum requíram de manu cunctárum bestiárum; et de manu hóminis, de manu viri fratris eius requíram ánimam hóminis. Quicúmque effúderit humánum sánguinem, per hóminem fundétur sanguis illíus; ad imáginem quippe Dei factus est homo. Vos autem créscite et multiplicámini et pulluláte super terram et dominámini ei. "</la><fr> "Mais je demanderai compte du sang de chacun de vous. J'en demanderai compte à tous les animaux et à l'homme, aux hommes entre eux, je demanderai compte de l'âme de l'homme. Qui verse le sang de l'homme, par l'homme aura son sang versé. Car à l'image de Dieu l'homme a été fait. Pour vous, soyez féconds, multipliez, pullulez sur la terre et la dominez. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixit Dóminus ad Noe: Finis univérsæ carnis venit coram me; * Repléta est terra iniquitáte eórum, et ego dispérdam eos cum terra. V/. Fac tibi arcam de lignis lævigátis; mansiúnculas in ea fácies. * Repléta est.</la><fr> R/. Dieu dit à Noé: Pour moi, la fin de toute chair est arrivée! * Les hommes ont rempli la terre de violence, et je vais les détruire avec la terre. V/. Fabrique-toi une arche avec des pièces de bois polies; tu la diviseras en logettes. * Les hommes.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc quoque dixit Deus ad Noe et ad fílios eius cum eo: " Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum tam in volúcribus quam in iuméntis et in ómnibus béstiis terræ quæ sunt vobíscum, cunctis, quæ egréssa sunt de arca, univérsis béstiis terræ. Státuam pactum meum vobíscum; et nequáquam ultra interficiétur omnis caro aquis dilúvii, neque erit deínceps dilúvium díssipans terram. "</la><fr> Dieu parla ainsi à Noé et à ses fils: " Voici que j'établis mon alliance avec vous et avec vos descendants après vous, et avec tous les êtres animés qui sont avec vous: oiseaux, bestiaux, toutes bêtes sauvages avec vous, bref tout ce qui est sorti de l'arche, tous les animaux de la terre. J'établis mon alliance avec vous: tout ce qui est ne sera plus détruit par les eaux du déluge, il n'y aura plus de déluge pour ravager la terre. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Noe, vir iustus atque perféctus, cum Deo ambulávit, * Et fecit ómnia quæcúmque præcépit ei Deus. V/. Et fecit sibi Noe arcam, ut salvarétur cum univérso sémine. * Et fecit.</la><fr> R/. Noé, cet homme juste, intègre, marchait avec Dieu. * Il accomplit tout ce que Dieu lui avait commandé. V/. Noé se construisit une arche pour être sauvé, lui, et avec lui toute espèce vivante. * Il accomplit.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Dixítque Deus: " Hoc signum fœderis quod do inter me et vos et ad omnem ánimam vivéntem, quæ est vobíscum, in generatiónes sempitérnas: arcum meum ponam in núbibus, et erit signum fœderis inter me et inter terram. Cumque obdúxero núbibus cælum, apparébit arcus meus in núbibus, et recordábor fœderis mei vobíscum et cum omni ánima vivénte quæ carnem végetat; et non erunt ultra aquæ dilúvii ad deléndum univérsam carnem. Erítque arcus in núbibus, et vidébo illum et recordábor fderis sempitérni quod pactum est inter Deum et omnem ánimam vivéntem univérsæ carnis quæ est super terram. " Dixítque Deus ad Noe: " Hoc erit signum fœderis quod constítui inter me et omnem carnem super terram. "</la><fr> Et Dieu dit: " Voici le signe de l'alliance que j'institue entre moi et vous et tous les êtres vivants qui sont avec vous, pour les générations à venir: je mets mon arc dans la nuée et il deviendra un signe d'alliance entre moi et la terre. Lorsque j'assemblerai les nuées sur la terre et que l'arc apparaîtra dans la nuée, je me souviendrai de l'alliance qu'il y a entre moi et vous et tous les êtres vivants, en somme toute chair, et les eaux ne deviendront plus un déluge pour détruire toute chair. Quand l'arc sera dans la nuée, je le verrai et me souviendrai de l'alliance éternelle qu'il y a entre Dieu et tous les êtres vivants, en somme toute chair qui est sur la terre. " Dieu dit à Noé: " Tel est le signe de l'alliance que j'établis entre moi et toute chair qui est sur la terre. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Quadragínta dies et noctes apérti sunt cæli, et ex omni carne habéntes spíritum vitæ * Ingréssi sunt in arcam; et clausit a foris óstium Dóminus. V/. Noe vero et uxor eius, fílii eius et uxóres filiórum eius, * Ingréssi sunt. V/. Glória Patri. * Ingréssi sunt.</la><fr> R/. La pluie se déversa durant quarante jours et quarante nuits; des créatures de chaque espèce ayant souffle de vie * Entrèrent dans l'arche, et le Seigneur ferma la porte de l'extérieur. V/. Mais Noé, son épouse, ses fils et leurs épouses, * Entrèrent. V/. Gloire au Père. * Entrèrent.</fr></ligne></liturgia>
