<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Bedæ Venerábilis presbýteri in Esdram et Nehemíam (Lib. 1: PL 91, 809)</la><fr>Commentaire de saint Bède le Vénérable sur Esdras et Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quod díruto templo, ac destrúcta páriter urbe Ierúsalem, cives eius in Babylóniam transmigráti, sed post annos septuagínta, acta de malis suis pæniténtia, ad pátriam sunt Dómino miseránte remíssi, ac rursus idem templum atque urbem sanctam grandi cum labóre restaurárunt, figuráte desígnat eos qui, decépti a diábolo, non solum fídei sinceritátem atque integritátem boni óperis perdunt, verum étiam per acerbitátem scélerum gentílibus ac publicánis assimilári vidéntur, iuxta illud domínicum: Si autem Ecclésiam non audíerit, sit tibi sicut éthnicus et publicánus.</la><fr> Le temple ruiné, la ville de Jérusalem également détruite, ses habitants exilés en Babylone mais rendus à leur patrie par la miséricorde de Dieu après les soixante-dix ans où ils firent pénitence de leurs fautes, et enfin la restauration très laborieuse du Temple et de la ville sainte, tout cela désigne en figure ceux qui, trompés par le diable, non seulement perdent la sincérité de la foi et l'intégrité de l'œuvre bonne, mais semblent même devenir pareils aux païens et aux publicains par la dureté de leur crime, selon cette parole du Seigneur: S'il n'écoute pas l'Église, qu'il te soit comme un païen et un publicain.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quorum tamen nonnúlli per divínæ respéctum grátiæ resipiscéntes, ad Ecclésiam revertúntur, cum, illustratióne Sancti Spíritus compúncti, præcépta divínæ legis, quæ relíquerant, dénuo audíre incípiunt et custodíre. Septem namque sunt dona Sancti Spíritus, quæ prophéta Isaías manifésta distinctióne enúmerat. Decem vero præcéptis omnis divínæ legis summa comprehénditur. Et septem multíplica per decem, septuagenárium númerum perfíciunt. Unde apta significatióne, qui per ópera pervérsa in Babylóniam fúerant captiváti, post septuagínta annos liberántur, ac domum Dei et civitátem sanctam reædíficant.</la><fr> Quelques-uns pourtant se reprennent, par grâce divine, et reviennent à l'Église quand, transpercés par la lumière fulgurante de l'Esprit Saint, ils recommencent à écouter et à garder les préceptes de la loi divine qu'ils avaient abandonnés. Il y a en effet sept dons de l'Esprit, et le prophète Isaïe les énumère en les discernant très clairement. D'autre part, la somme entière de la loi divine se condense en dix préceptes. Et sept multiplié par dix donne le nombre de soixante-dix. Les Israëlites déportés à Babylone pour leurs œuvres perverses, puis libérés après soixante-dix ans et reconstruisant la maison de Dieu et la cité sainte, ont ainsi une signification symbolique.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quia nonnúmquam hi qui, per sua peccáta a communióne ac societáte sanctæ Ecclésiæ separáti, infidélium sorti ac número copulabántur, rursum per donum Sancti Spíritus, stúdio se bonæ operatiónis exércent, ac per hoc consórtium fidélium, domus vidélicet et civitátis Dómini, de qua fúerant eiécti, recípiunt. Notándum enim quod unam eamdémque pæniténtium ad Ecclésiam reversiónem, et domus Dómini reædificáta post incéndium, et cívitas restauráta Ierúsalem post destructiónem, necnon et pópulus post captivitátem pátriam remíssus, et vasa sancta quæ abláta erant, domum redúcta, týpice denúntient.</la><fr> Parfois, en effet, des hommes qui, séparés de la communion et de la société de la sainte Église par leurs péchés, avaient rejoint le sort et la foule des infidèles, s'appliquent de nouveau à l'exercice des œuvres bonnes, par un don du Saint-Esprit, et recouvrent ainsi la communion avec les fidèles, c'est-à-dire avec la ville et la Maison du Seigneur d'où ils avaient été rejetés. Remarquons, en effet, que la Maison du Seigneur reconstruite après l'incendie et la cité de Jérusalem restaurée après sa destruction, et encore le peuple lui-même renvoyé dans sa patrie après la captivité, et les vases sacrés rapportés à leur place après avoir été volés, tout cela annonce, au sens typologique, un seul et même retour des pénitents à l'Église.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ierúsalem, plantábis víneam in móntibus tuis et exsultábis quia dies Dómini véniet. Surge, Sion, convértere ad Deum tuum; * Gaude et lætáre, Iacob, quia de médio géntium Salvátor tuus véniet. V/. Deus a Líbano véniet, et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Gaude. V/. Glória Patri. * Gaude.</la><fr> R/. Jérusalem, tu planteras la vigne sur tes montagnes et tu exulteras de bonheur, car il vient, le Jour du Seigneur. Lève-toi, Sion, et reviens à ton Dieu; * Tressaille de joie et d'allégresse, Jacob: voici ton Sauveur, il vient du milieu des nations! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Tressaille de joie. V/. Gloire au Père. * Tressaille de joie.</fr></ligne></liturgia>
