<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis super Cántica canticórum (Sermo 47, 8: EC 2, 66)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ex Régula nostra nihil óperi Dei præpónere licet. Quo quidem nómine laudum sollémnia, quæ Deo in oratório quotídie persolvúntur, pater ídeo Benedíctus vóluit appelláre, ut ex hoc clárius aperíret, quam nos óperi illi vellet esse inténtos. Unde vos móneo, dilectíssimi, pure semper ac strénue divínis interésse láudibus: strénue quidem, ut sicut reverénter, ita et alácriter Dómino assistátis, non pigri, non somnolénti, non oscitántes, non parcéntes vócibus, non præcidéntes verba dimídia, non íntegra transiliéntes, non fractis et remíssis vócibus mulíebre quiddam balba de nare sonántes, sed viríli, ut dignum est, et sónitu, et afféctu, voces Sancti Spíritus deproméntes; pure vero, ut nil áliud, dum psállitis, quam quod psállitis cogitétis.</la><fr> La Règle nous prescrit de ne rien préférer à l'œuvre de Dieu. Et saint Benoît, notre père, a voulu donner ce nom aux louanges solennelles dont le tribut est acquitté chaque jour dans l'oratoire, pour qu'apparaisse plus clairement quelle attention il voulait que nous y apportions. C'est pourquoi, mes bien-aimés, je vous exhorte à participer aux louanges divines avec zèle et pureté: oui, avec zèle, afin de vous tenir en présence du Seigneur avec autant d'allégresse que de respect. Non pas lâches ou somnolents, non pas en bâillant, ni en ménageant vos voix, ni en coupant les mots à demi ou en les sautant tout entiers, pas de ces voix sourdes, ni traînantes, de ces sortes de bredouillements nasillards et efféminés, mais avec des accents aussi bien que des sentiments virils, comme il convient lorsqu'on profère les paroles inspirées par l'Esprit Saint; et d'autre part, oui, avec pureté, si bien que vous ne pensiez à rien d'autre, durant la psalmodie, qu'à ce que vous êtes en train de psalmodier.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nec solas dico vitándas cogitatiónes vanas et otiósas; sed vitándæ sunt étiam illæ, illa dumtáxat hora et illo loco, quas officiáles fratres pro cómmuni necessitáte necessário frequénter admíttere compellúntur. Sed ne illa quidem profécto tunc recípere consulúerim, quæ forte paulo ante, in claustro sedéntes, in codícibus legéntes, quália et nunc me viva voce disserénte ex hoc auditório Spíritus Sancti recéntia reportátis.</la><fr> Je ne parle pas seulement d'éviter les pensées vaines et futiles, mais d'écarter aussi, du moins en un tel moment et dans un tel lieu, les pensées que les frères chargés d'emploi en vue des nécessités communes, sont nécessairement forcés d'accueillir fréquemment. Et je vous conseillerais même, en vérité, de détourner votre esprit, à ce moment-là, de ce que vous venez peut-être, un instant plus tôt, de lire dans vos livres, assis sous le cloître; comme par exemple, tandis que je suis en train de vous parler de vive voix, de ce que vous venez d'emporter de cette écoute de l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Salúbria sunt, sed mínime illa salúbriter inter psalléndum revólvitis. Spíritus enim Sanctus illa hora gratum non récipit quidquid áliud quam debes, neglécto eo quod debes, obtúleris. Cuius semper fácere voluntátem ad eius voluntátem, ipso inspiránte, possímus, grátia et misericórdia sponsi Ecclésiæ, Iesu Christi Dómini nostri, qui est benedíctus in sæcula. Amen.</la><fr> Ce sont des pensées salutaires, mais il n'est pas du tout salutaire d'y retourner durant la psalmodie; car l'Esprit Saint, à cette heure-là, ne peut agréer une offrande étrangère à celle que l'on doit et qui suppose la négligence de ce que l'on doit. Puissions-nous toujours, sous son inspiration, accomplir sa volonté selon sa volonté, par la grâce et la miséricorde de l'époux de l'Église, le Christ Jésus, notre Seigneur, qui est béni dans les siècles! Amen.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In dedicatióne templi decantábat pópulus laudem, * Et in ore eórum dulcis resonábat sonus. V/. Fundáta est domus Dómini super vérticem móntium, et vénient ad eam omnes gentes. * Et in ore. V/. Glória Patri. * Et in ore.</la><fr> R/. Durant la dédicace du temple, le peuple louait le Seigneur en chantant, * Et leurs voix faisaient retentir de douces mélodies. V/. Le temple du Seigneur est édifié au sommet des montagnes; toutes les nations y afflueront. * Et leurs voix. V/. Gloire au Père. * Et leurs voix.</fr></ligne></liturgia>
