<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Visitávit autem Dóminus Saram, sicut promíserat, et implévit Saræ, quæ locútus est; concepítque et péperit Abrahæ fílium in senectúte eius témpore quo prædíxerat ei Deus. Vocavítque Abraham nomen fílii sui, quem génuit ei Sara, Isaac et circumcídit eum octávo die, sicut præcéperat ei Deus. Cum Abraham centum esset annórum, natus est ei Isaac fílius eius. Dixítque Sara: " Risum fecit mihi Deus; quicúmque audíerit, corridébit mihi. " Rursúmque ait: " Quis auditúrum créderet Abraham quod Sara lactáret fílios, quia péperit ei fílium iam seni? "</la><fr> Le Seigneur visita Sara comme il avait dit et il fit pour elle comme il avait promis. Sara conçut et enfanta un fils à Abraham déjà vieux, au temps que Dieu avait marqué. Au fils qui lui naquit, enfanté par Sara, Abraham donna le nom d'Isaac. Abraham circoncit son fils Isaac, quand il eut huit jours comme Dieu lui avait ordonné. Abraham avait cent ans lorsque lui naquit son fils Isaac. Et Sara dit: " Dieu m'a donné de quoi rire, tous ceux qui l'apprendront me souriront. " Elle dit aussi: " Qui aurait dit à Abraham que Sara allaiterait des enfants! car j'ai donné un fils à sa vieillesse. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Locútus est Dóminus ad Abraham, dicens: Egrédere de terra et de cognatióne tua, et veni in terram quam monstrávero tibi; * Et fáciam te créscere in gentem magnam. V/. Benedícens benedícam tibi et multiplicábo te. * Et fáciam.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham: Sors de ton pays, laisse ta parenté, va dans le pays que je te montrerai; * Je ferai naître de toi une grande nation. V/. Je te comblerai de bénédictions et je multiplierai ta descendance. * Je ferai naître.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Crevit ígitur puer et ablactátus est. Fecítque Abraham grande convívium in die ablactatiónis eius. Cumque vidísset Sara fílium Agar Ægýptiæ iocántem cum Isaac fílio suo, dixit ad Abraham: " Eice ancíllam hanc et fílium eius; non enim erit heres fílius ancíllæ cum fílio meo Isaac. " Dure accépit hoc Abraham propter fílium suum. Cui dixit Deus: " Non tibi videátur ásperum super púero et super ancílla tua; ómnia quæ díxerit tibi Sara, audi vocem eius, quia in Isaac vocábitur tibi semen. Sed et fílium ancíllæ fáciam in gentem magnam, quia semen tuum est. "</la><fr> L'enfant grandit et fut sevré, et Abraham fit un grand festin le jour où l'on sevra Isaac. Or Sara aperçut le fils né à Abraham de l'Egyptienne Agar, qui jouait avec son fils Isaac, et elle dit à Abraham: " Chasse cette servante et son fils, il ne faut pas que le fils de cette servante hérite avec mon fils Isaac. " Cette parole déplut beaucoup à Abraham, à propos de son fils, mais Dieu lui dit: " Ne te chagrine pas à cause du petit et de ta servante, tout ce que Sara te demande, accorde-le, car c'est par Isaac qu'une descendance perpétuera ton nom, mais du fils de la servante je ferai aussi une grande nation car il est de ta race. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dum staret Abraham ad ílicem Mambre, vidit tres púeros: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte et requiéscite in loco isto. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait près du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Seigneur, si j'ai pu trouver grâce à tes yeux, reposez-vous ici, en passant. * Il en vit trois.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Surréxit ítaque Abraham mane et tollens panem et utrem aquæ impósuit scápulæ eius tradidítque púerum et dimísit eam. Quæ, cum abísset, errábat in desérto Bersabée. Cumque consúmpta esset aqua in utre, abiécit púerum subter unum arbústum et ábiit; sedítque e regióne procul, quantum potest arcus iácere. Dixit enim: " Non vidébo moriéntem púerum. " Et sedens contra levávit vocem suam et flevit. Exaudívit autem Deus vocem púeri; vocavítque ángelus Dei Agar de cælo dicens: " Quid tibi, Agar? noli timére; exaudívit enim Deus vocem púeri de loco, in quo est. Surge, tolle púerum et tene illum manu tua, quia in gentem magnam fáciam eum. " Aperuítque Deus óculos eius; quæ videns púteum aquæ ábiit et implévit utrem dedítque púero bíbere. Et fuit Deus cum eo; qui crevit et morátus est in solitúdine factúsque est iúvenis sagittárius. Habitavítque in desérto Pharan; et accépit illi mater sua uxórem de terra Ægýpti.</la><fr> Abraham se leva tôt, il prit du pain et une outre d'eau qu'il donna à Agar, et il mit l'enfant sur son épaule, puis il la renvoya. Elle s'en fut errer au désert de Bersabée. Quand l'eau de l'outre fut épuisée, elle jeta l'enfant sous un buisson et elle alla s'asseoir vis-à-vis, loin comme une portée d'arc. Elle se disait en effet: " Je ne veux pas voir mourir l'enfant! " Elle s'assit vis-à-vis et se mit à crier et à pleurer. Dieu entendit les cris du petit et l'Ange de Dieu appela du ciel Agar et lui dit: " Qu'as-tu, Agar? Ne crains pas, car Dieu a entendu les cris du petit, là où il était. Debout! soulève le petit et tiens-le ferme, car j'en ferai une grande nation. " Dieu dessilla les yeux d'Agar et elle aperçut un puits. Elle alla remplir l'outre et fit boire le petit. Dieu fut avec lui, il grandit et demeura au désert, et il devint un tireur d'arc. Il demeura au désert de Parân et sa mère lui choisit une femme du pays d'Égypte.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Apparuérunt tres viri Abrahæ ad ílicem Mambre, et dixit ad eum: Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte * Et requiéscite in loco isto. V/. Auferam pusíllum aquæ, et lavéntur pedes vestri, * Et requiéscite. V/. Glória Patri. * Et requiéscite.</la><fr> R/. Trois hommes apparurent aux regards d'Abraham, près du chêne de Mambré; alors, il dit: Seigneur, si j'ai trouvé grâce à tes yeux, * Reposez-vous ici, en passant. V/. Permettez que j'apporte un peu d'eau pour vous laver les pieds; * Reposez-vous. V/. Gloire au Père. * Reposez-vous.</fr></ligne></liturgia>
