<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 85, 9: CCL 39, 1183-1184)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 85</fr></ligne><ligne id="3"><la> Noli dícere: "Illud mihi Deus non dedit." Redi ad consciéntiam tuam; libra, intérroga, párcere illi noli. Si vere Deum invocásti, certus esto quia id forte quod volébas temporáliter, ídeo non dedit, quia non tibi próderat. Ædificétur in hoc cor vestrum, fratres, cor christiánum, cor fidéle; ne incipiátis tristes facti, véluti fraudáti desidériis vestris, ire in indignatiónem contra Deum; étenim non éxpedit advérsus stímulum calcitráre.</la><fr> Ne dis pas: " Telle demande, Dieu ne me l'a pas  accordée. " Rentre en ta conscience, pèse-la, interroge-la, ne l'épargne pas; si vraiment c'est Dieu que tu as invoqué, sois certain que ce bien que tu demandais, peut-être dans un intérêt temporel, Dieu ne te l'a pas accordé parce qu'il n'était pas utile pour toi. Affermissez votre cœur, frères, sur cette base, votre cœur de chrétien, votre cœur de fidèle. N'allez pas, devenus tristes, comme frustrés dans vos désirs, vous indigner contre Dieu. Car il n'y a pas avantage à regimber contre l'aiguillon.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Recúrrite ad Scriptúras. Exaudítur diábolus, et non exaudítur Apóstolus: quid vobis vidétur? Quómodo exaudiúntur dmones? Petiérunt se ire in porcos, et concéssum est eis. Quómodo non exaudítus est Apóstolus? In magnitúdine, inquit, revelatiónum ne extóllar, datus est mihi stímulus carnis meæ, ángelus sátanæ qui me colaphízet; propter quod ter Dóminum rogávi ut auférret eum a me, et dixit mihi: "Súfficit tibi grátia mea; nam virtus in infirmitáte perfícitur."</la><fr> Reportez-vous à l'Écriture; le diable est exaucé tandis que l'Apôtre ne l'est pas. Que vous en semble? De quelle manière Dieu a-t-il exaucé les démons? Ils ont demandé à se jeter dans le corps des pourceaux, et cela leur a été concédé. De quelle manière Dieu a-t-il refusé d'exaucer l'Apôtre? Pour m'empêcher, dit celui-ci, de me surestimer à cause de révélations exceptionnelles, j'ai reçu dans ma chair une écharde, un ange de Satan qui est là pour me gifler; par trois fois, j'ai prié le Seigneur de l'écarter de moi, mais il m'a déclaré: " Ma grâce te suffit; car ma puissance donne toute sa mesure dans la faiblesse. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Exaudívit eum quem disponébat damnáre, et non exaudívit eum quem volébat sanáre. Nam et æger petit multa a médico, non dat médicus; non exáudit ad voluntátem, ut exáudiat ad sanitátem. Ergo médicum tuum pone Deum; pete ab illo salútem, et salus tua ipse erit, non quasi salútem extrínsecus, sed ut salus ipse sit; ne rursus ames áliam salútem præter ipsum, sed quómodo habes in psalmo: Dic ánimæ meæ: "Salus tua ego sum."</la><fr> Le Seigneur a exaucé celui qu'il avait l'intention de condamner; il n'a pas exaucé celui qu'il avait l'intention de guérir. Un malade, aussi, demande bien des choses au médecin que le médecin ne lui accorde pas; celui-ci n'exauce pas d'après la demande, mais c'est pour exaucer en vue de la guérison. Donc, pour médecin, choisis Dieu; c'est à lui que tu demanderas le salut; et ton salut, ce sera lui-même; non comme un salut apporté du dehors, mais comme un salut qui soit lui-même; de peur que tu n'ailles de nouveau désirer un salut autre que lui, mais pour que tu l'aimes, lui, de la manière dont il est écrit: Dis à mon âme: " Je suis ton salut. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Verbum iníquum et dolósum longe fac a me, Dómine, divítias et paupertátes ne déderis mihi, * Sed tantum víctui meo tríbue necessária. V/. Ne forte satiátus evómam illud, et periúrem nomen Dei mei. * Sed. V/. Glória Patri. * Sed.</la><fr> R/. Éloigne de moi, Seigneur, la parole hostile et trompeuse, ne m'attribue ni richesse ni misère, * Accorde-moi seulement de quoi vivre. V/. Que je ne sois pas rassasié jusqu'au dégoût, ni porté à parjurer le nom de mon Dieu! * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
