<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis et similitúdinem: " Numquid potest cæcus cæcum dúcere? Nonne ambo in fóveam cadent? " Et réliqua.</la><fr> Jésus s'adressait à la foule en paraboles: " Un aveugle peut-il guider un autre aveugle? Ne tomberont-ils pas tous deux dans un trou? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo Morin 160A: PLS 4, 405)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audívimus, fratres caríssimi, cum evangélium legerétur, dixísse Dóminum ad turbas vel ad discípulos suos: Bonus homo de bono thesáuro cordis sui profert bona; malus homo de malo thesáuro cordis sui profert mala: ex abundántia enim cordis os lóquitur. Si diligénter considerátis, fratres, duo génera vel duo loca thesaurórum Christus Dóminus demonstrávit: thesáurum bonum in corde bono, thesáurum malum in corde malo.</la><fr> Nous l'avons entendu lire dans l'Évangile, frères bien aimés: le Seigneur a dit aux foules et à ses disciples: L'homme bon tire le bien du bon trésor de son cœur; l'homme mauvais tire le mal du mauvais trésor de son cœur, car la bouche parle de l'abondance du cœur. À y bien réfléchir, frères, le Christ Seigneur a indiqué deux catégories et deux emplacements pour les trésors: un bon trésor dans un bon cœur; un mauvais trésor dans un cœur mauvais.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Itaque, fratres, considerémus consciéntias nostras, considerémus interióres arcéllas ánimæ nostræ, et videámus cuius ibi recónditum thesáurum habémus: tunc enim scire potérimus ad cuius domínium nos aut thesáurus ipse pertíneat. Si enim, Deo adiuvánte, semper quæ bona sunt cogitémus, et quæ honésta sunt agámus, non solum thesáurum Christi in corde servámus, sed étiam nos ipsi Christi thesáurus sumus; si vero cogitatióne sórdida vel malígna ánimus noster fúerit occupátus, ad quem pertíneat thesáurus cordis nostri non opus est dícere.</la><fr> C'est pourquoi, frères, considérons notre conscience, considérons les replis intérieurs de notre âme, et voyons le trésor que nous y tenons caché: c'est alors que nous pourrons savoir à qui nous appartenons, nous et notre trésor. Si, en effet, avec l'aide de Dieu, nous avons toujours de bonnes pensées, et accomplissons des actions honnêtes, non seulement nous gardons le trésor du Christ dans notre cœur, mais encore nous sommes nous-mêmes le trésor du Christ. Au contraire, si notre esprit est occupé de pensées basses ou perverses, point n'est besoin de dire à qui appartient le trésor de notre cœur.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te ! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Unusquísque enim qualem habúerit thesáurum, talem habébit et Dóminum. Nam quia in bonis homínibus Christus hábitat et Apóstolus testis est, in interióri hómine per fidem habitáre Christum; quod vero diábolus in malis hábitat, de Iuda in evangélio légimus: Cum iam, inquit, ascendísset diábolus in corde Iudæ ut tráderet Dóminum. Agnóscite ergo, fratres, quia secúndum quod se unusquísque cum Dei adiutório præparáre volúerit, aut Christi aut adversárii posséssio erit.</la><fr> En effet, chacun appartiendra au maître que lui aura valu son trésor. Que le Christ habite dans les hommes bons, l'Apôtre aussi en témoigne: Le Christ habite dans l'homme intérieur par la foi. Quant au fait que le diable habite les méchants, nous lisons dans l'Évangile au sujet de Judas: Alors que déjà le diable était entré dans le cœur de Judas pour lui suggérer de trahir le Seigneur... Reconnaissons-le donc, frères: selon la manière dont chacun, avec le secours de Dieu, voudra se disposer, il appartiendra soit au Christ, soit au diable.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et quia, quod iam díximus, ex abundántia cordis os lóquitur, si vis scire quid ab hómine habeátur in corde, atténde quid proferátur ex ore: si enim quæ sancta, quæ iusta, quæ pie sunt loquátur, Christus, qui hábitat in corde, ipse sonat in ore; si vero turpilóquia, convícia, maledícta, oppróbria, detractiónes, murmuratiónes vídeas hóminem ex ore proférre, quis intus hábitet póteris evidénter agnóscere. Si Christum suscéperis, cum ipso eris regnatúrus in cælo.</la><fr> Et parce que, comme nous l'avons déjà dit, la bouche parle de l'abondance du cœur, si tu veux savoir ce qu'un homme cache dans son cœur, examine ce qui sort de sa bouche. S'il prononce des paroles saintes, justes et pieuses, c'est le Christ habitant dans son cœur qui se fait entendre par sa bouche; mais si tu entends un homme proférer des grossièretés, des insultes, des malédictions, des outrages, des détractions, des murmures, tu peux reconnaître avec évidence quel est celui qui l'habite. Si tu accueilles le Christ, tu régneras avec lui dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
