<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris De domínica oratióne (Nn. 4-5: CCL 3A, 91-92)</la><fr>Traité de saint Cyprien sur la prière du Seigneur</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sit orántibus sermo et precátio cum disciplína quiétem cóntinens et pudórem. Cogitémus nos sub conspéctu Dei stare. Placéndum est divínis óculis et hábitu córporis et modo vocis. Nam ut impudéntis est clamóribus strépere, ita contra cóngruit verecúndo modéstis précibus oráre. Dénique magistério suo Dóminus secréte oráre nos præcépit, in ábditis et secrétis locis, in cubículis ipsis, quod magis convénit fídei, ut sciámus Deum ubíque esse præséntem, audíre omnes et vidére et maiestátis suæ plenitúdine in ábdita quoque et occúlta penetráre, sicut scriptum est: Ego Deus appróximans et non Deus de longínquo, et íterum: In omni loco óculi Dei speculántur bonos et malos.</la><fr> Lorsque nous prions, que les paroles de notre supplication se contiennent dans les bornes du calme et de la réserve. Pensons que nous sommes sous le regard de Dieu. À ses yeux divins doivent plaire et notre maintien et le ton de notre voix. C'est le fait d'un impudent de faire retentir des clameurs; une digne réserve veut qu'on use de retenue dans les prières. Enfin, le magistère du Seigneur nous prescrit de prier dans le secret en des lieux écartés et reculés, dans nos chambres mêmes, comme convenant davantage à la foi, afin que nous sachions que Dieu est partout présent, qu'il voit et entend tout, qu'il pénètre jusqu'aux retraites cachées, par la plénitude de sa majesté, ainsi qu'il est écrit: Je suis un Dieu tout proche, non un Dieu lointain. Et encore: En tout lieu, les yeux de Dieu épient les bons et les mauvais.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et quando in unum cum frátribus convenímus et sacríficia divína cum Dei sacerdóte celebrámus, verecúndiæ et disciplínæ mémores esse debémus, non passim ventiláre preces nostras incónditis vócibus nec petitiónem commendándam modéste Deo tumultuósa loquacitáte iactáre, quia Deus non vocis sed cordis audítor est, nec admonéndus est clamóribus qui cogitatiónes videt probánte Dómino et dicénte: Quid cogitátis nequam in córdibus vestris? Et álio loco: Et scient omnes ecclésiæ quia ego sum scrutátor renis et cordis.</la><fr> Et, quand nous sommes réunis avec nos frères et que nous célébrons avec un prêtre du Seigneur le divin sacrifice, il nous faut observer la réserve et la discipline en n'éventant pas d'une voix déréglée nos prières, en n'adressant pas fébrilement à Dieu avec une loquacité verbeuse une demande qui se doit recommander par sa mesure, Dieu entendant non la voix, mais le cœur. Il ne convient pas que soit alerté par des clameurs celui qui voit les pensées de l'homme, ainsi qu'il résulte de la parole du Seigneur: Pourquoi avez-vous dans le cœur des pensées mauvaises? Et en un autre endroit: Et toutes les églises sauront que je scrute les reins et les cœurs.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quod Anna in primo Regnórum libro Ecclésiæ typum portans custódit et servat, quæ Deum non clamósa petitióne sed tácite et modéste intra ipsas péctoris látebras precabátur. Loquebátur prece occúlta sed manifésta fide, loquebátur non voce sed corde, quia sic Dóminum sciébat audíre, et impetrávit efficáciter quod petit, quia fidéliter postulávit.</la><fr> Dans le premier livre des Rois, c'est ce que fit Anne, figure de l'Église, elle qui priait Dieu à l'intérieur des lèvres de son cœur dans une prière silencieuse et modeste et non pas bruyante. Elle parlait avec une prière cachée, mais avec une foi évidente; elle parlait, non pas de la voix, mais du cœur, car elle savait que le Seigneur entendait ainsi, et elle obtint efficacement ce qu'elle demandait, car elle le demandait avec foi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Parátum cor meum, Deus, parátum cor meum, * Cantábo et psalmum dicam Dómino. V/. Exsúrge, glória mea; exsúrge psaltérium et cíthara; exsúrgam dilúculo. * Cantábo. V/. Glória Patri. * Cantábo.</la><fr> R/. Mon cœur est prêt, mon Dieu, mon cœur est prêt, * Je veux chanter, jouer des hymnes au Seigneur. V/. Éveille-toi, ma gloire; éveillez-vous, harpe, cithare, que j'éveille l'aurore! * Je veux chanter. V/. Gloire au Père. * Je veux chanter.</fr></ligne></liturgia>
