<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno  I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Egréssus est vir propugnátor de castris Philisthinórum nómine Góliath de Geth altitúdinis sex cubitórum et palmi. Stansque clamábat advérsum ágmina Israel et dicébat eis: "Quare venítis paráti ad prœlium? Numquid ego non sum Philisthæus, et vos servi Saul? Elígite ex vobis virum, et descéndat ad singuláre certámen! Si quíverit pugnáre mecum et percússerit me, érimus vobis servi; si autem ego prævalúero et percússero eum, vos servi éritis et serviétis nobis." Et aiébat Phlisthæus: "Ego exprobrávi agmínibus Israel hódie: Date mihi virum, et íneat mecum singuláre certámen!"</la><fr> Un champion sortit des rangs philistins. Il s'appelait Goliath, de Gat, et sa taille était de six coudées et un empan. Il se campa devant les lignes israélites et leur cria: " Pourquoi êtes-vous sortis pour vous ranger en bataille? Ne suis-je pas, moi, le Philistin, et vous, n'êtes-vous pas les serviteurs de Saül? Choisissez-vous un homme et qu'il descende vers moi. S'il l'emporte en luttant avec moi et s'il m'abat, alors nous serons vos serviteurs; si je l'emporte sur lui et si je l'abats, alors vous deviendrez nos serviteurs, vous nous serez asservis. " Le Philistin dit aussi: " Moi, j'ai lancé aujourd'hui un défi aux lignes d'Israël. Donnez-moi un homme, et que nous nous mesurions en combat singulier! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus ómnium exaudítor est; ipse misit ángelum suum et tulit me de óvibus patris mei, * Et unxit me unctióne misericórdiæ suæ. V/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me. * Et unxit.</la><fr> R/. Dieu entend les prières de tous les hommes; il a envoyé son ange pour m'arracher à la garde du troupeau de mon père; * Il m'a conféré l'onction, l'onction de sa tendresse. V/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion m'a aussi délivré des griffes d'une bête féroce! * Il m'a conféré.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cum David fuísset addúctus ad Saul, locútus est ei: "Non cóncidat cor cuiúsquam in eo; ego servus tuus vadam et pugnábo advérsus Philisthæum istum." Tulit báculum suum in manu sua; et elégit sibi quinque levíssimos lápides de torrénte et misit eos in peram pastorálem, qua ut sácculo lápidum utebátur, et fundam manu tulit et procéssit advérsum Phlisthæum.</la><fr> Lorsque David fut présenté à Saül, David lui dit: " Que personne ne perde courage à cause de lui. Ton serviteur ira se battre contre ce Philistin. " David prit son bâton en main, il se choisit dans le torrent cinq pierres bien lisses et les mit dans son sac de berger, sa giberne, puis, la fronde à la main, il marcha vers le Philistin.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me, * Ipse me erípiet de mánibus inimicórum meórum. V/. Misit Deus misericórdiam suam et veritátem suam; ánimam meam erípuit de médio catulórum leónum. * Ipse.</la><fr> R/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion et m'a délivré des griffes d'une bête féroce, * Lui-même va m'arracher aux prises de mes adversaires!  V/. Dieu envoie son amour et sa vérité; il arrache ma vie aux lions qui m'encerclent. * Lui-même.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dixit Philisthæus ad David: "Veni ad me, et dabo carnes tuas volatílibus cæli et béstiis terræ." Dixit autem David ad Phlisthæum: "Tu venis ad me cum gládio et hasta et acínace; ego autem vénio ad te in nómine Dómini exercítuum, Dei ágminum Israel, quibus exprobrásti. Hódie dabit te Dóminus in manu mea, et percútiam te et áuferam caput tuum a te; et dabo cadáver tuum et cadávera castrórum Philísthim hódie volatílibus cæli et béstiis terræ, ut sciat omnis terra quia est Deus in Israel, et nóverit univérsa ecclésia hæc quia non in gládio nec in hasta salvat Dóminus: ipsíus enim est bellum, et tradet vos in manus nostras."</la><fr> Le Philistin dit à David: " Viens vers moi, que je donne ta chair aux oiseaux du ciel et aux bêtes des champs! " Mais David répondit au Philistin: " Tu marches contre moi avec épée, lance et cimeterre, mais moi, je marche contre toi au nom du Seigneur de l'univers, le Dieu des troupes d'Israël que tu as défiées. Aujourd'hui, le Seigneur te livrera en ma main, je t'abattrai, je te couperai la tête, je donnerai aujourd'hui même ton cadavre et les cadavres de l'armée philistine aux oiseaux du ciel et aux bêtes sauvages. Toute la terre saura qu'il y a un Dieu en Israël, et toute cette assemblée saura que ce n'est pas par l'épée ni par la lance que le Seigneur donne la victoire, car le Seigneur est maître du combat et il vous livre entre nos mains. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Præváluit David in Philisthæo in funda et lápide, in nómine Dómini, * Agminum Dei Israel. V/. Ut sciat omnis terra quia est Deus in Israel, quia non in gládio nec in hasta salvet Dóminus.* Agminum.</la><fr> R/. David l'a emporté sur le Philistin avec une fronde et une pierre, au nom du Seigneur, * Le Dieu des bataillons d'Israël! V/. Que toute la terre le sache: Il y a un Dieu en Israël, et ce n'est point par le glaive ou par la lance que sauve le Seigneur, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Cum ergo surrexísset Phlisthæus et veníret et appropinquáret contra David, festinávit David et cucúrrit ad pugnam advérsum Philisthæum. Et misit manum suam in peram tulítque unum lápidem et funda iecit; et percússit Phlisthæum in fronte, et infíxus est lapis in fronte eius, et cécidit in fáciem suam super terram. Prævaluítque David advérsum Philisthæum in funda et in lápide; percussúmque Phlisthæum interfécit. Cumque gládium non habéret in manu David, cucúrrit et stetit super Philisthæum; et tulit gládium eius et edúxit eum de vagína sua et interfécit eum præcidítque caput eius.</la><fr> Dès que le Philistin s'avança et marcha au-devant de David, celui-ci sortit des lignes et courut à la rencontre du Philistin. Il mit la main dans son sac et en prit une pierre qu'il tira avec la fronde. Il atteignit le Philistin au front; la pierre s'enfonça dans son front et il tomba la face contre terre. Ainsi David triompha du Philistin avec la fronde et la pierre: il abattit le Philistin et le fit mourir; il n'y avait pas d'épée entre les mains de David. David courut et se tint debout sur le Philistin; saisissant l'épée de celui-ci, il la tira du fourreau, il acheva le Philistin et, avec elle, il lui trancha la tête.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Percússit Saul mille et David decem mília, quia manus Dómini erat cum illo; * Percússit Phlisthæum et ábstulit oppróbrium ex Israel. V/. Nonne iste est David, de quo canébant in choro dicéntes: Saul percússit mille et David decem mília? * Percússit. V/. Glória Patri. * Percússit.</la><fr> R/. Saül a frappé à mort ses mille, et David ses dix mille, car la main du Seigneur était avec lui; * Il a frappé le Philistin et ôté l'opprobre qui pesait sur Israël. V/. N'est-ce pas là David, celui dont on chantait dans les danses: Saül a tué ses mille, et David ses dix mille? * Il a frappé. V/. Gloire au Père. * Il a frappé.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
