<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Factum est, cum esset Iesus in loco quodam orans, ut cessávit, dixit unus ex discípulis eius ad eum: "Dómine, doce nos oráre." Et réliqua.</la><fr> Un jour, quelque part, Jésus était en prière. Quand il eut terminé, un de ses disciples lui demanda: " Seigneur, apprends-nous à prier. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 105, 2-3: PL 38, 619)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Fortássis et nobis aliquándo venit amícus de via, et non invénimus quod ei apponerémus; et necessitátem passi sumus, et accépimus et nobis et illi. Fíeri enim non potest, nisi ut áliquis passus fúerit amícum áliquid interrogántem, quod respondére non possit; et tunc se invénit non habére, quando coáctus est dare. Venit tibi amícus de via, id est de vita huius sæculi, in qua omnes velut peregríni tránseunt, nec ullus quasi posséssor manet; sed omni hómini dícitur: Reféctus es, transi; age iter, da ventúro locum.</la><fr> Peut-être un ami voyageur est-il venu nous trouver à l'improviste, nous aussi; nous n'avons rien trouvé à lui donner, nous avons souffert de ce manque, et puis nous avons reçu ce qu'il fallait à tous les deux. Est-il possible que l'un de nous n'ait jamais fait cette expérience? Un ami est là qui demande, et on n'a rien à lui répondre; c'est alors que, contraints de donner, nous voyons que nous n'avons pas! Oui, un ami t'arrive de son voyage, c'est-à-dire de cette vie du monde où tous les hommes passent comme des migrants, où nul ne peut s'installer en maître. Car il s'applique à tous, le mot de l'Ecclésiastique: Va-t-en, tu as eu ta part. Passe ton chemin, fais place à un autre.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse, * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Aut forte de via mala, hoc est de vita mala, fatigátus néscio quis amícus tuus, non invéniens veritátem, qua audíta et percépta beátus fiat, sed lassátus in omni cupiditáte et egestáte sæculi, venit ad te, tamquam ad christiánum, et dicit: "Redde mihi ratiónem, fac me christiánum." Et intérrogat quod forte tu per simplicitátem fídei nesciébas; et non est unde refícias esuriéntem, et te admónitus ínvenis indigéntem; et cum vis docére, cógeris díscere; et dum erubéscis eum qui interrogávit, quod quærébat non in te invéniens, compélleris quærere ut mereáris inveníre.</la><fr> Oui, cet ami peut-être, je ne sais qui, t'arrive fatigué de son mauvais voyage, de sa mauvaise vie. Il n'a pas rencontré cette vérité qui, apprise et reçue, le rendrait heureux; mais, accablé de toutes ses famines et de la misère du temps, il se tourne vers toi, chrétien, et il te dit: " Rends compte et fais-moi chrétien! " Et il te pose des questions que ta foi trop simple ignorait. Alors, toi, tu n'as rien pour apaiser sa faim. Te voilà averti: tu découvres ta misère. Toi qui voudrais enseigner, te voilà forcé d'apprendre! Ta honte devant cet ami qui demande et qui ne trouve pas en toi ce qu'il cherche, te contraint de chercher pour trouver toi-même.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et ubi quæras? Ubi, nisi in domínicis libris? Fortássis quod ille interrogávit, in libro pósitum est, sed obscúrum est. Forte dixit hoc Apóstolus in epístula sua. Sic dixit, ut légere possis, intellégere non possis: transíre non permítteris. Urget enim interrogátor; ipsum Paulum, aut Petrum, aut áliquem prophétam interrogáre non síneris.</la><fr> Et où vas-tu chercher? Dans les livres de Dieu? Bien sûr. Peut-être ce que ton ami demande est-il dans le livre. Mais c'est obscur. Peut-être saint Paul a-t-il répondu dans une lettre? S'il l'a fait, tu peux lire. Mais tu ne peux pas comprendre. Ni passer outre, car la question de l'autre te presse. Et puis Paul, et puis Pierre, et puis tel ou tel prophète, comment les interroger en personne?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Iam enim requiéscit família ista cum dómino suo, et sæculi huius ignorántia válida est, hoc est nox média, et urget amícus esúriens. Tibi forte sufficiébat simplex fides, illi non súfficit. Numquid deseréndus est? Numquid de domo proiciéndus est? Ergo ad ipsum Dóminum, ad ipsum cum quo família requiéscit, pulsa orándo, pete, insta. Non quómodo amícus ille in similitúdine pósitus, tædio victus surget et dabit. Dare vult: tu pulsans nondum accepísti; pulsa, dare vult. Et quod dare vult, differt, ut ámplius desíderes dilátum, ne viléscat cito datum.</la><fr> Toute la famille à présent se repose avec son chef. L'ignorance de ce temps est profonde, c'est le milieu de la nuit: ton ami a faim, et il insiste! A toi, peut-être une foi toute simple suffisait, mais ce n'est pas assez pour lui. Vas-tu le laisser seul, le renvoyer de ta maison? Alors, tourne-toi vers le Seigneur, vers celui avec qui sa famille repose. Frappe: prie, demande, insiste. Il n'est pas comme cet ami dans la parabole: s'il se lève, s'il cède, ce n'est pas que tu l'ennuies. Il veut donner, lui. Tu frappes, et tu n'as pas reçu? Frappe donc encore, il veut donner. Et s'il tarde à donner ce qu'il veut donner, c'est pour augmenter ton désir, pour ne pas l'avilir trop vite.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
