<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Philísthim tulérunt arcam Dei et asportavérunt eam a Abénezer in Azótum. Tulérunt Philísthim arcam Dei et intulérunt eam in templum Dagon et statuérunt eam iuxta Dagon. Cumque surrexíssent Azótii áltera die, ecce Dagon iacébat pronus in terram ante arcam Dómini; et tulérunt Dagon et restituérunt eum in loco suo. Rursúmque mane die áltera consurgéntes invenérunt Dagon iacéntem super fáciem suam in terram coram arca Dómini; caput autem Dagon et duæ palmæ mánuum eius abscísæ erant super limen: porro Dagon truncus solus remánserat in loco suo. Propter hanc causam non calcant sacerdótes Dagon et omnes, qui ingrediúntur templum eius, super limen Dagon in Azóto usque in hodiérnum diem.</la><fr> Lorsque les Philistins se furent emparés de l'arche de Dieu, ils la conduisirent d'Ében-ha-Ézèr à Ashdod. Les Philistins prirent l'arche de Dieu, l'introduisirent dans le temple de Dagôn et la déposèrent à côté de Dagôn. Quand les Ashdodites se levèrent le lendemain matin et vinrent au temple de Dagôn, voilà que Dagôn était tombé sur sa face, par terre, devant l'arche du Seigneur. Ils relevèrent Dagôn et le remirent à sa place. Mais, quand ils se levèrent le lendemain de bon matin, voilà que Dagôn était tombé sur sa face, par terre, devant l'arche du Seigneur, et la tête de Dagôn et ses deux mains gisaient coupées sur le seuil: il ne restait à sa place que le tronc de Dagôn. C'est pourquoi les prêtres de Dagôn et tous ceux qui entrent dans le temple de Dagôn ne foulent pas du pied le seuil de Dagôn à Ashdod, encore aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Præparáte corda vestra Dómino et servíte illi soli, * Et liberábit vos de mánibus inimicórum vestrórum. V/. Auférte deos aliénos de médio vestri, * Et liberábit vos.</la><fr> R/. Apprêtez-vous, de cœur et d'âme, pour le Seigneur, et servez-le, lui seul, * Alors, il vous délivrera de la main de vos ennemis. V/. Ôtez de chez vous les dieux étrangers, * Alors.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Aggraváta est autem manus Dómini super Azótios, et demolítus est eos et percússit eos tumóribus, Azótum et fines eius. Vidéntes autem viri Azótii huiuscémodi plagam dixérunt: "Non máneat arca Dei Israel apud nos, quóniam dura est manus eius super nos et super Dagon deum nostrum." Et mitténtes congregavérunt omnes príncipes Philisthinórum ad se et dixérunt: "Quid faciémus de arca Dei Israel?" Responderúntque: "In Geth circumducátur arca Dei Israel." Et circumduxérunt arcam Dei Israel. Postquam autem circumduxérunt eam, facta est manus Dómini super civitátem, pavor magnus nimis; et percússit viros urbis a parvo usque ad maiórem, et erupérunt eis tumóres.</la><fr> La main du Seigneur s'appesantit sur les Ashdodites: il les ravagea et les affligea de tumeurs, Ashdod et son territoire. Quand les gens d'Ashdod virent ce qui arrivait, ils dirent: " Que l'arche du Dieu d'Israël ne reste pas chez nous, car sa main s'est raidie contre nous et contre notre dieu Dagôn. " Ils firent donc convoquer tous les princes des Philistins auprès d'eux et dirent: " Que devons-nous faire de l'arche du Dieu d'Israël? " Ils décidèrent: " C'est à Gat que s'en ira l'arche du Dieu d'Israël ", et on emmena l'arche du Dieu d'Israël. Mais après qu'ils l'eurent amenée, la main du Seigneur fut sur la ville et il y eut une très grande panique: les gens de la ville furent frappés, du plus petit au plus grand, et il leur sortit des tumeurs.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audívimus eam in Ephrata, invénimus eam in campis silvæ; introíbimus in tabernáculum eius, * Adorábimus in loco ubi stetérunt pedes eius. V/. Surge, Dómine, in réquiem tuam, tu et arca sanctificatiónis tuæ. * Adorábimus.</la><fr> R/. Voici qu'on nous l'annonce à Éphrata, nous l'avons trouvée dans les clairières des bois; entrons dans la demeure de Dieu, * Prosternons-nous aux pieds de son trône. V/. Monte, Seigneur, vers le lieu de ton repos, toi, et l'arche de ta majesté! * Prosternons-nous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Misérunt ergo arcam Dei in Accaron. Cumque venísset arca Dei in Accaron, exclamavérunt Accaronítæ dicéntes: "Adduxérunt ad nos arcam Dei Israel, ut interfíciat nos et pópulum nostrum!" Misérunt ítaque et congregavérunt omnes príncipes Philisthinórum et dixérunt: "Dimíttite arcam Dei Israel, et revertátur in locum suum et non interfíciat nos cum pópulo nostro." Fiébat enim pavor mortis in tota civitáte et gravíssima valde manus Dei. Viri quoque, qui mórtui non fúerant, percutiebántur tumóribus, et ascendébat ululátus civitátis in cælum.</la><fr> Ils envoyèrent alors l'arche de Dieu à Éqrôn, mais lorsque l'arche de Dieu arriva à Éqrôn, les Éqrônites s'écrièrent: " Ils m'ont amené l'arche du Dieu d'Israël pour me faire périr moi et mon peuple! " Ils firent convoquer tous les princes des Philistins et dirent: " Renvoyez l'arche du Dieu d'Israël, et qu'elle retourne à son lieu et ne me fasse pas mourir, moi et mon peuple. " Il y avait en effet une panique mortelle dans toute la ville, tant s'y était appesantie la main de Dieu. Les gens qui ne mouraient pas étaient affligés de tumeurs et le cri de détresse de la ville montait jusqu'au ciel.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas, et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini et ad domum Dei Iacob. * Quia.</la><fr> R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car c'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au temple du Dieu de Jacob. * Car.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Fuit ergo arca Dómini in regióne Philisthinórum septem ménsibus; et vocavérunt Philísthim sacerdótes et divínos dicéntes: "Quid faciémus de arca Dómini? Indicáte nobis quómodo remittémus eam in locum suum. "Qui dixérunt: "Si remíttitis arcam Dei Israel, nolíte dimíttere eam vácuam, sed, quod debétis, réddite ei pro peccáto, et tunc curabímini; sciétis quare non recédat manus eius a vobis."</la><fr> L'arche du Seigneur fut sept mois dans le territoire des Philistins. Les Philistins en appelèrent aux prêtres et aux devins et demandèrent: " Que devons-nous faire de l'arche du Seigneur? Indiquez-nous comment nous la renverrons en son lieu. " Ils répondirent: " Si vous voulez renvoyer l'arche du Dieu d'Israël, ne la renvoyez pas sans rien, mais payez-lui une réparation. Alors vous guérirez et vous saurez pourquoi sa main ne s'était pas détournée de vous. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main. V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
