<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula sancti Polycárpi epíscopi et mártyris ad Philippénses (Nn. 6-7: Funk 1, 303-305)</la><fr>Lettre de saint Polycarpe aux Philippiens</fr></ligne><ligne id="3"><la> Presbýteri sint ad commiseratiónem proni, misericórdes erga cunctos, aberrántia reducéntes, visitántes infírmos omnes, non neglegéntes víduam aut pupíllum aut páuperem, sed sollíciti semper de bono coram Deo et homínibus, abstinéntes ab omni ira, acceptióne personárum, iudício iniústo, longe recedéntes ab omni avarítia, non cito credéntes advérsus áliquem, non sevéri nímium in iudício, sciéntes nos omnes debitóres esse peccáti.</la><fr> Les presbytres doivent être compatissants, miséricordieux envers tous; qu'il ramènent les égarés, qu'ils visitent tous les malades, sans négliger la veuve, l'orphelin, le pauvre; mais qu'ils pensent toujours à faire le bien devant Dieu et devant les hommes; qu'ils s'abstiennent de toute colère, acception de personnes, jugement injuste; qu'il se tiennent éloignés de l'amour de l'argent, qu'ils ne croient pas trop vite du mal de quelqu'un et ne soient pas raides dans leurs jugements, sachant que nous sommes tous débiteurs du péché.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si ergo deprecámur Dóminum, ut nobis dimíttat, debémus et nos dimíttere; nam coram Dómini et Dei óculis sumus, et omnes ante tribúnal Christi stare et unumquémque pro se ratiónem réddere opórtet. Sic ítaque serviámus illi cum timóre et omni reveréntia, sicut præcépit ipse et apóstoli, qui nobis evangélium annuntiárunt, et prophétæ qui Dómini nostri advéntum præsignificárunt; studióse quod bonum est sectántes, abstinéntes a scándalis et a falsis frátribus et ab iis qui in hypócrisi nomen Dómini ferunt, qui vanos hómines in errórem indúcunt.</la><fr> Si donc nous prions le Seigneur de nous pardonner, nous devons, nous aussi, pardonner; car nous sommes sous les yeux de notre Seigneur et Dieu et il nous faudra tous comparaître devant le tribunal du Christ, et chacun aura à rendre compte de lui-même. Ainsi servons-le avec crainte et en grand respect, selon que lui-même nous l'a commandé, ainsi que les apôtres qui nous ont prêché l'Évangile et les prophètes qui nous ont annoncé la venue du Seigneur; soyons zélés pour le bien, évitons les scandales, les faux frères et ceux qui portent hypocritement le nom du Seigneur et qui égarent les têtes vides.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Omnis enim qui non conféssus fúerit Iesum Christum in carne venísse, antichrístus est; et qui non conféssus fúerit testimónium crucis, ex diábolo est; et qui elóquia Dómini ad desidéria sua tradúxerit, dixerítque nec resurrectiónem nec iudícium esse, hic primogénitus est Sátanæ. Ideo relinquéntes vanitátem multórum et falsas doctrínas ad tráditam nobis ab inítio doctrínam revertámur, vigilántes in oratiónibus, et perseverántes in ieiúniis, précibus rogántes ómnium conspectórem Deum, ne nos indúcat in tentatiónem, sicut dixit Dóminus: Spíritus quidem promptus est, caro autem infírma.</la><fr> Quiconque, en effet, ne confesse pas que Jésus-Christ est venu dans la chair, est un antéchrist, et celui qui ne confesse pas le témoignage de la croix est du diable, et celui qui détourne les dits du Seigneur selon ses propres désirs et qui nie la résurrection et le jugement, est le premier-né de Satan. C'est pourquoi abandonnons les vains discours de la foule et les fausses doctrines, et revenons à l'enseignement qui nous a été transmis dès le commencement; restons sobres pour pouvoir prier, persévérons dans les jeûnes, suppliant dans nos prières le Dieu qui voit tout de ne pas nous soumettre à la tentation, car, le Seigneur l'a dit, l'esprit est prompt, mais la chair est faible.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deo subiécta esto, ánima mea, quóniam ab ipso patiéntia mea; * Quia ipse Deus meus. V/. In Deo salutáre meum et glória mea; Deus auxílii mei, et spes mea in Deo est. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Je veux m'abandonner au Seigneur; oui, mon espoir vient de lui; * Lui seul est mon Dieu. V/. Mon salut et ma gloire se trouvent près de Dieu; chez Dieu, mon refuge, mon espérance! * Lui seul. V/. Gloire au Père. * Lui seul.</fr></ligne></liturgia>
