<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno  B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Post dies intrávit Iesus Caphárnaum, et audítum est quod in domo esset. Et convenérunt multi, ita ut non ámplius caperéntur neque ad iánuam, et loquebátur eis verbum. Et réliqua.</la><fr> Jésus était de retour à Capharnaüm, et la nouvelle se répandit qu'il était à la maison. Tant de monde s'y rassembla qu'il n'y avait plus de place, même devant la porte. Il leur annonçait la Parole. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Dialógo sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi De sacerdótio (Lib. 3,5: PG 48, 643)</la><fr>Dialogue de saint Jean Chrysostome sur le sacerdoce</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si quis secum réputet quantum illud sit, nempe hóminem carne et sánguine involútum, prope beátam illam et immortálem natúram constítui, tunc probe intélleget quanto honóre Spíritus grátia sacerdótes ornáverit. Nam per eos hæc peragúntur aliáque his níhilo inferióra quæ ad dignitátis salutísque nostræ ratiónem spectant. Etenim qui terram íncolunt in eáque commorántur, ad ea quæ in cælis sunt dispensánda commíssi sunt, potestatémque accepérunt, quam neque ángelis neque archángelis dedit Deus.</la><fr> Si l'on imaginait quelle faveur c'est, étant homme et encore tout enveloppé de chair et de sang, de pouvoir approcher de cette nature bienheureuse et pure, on verrait clairement de quel honneur la grâce de l'Esprit a jugé dignes les prêtres. C'est, en effet, par eux que s'accomplit (l'eucharistie) et d'autres mystères qui ne contribuent pas moins à leur dignité qu'à notre salut. À ceux qui habitent la terre et qui en font leur séjour, la charge d'administrer les choses des cieux a été confiée et ils ont reçu un pouvoir que Dieu n'a donné ni aux anges, ni aux archanges.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Neque enim illis dictum est: Quæcúmque ligavéritis in terra, erunt ligáta et in cælo; et quæcúmque solvéritis in terra, erunt solúta et in cælo. Habent quidem ii qui in terra ímperant potestátem ligándi, verum córpora solum; hoc autem vínculum ipsam attíngit ánimam, cælósque transcéndit; ac quæcúmque inférne sacerdótes fáciunt, éadem Deus supérne confírmat; servorúmque senténtiam ipse Dóminus ratam facit.</la><fr> N'est-ce pas à eux qu'il a été dit: Tout ce que vous lierez sur la terre sera lié dans le ciel et tout ce que vous délierez sur la terre sera délié dans le ciel? Les puissants de la terre ont le pouvoir d'enchaîner, mais les corps seulement; tandis que ce lien-ci concerne l'âme et passe par les cieux; et tout ce que les prêtres font ici-bas, Dieu le sanctionne là-haut. Le maître confirme la sentence de ses serviteurs.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quid enim áliud illis dedit, quam omnem cæléstium potestátem? Nam: Quorum, inquit, remiséritis peccáta, remittúntur; et quorum retinuéritis, reténta sunt. Quæ maior hac potéstas fúerit? Omne iudícium dedit Pater Fílio: videóque ipsum omne ipsis tráditum a Fílio esse. Ac si enim iam in cælos transláti essent atque humánam natúram exsuperássent, a nostris afféctibus liberáti, ita in tantum impérium evécti sunt. Nam si non potest quis intráre in regnum cælórum, nisi per aquam et Spíritum regenerátus fúerit; et qui non mandúcat carnem Dómini, nec bibit eius sánguinem, ætérna vita privátur; hæc autem ómnia non áliter, quam per sanctas illas manus, sacerdótum nempe, perficiúntur: quis sine illárum ópera aut gehénnæ ignem effúgere, aut repósitas ássequi corónas póterit?</la><fr> Et que leur a-t-il donné d'autre, sinon toute puissance céleste? Ceux à qui vous remettrez les péchés, qu'ils leur soient remis; et ceux à qui vous les retiendrez, qu'ils leur soient retenus. Quelle puissance pourrait être plus grande que celle-ci? Le Père a donné à son Fils le pouvoir de juger toutes choses. Mais je vois que ce pouvoir total, ils l'ont reçu du Fils; en effet, comme s'ils étaient déjà dans les cieux, comme s'ils avaient dépassé la nature humaine et s'étaient éloignés de nos passions, ils ont été amenés ainsi à exercer une si grande autorité. Si nul, en effet, ne peut entrer dans le royaume des cieux à moins de renaître  de l'eau et de l'Esprit et si celui qui ne mange pas la chair du Seigneur et ne boit pas son sang est rejeté de la vie éternelle, puisque toutes ces choses ne s'accomplissent par nul autre intermédiaire que par ces mains saintes, je veux dire celles du prêtre, comment sans leur aide pourra-t-on échapper au feu de l'enfer et obtenir les couronnes préparées?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hi namque sunt, hi sunt quibus concréditi sunt spiritáles partus et generátio per baptísmum: per hos Christum indúimus, et cum Fílio Dei sepelímur, membra beáti illíus cápitis effícimur. Hi illíus quæ ex Deo est generatiónis nobis auctóres sunt, beátæ nempe illíus regeneratiónis, veræ libertátis, et illíus quæ secúndum grátiam est adoptiónis.</la><fr> C'est eux, oui c'est eux auxquels ont été confiés les enfantements spirituels et qui ont reçu la charge d'appeler à la naissance par le baptême; par eux nous revêtons le Christ, nous sommes ensevelis avec le Fils de Dieu, nous devenons les membres de cette tête bienheureuse. Ceux-là, les prêtres, sont les auteurs de notre naissance en Dieu, cette bienheureuse nouvelle naissance, de la véritable liberté et de la filiation selon la grâce.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
