<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in psalmum trigésimum sextum (N. 65.66: CSEL 64, 123-125)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur le psaume 36</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sit nobis semper in corde et ore meditátio sapiéntiæ et lingua tua loquátur iudícium, lex Dei tui in corde sit tuo. Ideo tibi dicit Scriptúra: Loquéris in illis sedens in domo, ámbulans in via, dormítans, resúrgens. Loquámur ergo Dóminum Iesum, quia ipse est sapiéntia, ipse est verbum et Verbum Dei. Nam et hoc scriptum est: Aperi os tuum verbo Dei. Ipsum spirat, qui sermónes eius résonat et verba meditátur. Ipsum semper loquámur. Cum de sapiéntia lóquimur, ipse est; cum de virtúte lóquimur, ipse est; cum de iustítia lóquimur, ipse est; cum de pace lóquimur, ipse est; cum de veritáte et vita et redemptióne loquimur, ipse est.</la><fr> Que toujours soit dans ton cœur et ta bouche la méditation de la sagesse; que ta langue énonce le jugement; que la loi de ton Dieu soit dans ton cœur. C'est pourquoi l'Écriture te dit: Répète ces enseignements quand tu es assis dans ta maison, ou en marchant sur la route; quand tu t'endors, quand tu t'éveilles. Ainsi, proférons le Seigneur Jésus, puisque c'est lui-même qui est la sagesse, lui-même qui est la parole et le Verbe de Dieu. Car il est encore écrit: Ouvre ta bouche à la parole de Dieu. Il exhale, émet le Seigneur Jésus, celui qui prononce ses discours et médite ses paroles. Exprimons-le toujours: lui-même. Quand nous parlons sagesse, c'est lui; quand nous parlons vertu, c'est lui; quand nous parlons justice, c'est lui; quand nous parlons paix, c'est lui; quand nous parlons vérité, vie  rédemption, c'est lui.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Aperi os tuum Dei verbo scriptum est. Tu áperi, ille lóquitur. Ideo meditáre semper, lóquere quæ Dei sunt, sedens in domo. Domum póssumus accípere Ecclésiam, póssumus domum accípere interiórem in nobis, ut intra nos loquámur. Cum consílio lóquere, ut effúgias peccátum, ne íncidas per multilóquium. Sedens lóquere tecum quasi qui iúdices. In via lóquere, ne umquam vaces. In via loquéris, si in Christo loquáris, quia via Christus est. In via lóquere tibi, lóquere Christo.</la><fr> Ouvre ta bouche, à la parole de Dieu, est-il écrit. Toi, ouvre; lui, il parlera. C'est pourquoi, médite sans cesse, et parle des choses de Dieu; quand tu es assis dans ta maison: nous pouvons considérer que l'Église est cette maison, nous pouvons considérer qu'en nous se trouve la maison où nous pouvons parler au-dedans de nous. Parle avec circonspection, pour éviter le péché, pour ne pas tomber par le bavardage. Assis, parle avec toi-même comme chargé de juger ta conduite. En chemin, parle, pour ne jamais rester l'esprit vide. Tu parles en chemin, si tu parles dans le Christ, car le Christ est le chemin. En chemin, parle à toi-même, parle au Christ.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Lóquere, o homo, dormítans, ne tibi somnus mortis óbrepat. Cum surges vel resúrges, ipsum lóquere, ut ímpleas quod iubéris. Audi quómodo te Christus éxcitet. Anima tua dicit: Vox fratris mei pulsat ad iánuam, et Christus ait: Aperi mihi, soror mea sponsa. Audi quómodo tu exsúscites Christum. Anima dicit: Adiurávi vos, fíliæ Ierúsalem, si suscitavéritis et resuscitavéritis caritátem. Cáritas Christus est.</la><fr> Parle, homme, en t'endormant, pour que le sommeil de la mort ne se glisse pas en toi. Quand tu te lèves ou te réveilles, énonce le Christ, afin d'accomplir ce qui t'est commandé. Écoute comment le Christ te réveille: ton âme dit: Une voix! Mon frère a frappé à la porte; et le Christ dit: Ouvre-moi, ma sœur, mon épouse. Écoute comment, toi, tu réveilles le Christ: l'âme dit: Je vous conjure, filles de Jérusalem, réveillez, faites lever l'amour. L'amour, c'est le Christ.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Habe fidúciam in Dómino ex toto corde tuo, et ne innitáris prudéntiæ tuæ. * In ómnibus viis tuis cógita illum, et ipse díriget gressus tuos. V/. Fili mi, ne obliviscáris legem meam, et præcépta mea custódiat cor tuum. * In. V/. Glória Patri. * In.</la><fr> R/. Fie-toi au Seigneur de toute ton âme, ne t'appuie pas sur ton propre discernement. * Dans toutes tes voies garde ton cœur en sa présence, et lui-même guidera tes pas. V/. Mon fils, n'oublie pas mon enseignement, que ton cœur observe mes préceptes. * Dans. V/. Gloire au Père. * Dans.</fr></ligne></liturgia>
