<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 92, 2: CCL 39, 1292)</la><fr>Sermon de saint Augustin sur le psaume 92</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dominus regnávit, decórem índuit; índuit Dóminus fortitúdinem et præcínctus est. Nostis, fratres, quia Dóminus noster cum venísset in carne, his quibus prædicábat evangélium regni, áliis placébat, áliis displicébat. Nam divísæ sunt advérsus se linguæ Iudæórum: Alii dicébant quia bonus est; álii dicébant: " Non, sed sedúcit turbas. " Alii ergo bene loquebántur, alii detrahébant, lacerábant, mordébant, conviciabántur. Ad eos ergo quibus placébat decórem índuit; ad eos quibus displicébat fortitúdinem índuit. Imitáre ergo et tu Dóminum tuum, ut possis esse vestis ipsíus; esto cum decóre ad eos quibus placent bona ópera tua; esto fortis advérsus detractóres. Audi apóstolum Paulum imitántem Dóminum suum, quómodo et ipse hábuit decórem, hábuit fortitúdinem. Christi bonus odor sumus, inquit, in omni loco et in his qui salvi fiunt, et in his qui péreunt.</la><fr> Le Seigneur a établi son règne, il s'est vêtu de magnificence: le Seigneur s'est revêtu de force; et il s'est préparé. Vous le savez, mes frères, Notre Seigneur, venant dans sa chair et prêchant l'Évangile du royaume, plaisait aux uns, déplaisait aux autres. Car les Juifs étaient partagés à son sujet: Les uns disaient: " Il est bon "; les autres: " Non, il séduit la foule. " Les uns parlaient donc de lui en bien, les autres en parlaient mal, le déchiraient, le mordaient, l'insultaient. Il était donc revêtu de beauté pour ceux auxquels il plaisait, et de force pour ceux auxquels il ne plaisait point. Prends donc, toi aussi, ton Seigneur pour modèle, afin que tu deviennes pour lui comme un vêtement. Sois revêtu de beauté pour ceux auxquels plairont tes bonnes œuvres, et sois fort contre tes détracteurs. Écoute comment Paul, cet imitateur du Christ, eut de la beauté, comment il eut de la force: Nous sommes, dit-il, la bonne odeur du Christ, en tout lieu, et pour ceux qui font leur salut et pour ceux qui périssent.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quibus enim placet bonum, salvi fiunt; qui détrahunt bono, péreunt. Quod suum erat, ille odórem habébat bonum; immo bonus odor erat; sed væ míseris qui et bono odóre moriúntur. Non enim ait: " Illis bonus odor sumus, illis malus odor sumus "; sed: Christi bonus odor sumus, ait, in omni loco et in his qui salvi fiunt, et in his qui péreunt. Subiécit statim: Aliis quidem sumus odor vitæ in vitam, áliis odor mortis in mortem. Quibus erat odor vitæ in vitam, decórem indúerat; quibus erat odor mortis in mortem, fortitúdinem indúerat.</la><fr> Ceux qui goûtent le bien se sauvent; les détracteurs du bien doivent périr. Autant qu'il était en lui, Paul avait le parfum du bien, il était même la bonne odeur. Malheur à ces misérables que la bonne odeur fait mourir. Car l'Apôtre n'a point dit: " Nous sommes une bonne odeur pour les uns, une mauvaise pour les autres "; mais bien: Nous sommes la bonne odeur du Christ, en tout lieu, et pour ceux qui se sauvent, et pour ceux qui périssent. Et il ajoute aussitôt: Aux uns nous sommes une odeur de vie pour la vie, aux autres une odeur de mort pour la mort. Il était donc revêtu de beauté pour ceux auxquels il était une odeur de vie, et de force pour ceux auxquels il était une odeur de mort.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si autem tunc gaudes, quando te laudant hómines, et placent illis bona ópera tua; cum autem vituperáverint, déficis in bonis opéribus, et quasi fructum bonórum te perdidísse arbitráris, quia ínvenis reprehensóres: non stetísti immóbilis; non pértines ad orbem terrárum, qui non commovébitur. Induit Dóminus fortitúdinem et præcínctus est. De ipso decóre et fortitúdine habet álium locum apóstolus Paulus: Per arma iustítiæ dextra et sinístra. Vide ubi decórem, ubi fortitúdinem: Per glóriam et ignobilitátem. In glória decórus, in ignobilitáte fortis.</la><fr> Si tu te réjouis quand les hommes te louent, quand ils prennent goût à tes œuvres; si leur blâme te fait manquer de courage, et ralentit tes bonnes œuvres comme si tu en avais perdu le fruit en trouvant des détracteurs; tu n'es pas immobile encore, et tu n'appartiens pas encore à cette terre ferme qui ne sera point ébranlée, pour laquelle le Seigneur s'est préparé en se revêtant de force. Saint Paul évoque, à un autre endroit, cette force et cette beauté: Par les armes de la justice, à droite et à gauche. Vois où il place la beauté, où il place la force: Par la gloire et par l'ignominie. Il est beau dans la gloire, il est fort dans l'ignominie.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
