<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Génesim (Hom. 8, 1: SC 7 bis, 212-216)</la><fr>Homélie d'Origène sur la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Adhibéte huc aures qui accessístis ad Deum, qui fidéles esse vos créditis, et consideráte diligéntius quemádmodum fidélium fides probátur ex his quæ recitáta sunt nobis: Tentávit Deus Abraham et dixit ad eum: " Abraham, Abraham. " At ille dixit: " Ecce ego. " Obsérva síngula quæ scripta sunt. In síngulis enim, si quis scit in altum fódere, invéniet thesáurum; et fortássis étiam, ubi non æstimátur, latent mysteriórum pretiósa monília. Abram vocabátur vir iste prius, et nusquam légimus quod hoc nómine eum vocáverit Deus, aut díxerit ei: " Abram, Abram. " Non enim vocári a Deo póterat nómine deléndo, sed vocat eum hoc nómine quod ipse donávit, et non solum vocat eum hoc nómine, sed et ingéminat. Cumque ille respondísset: Ecce ego, dicit ad eum: Accipe fílium tuum caríssimum quem díligis Isaac, et offer mihi eum. Vade, inquit, in terram excélsam, et ibi offer eum holocáustum in uno ex móntibus quem osténdero tibi.</la><fr> Vous qui vous êtes approchés de Dieu et qui vous targuez d'être fidèles, ouvrez ici les oreilles et considérez avec plus d'attention comment, dans le récit qu'on vient de nous lire, la foi des fidèles est mise à l'épreuve. Dieu éprouva Abraham et lui dit: " Abraham, Abraham ". Celui-ci répondit: " Me voici. " Observe chaque détail de l'Écriture; car, en chacun, pour qui sait creuser profond, il y a un trésor; et peut-être même que c'est là où l'on n'y pense pas que se cachent les joyaux précieux des mystères. L'homme dont il est question s'appelait d'abord Abram; et nulle part nous ne lisons que Dieu l'ait appelé de ce nom ou qu'il lui ait dit: " Abram, Abram. "Dieu, en effet, ne pouvait pas l'appeler du nom qu'il allait lui ôter; mais il l'appelle du nom qu'il lui a lui-même donné, et non content de l'appeler une fois de ce nom, il le répète. Lorsque Abraham eut répondu: Me voici, il lui dit: Prends ton fils bien-aimé, que tu chéris, Isaac, et offre-le moi. Rends-toi dans la région élevée et là offre-le en holocauste sur une des montagnes que je te montrerai.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vocávit ángelus Dómini Abraham de cælo, dicens: Benedícam tibi * Et multiplicábo te sicut stellas cæli. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ, quia obœdísti voci meæ. * Et multiplicábo.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham du haut du ciel et dit: Je te comblerai de bénédictions, * Je rendrai ta descendance aussi nombreuse que les étoiles du firmament. V/. Puisque tu m'as obéi, toutes les nations de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom. * Je rendrai.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nomen quidem cur ei donáverit Deus et vocáverit eum Abraham, ipse interpretátus est: Quia patrem, inquit, multárum géntium pósui te. Hanc repromissiónem dedit ei Deus, cum habéret fílium Ismael, sed pollícitus est ei, quia in fílio qui nascétur ex Sara complébitur ista promíssio. Accénderat ergo ánimos ipsíus in amórem fílii, non solum posteritátis grátia, sed et promissiónum spe. Sed hunc in quo ei pósitæ sunt promissiónes magnæ istæ et mirábiles, hunc, inquam, fílium in quo vocátum est nomen eius Abraham, holocáustum Dómino iubétur offérre in uno ex móntibus.</la><fr> Dieu lui-même a expliqué pourquoi il lui a donné un nom et l'a appelé Abraham: Parce que, dit l'Écriture, je t'ai établi le père d'une multitude de peuples. Dieu lui fit cette promesse à l'époque où il avait comme fils Ismaël, mais il lui assura que la promesse se réaliserait dans un fils qui naîtrait de Sara. Il avait donc éveillé dans son cœur l'amour de son fils, non seulement par le motif d'une postérité, mais aussi par l'espérance des promesses. Et voici que ce fils sur qui reposent en sa faveur ces grandes et merveilleuses promesses, ce fils à cause duquel il a reçu le nom d'Abraham, voici justement que le Seigneur ordonne de le lui offrir en holocauste sur une des montagnes.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est sermo Dómini ad Abraham, dicens: Noli timére, Abraham, * Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna nimis. V/. Ego enim sum Dóminus Deus tuus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum. * Ego protéctor tuus.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham en ces termes: Ne crains pas, Abraham, * Je suis moi-même, pour toi, un bouclier, un surabondant et merveilleux salaire! V/. C'est moi le Seigneur ton Dieu, qui t'ai fait sortir d'Our en Chaldée. * Je suis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed quóniam spíritus prophetárum prophétis subiéctus est, Paulus apóstolus qui per Spíritum, credo, didícerat quid ánimi, quid consílii Abraham gésserit, indicávit dicens: Fide Abraham non hæsitávit, cum únicum offérret, in quo accéperat repromissiónes, cógitans quia et a mórtuis eum suscitáre potens est Deus. Pródidit ergo nobis cogitatiónes viri fidélis Apóstolus, quod fides resurrectiónis iam tum habéri cperit in Isaac. Abraham ergo resurrectúrum sperábat Isaac, et credébat futúrum, quod adhuc non erat factum. Quómodo ergo fílii sunt Abraham, qui factum non credunt in Christo, quod ille futúrum crédidit in Isaac? Immo, ut apértius próloquar, sciébat in se Abraham futúræ veritátis imáginem præformári, sciébat de sémine suo nascitúrum Christum, qui et offeréndus esset totíus mundi vérior hóstia, et resurrectúrus a mórtuis.</la><fr> Mais, puisque l'esprit des prophètes est soumis aux prophètes, l'apôtre Paul, qui avait appris, je crois, par l'Esprit, les sentiments et les pensées d'Abraham, les a fait connaître en disant: Abraham ne broncha pas dans sa foi, lorsqu'il offrit son fils unique sur qui reposaient les promesses; il estimait que Dieu était assez puissant même pour le ressusciter des morts. L'Apôtre nous a donc livré les pensées d'un homme fidèle, estimant qu'alors déjà la foi en la résurrection commença à se faire jour à propos d'Isaac. Abraham espérait donc qu'Isaac ressusciterait; il croyait que se réaliserait ce qui n'était encore jamais arrivé. Comment peuvent-ils donc être fils d'Abraham, ceux qui ne croient pas qu'a eu lieu dans le Christ ce dont Abraham a cru la réalisation future en Isaac? Bien mieux, pour parler plus clairement, Abraham savait qu'il était à l'avance la figure de la vérité à venir, il savait que le Christ naîtrait de sa descendance pour être offert en victime plus authentique du monde entier et ressusciter d'entre les morts.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Crédidit Abraham Deo, et reputátum est ei ad iustítiam; * Et ídeo amícus Dei appellátus est. V/. Fuit autem iustus coram Dómino, et ambulávit in viis eius; * Et ídeo. V/. Glória Patri. * Et ídeo.</la><fr> R/. Abraham eut foi en Dieu, et de ce fait Dieu estima qu'il était juste; * C'est pourquoi il reçut le nom d'ami de Dieu. V/. Abraham fut un homme juste aux yeux du Seigneur, il marcha selon ses voies; * C'est pourquoi. V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
