<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Ambrósii Autpérti abbátis (Sermo in Purificatione, 3: CC CM 27B, 987)</la><fr>Sermon de saint Ambroise Autpert</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> O quam parvus! O quam magnus est quem genuísti! Parvus in humanitáte, magnus in divinitáte. Parvus in regno Iudæórum, magnus in regno géntium. Sed non ab ómnibus in regno Iudæórum parvus æstimátus est. Nam et ipsa quæ hunc peperísti, ex ipso pópulo Israel in virgam crevísti. Virga enim de radíce Iesse surrexísti, et floruísti virga Aaron, fronduísti et nucem peperísti.</la><fr> Comme il est petit et comme il est grand, celui que tu as mis au monde! Il est petit dans son humanité, grand dans sa divinité. Il est petit dans le royaume des Juifs, grand dans le royaume des païens. Mais, dans le royaume des Juifs, tous ne l'ont pas estimé petit. Toi-même, qui l'as mis au monde, tu as grandi comme un rameau issu de ce peuple d'Israël. Car tu es le rameau qui s'est levé de la racine de Jessé, tu es le rameau d'Aaron qui a fleuri; tu as produit des feuilles et donné ton amande.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Angelus Dómini vocávit Abraham, dicens: Ne exténdas manum tuam super púerum, * Eo quod tímeas Dóminum. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ. * Eo quod.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham et dit: Ne porte pas la main sur l'enfant, * Puisque tu crains Dieu. V/. Toutes les tribus de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom, * Puisque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et quia præ ómnibus immensitátem eius agnovísti, quem tam parvíssimum ex te natum vidísti, procul dúbio quem infántem genuísti, Deum omnipoténtem tremens adorásti, adórans tremuísti; quæ tamen secúndum humanitátem Fílium recognovísti, lactásti, fovísti, aluísti. Quis putas nobis possit indicáre in te huiúsmodi obséquia, ánimi tui sensum, o beatíssima Virgo, cum hinc cérneres ex te natum tantíllum infántem, illinc atténderes Deum imménsum? Hinc creátum, illinc creatórem; hinc infírmum, illinc fortíssimum; hinc aléndum, illinc aléntem; hinc non loquéntem, illinc ángelos docéntem?</la><fr> Et certes, bien avant tout le monde, tu as reconnu l'immensité de celui que tu as vu si petit, né de toi. Aussi, sans aucun doute, celui que tu as engendré en tant qu'enfant, en tant que Dieu tout-puissant, tu l'as adoré en tremblant et tu as tremblé en l'adorant. Et pourtant, tu as reconnu le Fils selon son humanité, tu l'as allaité, réchauffé, nourri. Qui donc, selon toi, pourrait nous montrer quels étaient en toi les hommages, quel transport de l'âme, ô bienheureuse Vierge lorsque, d'une part, tu regardais ce si petit enfant né de toi et que, d'autre part, tu appliquais ton esprit au Dieu immense? Ici la créature, là le créateur; ici le faible, là le tout-puissant; ici celui qu'il fallait nourrir, là celui qui nourrit; ici celui qui ne parlait pas, là celui qui enseigne aux anges!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Deus dómini mei Abraham, dírige viam meam, * Ut cum salúte revértar in domum dómini mei. V/. Obsecro, Dómine, fac misericórdiam cum servo tuo, * Ut.</la><fr> R/. Dieu de mon maître Abraham, guide ma route, * Afin que je revienne sain et sauf à la maison de mon maître. V/. Je t'en supplie, Seigneur, sois bon envers ton serviteur, * Afin que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis, inquam, péctoris arcána nobis reseráre váleat, quibus modis cogitátum ad útraque flectébas, cum unum eumdémque Deum et hóminis Fílium mánibus tenens, hinc adoráres ut Dóminum, illinc oscularéris ut párvulum? Quis ad tam ineffábile miráculum non obstupéscat? Quis non pene elínguis fiat? Génerat púella suum et ómnium creatórem, portat suum et ómnium rectórem. O admirándum spectáculum, ad quod non solum humána, verum étiam angélica obstupéscit natúra!</la><fr> Qui, dis-je, serait capable d'ouvrir pour nous les secrets de ton cœur, en quelle manière tu inclinais tes pensées vers l'un, puis vers l'autre, lorsque, tenant en tes mains celui qui est tout à la fois Dieu et fils de l'homme, tu l'adorais ici comme Seigneur, et là tu l'embrassais comme un petit enfant? Qui ne serait stupéfait devant un miracle aussi ineffable? Qui ne deviendrait presque sans voix? Une jeune fille engendre son créateur et le créateur de tous; elle porte celui qui la conduit et qui les conduit tous. Spectacle admirable! Devant lui ce n'est pas seulement la nature humaine qui est stupéfaite, mais aussi la nature angélique!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Veni hódie ad fontem aquæ, et orávi Dóminum, dicens: * Dómine, Deus Abraham, tu prósperum fecísti desidérium meum. V/. Igitur puélla cui díxero: Da mihi aquam de hýdria tua ut bibam; et illa díxerit: Bibe, dómine, et camélis tuis potum tríbuam; ipsa est quam præparávit Dóminus fílio dómini mei. * Dómine. V/. Glória Patri. * Dómine.</la><fr> R/. Je suis arrivé aujourd'hui près de la fontaine, et j'ai prié le Seigneur en disant: * Seigneur, Dieu d'Abraham, tu as fait réussir mon projet. V/. Accorde-moi que la jeune fille à qui je dirai: Laisse-moi boire, s'il te plaît, un peu d'eau de ta cruche; et qui me répondra: Bois, mon seigneur, et je vais aussi puiser de l'eau pour tes chameaux; - qu'elle soit la femme que le Seigneur destine au fils de mon maître. * Seigneur. V/. Gloire au Père. * Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
