<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Augustíni epíscopi De Trinitáte (Lib. 8, 3: CCL 50, 271-272)</la><fr>Traité de saint Augustin sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce íterum vide, si potes. Non amas certe nisi bonum, quia bona est terra atitúdine móntium et temperaménto cóllium et planítie campórum, et bonum prædium amnum ac fértile, et bona domus páribus membris dispósita et ampla et lúcida, et bona animália animáta córpora, et bonus aer modéstus et salúbris, et bonus cibus suávis atque aptus valetúdini, et bona valetúdo sine dolóribus et lassitúdine, et bona fácies hóminis diménsa paríliter et affécta hiláriter et luculénter coloráta, et bonus ánimus amíci consensiónis dulcédine et amóris fide, et bonus vir iustus, et bonæ divítiæ, quia fácile expédiunt, et bonum cælum cum sole et luna et stellis suis, et boni ángeli sancta obœdiéntia, et bona locútio suáviter docens et congruénter monens audiéntem, et bonum carmen canórum númeris et senténtiis grave.</la><fr> Une fois de plus, comprends, si tu le peux. Tu n'aimes certes que le bien. Car bonne est la terre avec ses hautes montagnes, ses collines mesurées, ses planes campagnes; bon, le domaine agréable et fertile; bonne, la maison vaste et claire, aux proportions harmonieuses; bon, le corps animal doué de vie; bon, l'air tempéré et salubre; bonne, la nourriture savoureuse et saine; bonne, la santé sans souffrances ni fatigues; bon, le visage de l'homme, harmonieux, enjoué, éclatant de fraîcheur; bon, le cœur de l'ami, la douceur de partager les mêmes sentiments, la foi de l'amitié; bon, l'homme juste, et bonnes, les richesses, car elles aident à se tirer d'embarras; bon, le ciel avec le soleil, la lune et les étoiles; bonne, la sainte obéissance des anges; bonne, la parole qui instruit avec agrément et conseille judicieusement qui l'écoute; bon, le poème majestueux en son rythme comme en ses pensées.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quid plura et plura? Bonum hoc et bonum illud: tolle hoc et illud, et vide ipsum bonum, si potes; ita Deum vidébis, non álio bono bonum, sed bonum omnis boni. Neque enim in his ómnibus bonis, vel quæ commemorávi, vel quæ ália cernúntur sive cogitántur, dicerémus áliud álio mélius cum vere iudicámus, nisi esset nobis impréssa nótio ipsíus boni, secúndum quod et probarémus áliquid, et áliud álii præponerémus.</la><fr> Que dire encore et toujours davantage? Ceci est bien, cela est bien. Supprime le ceci et le cela, et vois, si tu le peux, le bien même: alors tu verras Dieu, qui ne tient pas sa bonté d'un autre bien, mais est la bonté de tout bien. En effet, parmi tous ces biens - ceux que j'ai rappelés ou d'autres que l'on voit ou que l'on imagine, - nous ne pourrions pas dire que l'un est meilleur que l'autre, lorsque nous pensons juste, si n'était imprimée en nous la notion du bien même, règle de nos approbations, règle de nos préférences.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sic amándus est Deus, non hoc et illud bonum, sed ipsum bonum. Quæréndum enim bonum ánimæ, non cui supervólitet iudicándo, sed cui hreat amándo; et quid hoc, nisi Deus? Non bonus ánimus, aut bonus ángelus, aut bonum cælum; sed bonum bonum.</la><fr> C'est ainsi qu'il nous faut aimer Dieu: non pas comme tel ou tel bien, mais comme le bien même. Tel est le bien de l'âme qu'il nous faut chercher; non celui qu'on survole par le jugement, mais celui auquel on s'attache par amour. Et quel est-il sinon Dieu? Non pas une âme bonne, non pas un ange bon, non pas un ciel bon, mais le Bien qui est bon.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Inclinans fáciem meam ingemísco, commovébor ómnibus membris meis; scio enim, Dómine, quia impunítum me non dimíttis; * Et si sum ímpius, quare non sum mórtuus sed labóro? V/. Quæ est enim fortitúdo mea ut sustíneam, aut quis finis meus ut patiénter agam? * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Le visage incliné, je soupire, je tremble de tous mes os; je sais bien, Seigneur, que tu ne me laisseras pas aller sans châtiment; * Mais si je suis impie, pourquoi, au lieu d'être mort, suis-je en train de peiner? V/. Quelle est donc ma résistance pour que je tienne bon? Et quelle fin m'attend pour que je garde patience? * Mais. V/. Gloire au Père. * Mais.</fr></ligne></liturgia>
