<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Iúdicum</la><fr>Du livre des Juges</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Erat vir quidam de Sáraa et de stirpe Dan nómine Mánue habens uxórem stérilem. Cui appáruit ángelus Dómini et dixit ad eam: "Ecce stérilis es et absque líberis, sed concípies et páries fílium. Cave ergo, ne vinum bibas ac síceram nec immúndum quidquam cómedas, quia ecce concípies et páries fílium cuius non tanget caput novácula: erit enim puer nazaræus Dei ex matris útero et ipse incípiet liberáre Israel de manu Philisthinórum."</la><fr> Il y avait un homme de Çoréa, du clan de Dan, nommé Manoah. Sa femme était stérile et n'avait pas eu d'enfant. L'Ange du Seigneur apparut à cette femme et lui dit: " Tu es stérile et tu n'as pas eu d'enfant mais tu vas concevoir et tu enfanteras un fils. Désormais, prends bien garde! Ne bois ni vin, ni boisson fermentée, et ne mange rien d'impur. Car tu vas concevoir et tu enfanteras un fils. Le rasoir ne passera pas sur sa tête, car l'enfant sera nazir de Dieu dès le sein de sa mère. C'est lui qui commencera à sauver Israël de la main des Philistins. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Super pópulum tuum, Dómine, * Benedíctio tua. V/. Dómini est salus, et super pópulum tuum * Benedíctio.</la><fr> R/. Sur ton peuple, Seigneur, * Que vienne ta bénédiction! V/. Du Seigneur vient le salut: sur ton peuple, * Que vienne.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Orávit Mánue Dóminum et ait: "Obsecro, Dómine, ut vir Dei quem misísti véniat íterum, et dóceat nos quid debeámus fácere de púero qui nascitúrus est." Exaudivítque Deus precántem Mánue, et venit rursum ángelus Dei ad mulíerem sedéntem in agro. Mánue autem marítus eius non erat cum ea. Festinávit ergo et cucúrrit ad virum suum nuntiavítque ei dicens: "Ecce appáruit mihi vir qui illo die vénerat ad me."</la><fr> Alors Manoah implora le Seigneur et dit: " Je t'en prie, Seigneur! Que l'homme de Dieu que tu as envoyé vienne encore une fois vers nous, et qu'il nous apprenne ce que nous aurons à faire à l'enfant lorsqu'il sera né! " Dieu exauça Manoah et l'Ange de Dieu vint de nouveau trouver la femme, alors qu'elle était assise dans la campagne, et que Manoah, son mari, n'était pas avec elle. Vite, la femme courut informer son mari et lui dit: " Voici que m'est apparu l'homme qui est venu vers moi l'autre jour. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis. * Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ; vidit et commóta est terra. * Deduxísti.</la><fr> R/. Par la mer passait ton chemin; tes sentiers, par les eaux profondes. * Tu as conduit comme un troupeau de brebis ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde; la terre le vit et s'affola. * Tu as conduit.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Surréxit Mánue et secútus est uxórem suam veniénsque ad virum dixit ei: "Quando sermo tuus fúerit explétus, quid circa púerum observáre et fácere debémus?" Dixítque ángelus Dómini ad Mánue: "Ab ómnibus quæ locútus sum uxóri tuæ, abstíneat se; et quidquid ex vínea náscitur non cómedat, vinum et síceram non bibat, nullo vescátur immúndo et quod ei præcépi custódiat." Dixítque Mánue ad ángelum Dómini: "Obsecro ut retineámus te et faciámus tibi hædum de capris." Cui respóndit ángelus Dómini: "Si me rétines, non cómedam panes tuos; sin autem vis holocáustum fácere, offer illud Dómino." Et nesciébat Mánue quod ángelus Dómini esset.</la><fr> Manoah se leva, suivit sa femme, vint vers l'homme et lui dit: " Quand ta parole s'accomplira, quelle sera la règle pour l'enfant et que devra-t-il faire? " L'Ange du Seigneur répondit à Manoah: " Tout ce que j'ai interdit à cette femme, qu'elle s'en abstienne. Qu'elle n'absorbe rien de ce qui provient de la vigne, qu'elle ne boive ni vin, ni boisson fermentée, qu'elle ne mange rien d'impur, et qu'elle observe tout ce que je lui ai prescrit. " Manoah dit alors à l'Ange du Seigneur: " Permets que nous te retenions et que nous t'apprêtions un chevreau. " Car Manoah ne savait pas que c'était l'Ange du Seigneur. Et l'Ange du Seigneur dit à Manoah: " Quand bien même tu me retiendrais, je ne mangerais pas de ta nourriture, mais si tu désires préparer un holocauste, offre-le au Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ, et timuérunt; * Multitúdo sónitus aquárum vocem dedérunt nubes. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, commóta est et contrémuit terra. * Multitúdo.</la><fr> R/. Les eaux, en te voyant, Seigneur, les eaux, en te voyant, tremblèrent; * Il y eut un fracas de trombes d'eau, les nuées donnèrent de la voix. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre s'agita et frémit. * Il y eut.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Dixítque ad eum Mánue: "Quod est tibi nomen, ut, si sermo tuus fúerit explétus, honorémus te?" Cui ille respóndit: "Cur quæris nomen meum, quod est mirábile?" Tulit ítaque Mánue hædum de capris et oblatiónem símilæ et pósuit super petram ófferens Dómino qui facit mirabília; ipse autem et uxor eius intuebántur. Cumque ascénderet flamma de altári in cælum, ángelus Dómini in flamma páriter ascéndit. Quod cum vidísset Mánue et uxor eius, proni cecidérunt in terram; et ultra non eis appáruit ángelus Dómini. Statímque intelléxit Mánue ángelum esse Dómini et dixit ad uxórem suam: "Morte moriémur, quia vídimus Deum." Cui respóndit múlier: "Si Dóminus nos vellet occídere, de mánibus nostris holocáustum et oblatiónem non suscepíssset nec ostendísset nobis hæc ómnia neque tália dixísset." Péperit ítaque fílium et vocávit nomen eius Samson. Crevítque puer, et benedíxit ei Dóminus.</la><fr> Manoah dit alors à l'Ange du Seigneur: " Quel est ton nom, afin que, lorsque ta parole sera accomplie, nous puissions t'honorer? " L'Ange du Seigneur lui répondit: " Pourquoi t'informer de mon nom? Il est merveilleux. " Alors Manoah prit le chevreau ainsi que l'oblation et il l'offrit en holocauste, sur le rocher, au Seigneur qui opère des choses merveilleuses. Manoah et sa femme regardaient. Or comme la flamme montait de l'autel vers le ciel, l'Ange du Seigneur monta dans cette flamme sous les yeux de Manoah et de sa femme, et ils tombèrent la face contre terre. L'Ange du Seigneur ne se montra plus désormais à Manoah ni à sa femme, et Manoah comprit alors que c'était l'Ange du Seigneur. " Nous allons certainement mourir, dit Manoah à sa femme, car nous avons vu Dieu. " - " Si le Seigneur avait eu l'intention de nous faire mourir, lui répondit sa femme, il n'aurait accepté de notre main ni holocauste ni oblation, il ne nous aurait pas fait voir tout cela et, à l'instant même, fait entendre pareille chose. " La femme mit au monde un fils et elle le nomma Samson. L'enfant grandit, le Seigneur le bénit.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte. V/. Glória Patri. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme. V/. Gloire au Père. * Transforme.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
