<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cum implésset Iesus ómnia verba sua in aures plebis, intrávit Caphárnaum. Et réliqua.</la><fr> Lorsque Jésus eut achevé de faire entendre au peuple toutes ses paroles, il entra dans Capharnaüm. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 62, 1.3-4: PL 38, 414-415)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audívimus, cum evangélium legerétur, fidem nostram in humilitáte laudári. Ad domum quippe centuriónis cum se promítteret Dóminus Iesus itúrum, ut púerum eius sanáret, ille respóndit: Non sum dignus ut sub tectum meum intres, sed tantum dic verbum et sanábitur. Dicéndo se indígnum, prstitit dignum, non in cuius paríetes, sed in cuius cor Christus intráret. Neque hoc díceret cum tanta fide et humilitáte, nisi illum quem timébat intráre in domum suam, corde gestáret. Nam non erat magna felícitas, si Dóminus Iesus intráret in paríetes eius, et non esset in péctore eius.</la><fr> Nous avons entendu, dans la lecture de l'Évangile, louer notre foi lorsqu'elle est pénétrée d'humilité. Jésus, en effet, se proposait d'aller dans la maison du centurion pour y guérir son serviteur; mais le centurion lui répondit: Je ne suis pas digne que tu entres sous mon toit, mais dis seulement un mot et mon serviteur sera guéri. En se disant indigne, il se rendit digne de recevoir le Christ, non pas chez lui, mais dans son cœur. Il n'aurait même pas parlé avec tant de foi et d'humilité, s'il n'avait déjà eu dans son cœur celui qu'il craignait de recevoir chez lui. Son bonheur n'aurait pas été si grand si le Seigneur Jésus était entré dans sa maison sans être dans son cœur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Magíster quippe humilitátis et verbo et exémplo, discúbuit et in domo cuiúsdam pharisæi supérbi, nómine Simónis. Et cum in domo eius recúmberet, non erat in corde eius ubi caput Fílius hóminis reclináret. Discumbébat ergo Dóminus in domo pharisi cuiúsdam supérbi. In domo eius erat, ut dixi; et in péctore eius non erat. In huius vero centuriónis domum non intrávit, et pectus possédit. Huius tamen fides in humilitáte laudátur. Dixit enim: Non sum dignus ut sub tectum meum intres. Et Dóminus: Amen dico vobis, non invéni tantam fidem in Israel, secúndum carnem.</la><fr> Ce maître nous a enseigné l'humilité par sa parole et par son exemple, il est allé manger chez un pharisien orgueilleux du nom de Simon. Et, au cours du repas, le Fils de l'homme n'a pas trouvé où reposer sa tête dans le cœur de Simon. Le Seigneur mangeait donc dans la maison d'un pharisien orgueilleux. Je dis qu'il était dans sa maison, car il n'était pas dans son cœur. Il n'est pas entré dans la maison du centurion, mais il habitait son cœur. Il loue sa foi pénétrée d'humilité, car le centurion avait dit: Je ne suis pas digne que tu entres sous mon toit. Et le Seigneur a ajouté: Je vous le dis, même en Israël, je n'ai pas trouvé une telle foi. Il parlait d'Israël selon la chair.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nam et iste iam Israelítes erat secúndum spíritum. Vénerat Dóminus ad Israélem carnálem, id est ad Iudæos, ibi primum qurere oves pérditas, in quo pópulo, et de quo pópulo étiam corpus assúmpserat: Non ibi invéni tantam fidem, ipse dicit. Póssumus nos metíri fidem hóminum, sicut hómines: ille qui interióra cérnebat, ille quem nemo fallébat, perhíbuit testimónium cordi hóminis, áudiens verba humilitátis, pronúntians senténtiam sanitátis.</la><fr> Celui-là était un Israélite selon l'esprit. Le Seigneur était venu d'abord pour l'Israël selon la chair, c'est-à-dire les Juifs, pour y chercher les brebis perdues; il était né dans ce peuple et de ce peuple, mais il dit pourtant: Je n'ai pas trouvé une telle foi. Comme hommes nous pouvons mesurer la foi des hommes; lui regardait l'intérieur de l'homme, il ne peut être trompé par personne et il a rendu témoignage au cœur de cet homme, en entendant ses paroles d'humilité et en prononçant une sentence de guérison.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quómodo enim domum huius Dóminus córpore non intrávit, et eius tamen fidem atque ipsam domum absens córpore, præsens maiestáte sanávit: sic et idem Dóminus in solo Iudæo pópulo córpore fuit; apud álias gentes nec de vírgine natus est, nec passus est, nec pédibus ambulávit, nec humána pértulit, nec divína mirabília fecit. Nihil horum in céteris géntibus; et tamen de illo implétum est quod dictum erat: Pópulus quem non cognóvi servívit mihi. Quómodo, si non cognóvit? In audítu auris obœdívit mihi. Orbis terrárum audívit, et crédidit.</la><fr> Le Seigneur n'est pas entré chez le centurion mais, absent de corps, il y fut présent par sa majesté et y porta la guérison à sa foi et à sa famille. C'est ainsi qu'il ne fut présent au peuple juif que corporellement; chez les autres peuples, il n'est pas né d'une vierge, il n'a pas souffert, il n'a pas marché, il n'a pas supporté les souffrances humaines et il n'a pas accompli les miracles divins; mais il y a vu l'accomplissement de cette parole: Le peuple que je ne connaissais pas s'est mis à mon service. Comment l'a-t-il fait, s'il ne le connaissait pas? Il m'a obéi en écoutant ma voix. Le monde l'a entendu et a cru à sa parole.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
