<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Institutiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis (Lib. 5, 10-11: SC 109, 204-209)</la><fr>Institutions de Cassien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ad integritátem mentis et córporis conservándam abstinéntia cibórum sola non súfficit, nisi fúerint céteræ quoque virtútes ánimæ coniugátæ. Humílitas ígitur prímitus obœdiéntiæ virtúte et óperis contritióne corporísque fatigatióne discénda est. Pecuniárum non solum vitánda posséssio, sed étiam desidérium eárum radícitus exstirpándum. Non enim eas súfficit non habéri, quod plérumque solet étiam ex necessitáte descéndere, sed ne ipsam quidem, si forte oblátæ fúerint, habéndi recípere voluntátem.</la><fr> Pour conserver l'intégrité de l'esprit et du corps, la seule abstinence de nourriture ne suffit pas, si n'y sont jointes les autres vertus de l'âme. Il faut donc d'abord apprendre l'humilité par la pratique de l'obéissance et par un travail qui brise intérieurement et fatigue le corps. Ce n'est pas assez d'éviter la possession de l'argent, il faut même en extirper le désir. Car il ne suffit pas de ne pas posséder d'argent, ce que, le plus souvent, impose la nécessité; mais il ne faut même pas admettre le désir d'en posséder si par hasard on en offrait.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse; * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Iræ conteréndus est furor, tristítiæ superánda deiéctio, vana glória contemnénda. Supérbiæ calcándus est fastus, mentis quoque ipsíus instábiles vagíque discúrsus assídua Dei memória refrenándi, totiénsque nobis est ad contemplatiónem Dei lúbrica cordis evagátio reducénda, quótiens subtílis hostis ab hoc intúitu mentem captiváre perténtans recéssibus nostri cordis irrépserit.</la><fr> Il faut mâter l'emportement de la colère, surmonter l'abattement de la tristesse, mépriser la vaine gloire et fouler aux pieds la morgue de l'orgueil. Par un constant souvenir de Dieu, il faut réfréner le vagabondage des pensées toujours en mouvement, et ramener à la contemplation de Dieu notre cœur qui se dissipe en des pensées mauvaises chaque fois que l'ennemi dans sa ruse s'est insinué en nous, cherchant à priver l'esprit de ce regard.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Impossíbile namque est extíngui igníta córporis incentíva, priúsquam ceterórum quoque principálium vitiórum fómites radícitus excidántur. Quo enim modo flagrántes æstus concupiscéntiæ, qui non sola instigatióne córporis, sed étiam mentis vítio succendúntur, exstinxísse credéndus est, qui acúleos iræ cordis solíus intemperántia prorumpéntes mitigáre non pótuit? Aut quonam modo putándus est carnis animque lasciviéntes stímulos retudísse, qui supérbiæ vítium simplex non quivit evíncere?</la><fr> Car il est impossible d'éteindre l'incendie qui s'allume dans notre corps, si auparavant les foyers des autres vices principaux n'ont pas été radicalement détruits. Comment croire, en effet, qu'il a éteint les ardeurs de sa concupiscence, - qui ne sont pas allumées par la seule instigation du corps mais aussi par le vice de l'esprit - celui qui n'a pas pu calmer les aiguillons de la colère émanant de l'intempérance de son seul cœur? Comment penser qu'a repoussé les sollicitations impures de la chair et de la pensée celui qui n'a pu expulser le vice de l'orgueil qui est simple?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Aut quemádmodum credéndus est insértam carni luxúriam conculcásse, qui pecuniárum concupiscéntiam forínsecus sitam atque aliénam a nostra substántia non váluit abdicáre? Qua autem ratióne bellum carnis et ánimæ triumphábit, qui idóneus non fuit morbum curáre tristítiæ? Quantálibet urbs sublimitáte murórum et clausárum portárum firmitáte muniátur, pósteræ uníus quamvis parvíssimæ proditióne vastábitur. Quid enim differt utrum per excélsa mœnia et ampla portárum spátia, an per angústi cunículi latíbula perniciósus hostis penetrálibus civitátis irrépat?</la><fr> Comment croire qu'a écrasé la luxure qui fait corps avec sa chair celui qui n'a pas été capable de renoncer à la concupiscence de l'argent qui est extérieure et étrangère à notre nature? De quelle façon remportera-t-il les combats de la chair et de l'âme, celui qui n'a pas été capable de guérir la maladie de la tristesse? Si hauts soient les remparts et si solidement fermées les portes qui protègent une ville, la trahison d'une seule poterne, si petite soit-elle, la livrera au pillage. Qu'importe, en effet, que ce soit par les remparts élevés et les larges portes, ou par le passage secret d'une étroite galerie que l'ennemi dangereux se glisse à l'intérieur de la cité?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
