<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Ecclesiásten (Hom. 5: PG 44, 683-686)</la><fr>Homélie de saint Grégoire de Nysse sur Qohélet</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si rerum subiectárum cogníta vanitáte, ánima sustúlerit óculos ad suum caput, quod est Christus, sicut interpretátur Paulus, beáta censénda fúerit propter acrem oculórum áciem, ut quæ illic hábeat óculos, ubi mali non est obscúritas. Magnus ille Paulus, et si qui álii sunt sicut ille magni, habébant óculos in cápite, et omnes qui vivunt et movéntur et sunt in Christo.</la><fr> Si, ayant reconnu la vanité des choses d'en bas, l'âme lève les yeux vers la Tête qui est la sienne - et qui est le Christ, d'après l'interprétation de l'apôtre Paul -, on la dira bienheureuse à cause de l'acuité de son regard, car elle fixe les yeux là où ne sont pas les ténèbres du mal. Le grand apôtre Paul, et tous les autres qui ont pu être grands comme lui, tenaient les yeux fixés sur cette Tête, et de même tous ceux qui ont dans le Christ la vie, le mouvement et l'être.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nam sicut fíeri non potest ut qui sit in luce vídeat ténebras, ita non potest fíeri ut qui in Christo habet óculum ad áliquid vanum eum defígat. Qui ergo habet óculos in cápite (caput autem intellégimus universitátis príncipium), habet óculos in omni virtúte (Christus autem est virtus perfécta et omni ex parte absolúta), in veritáte, in iustítia, in incorruptibilitáte, in omni bono. Sapiéntis ergo óculi sunt in cápite eius; stultus autem in ténebris ámbulat. Qui enim non ponit suam lucérnam super candelábrum, sed eam ponit sub base lecti, éfficit ut lux sibi sint ténebræ.</la><fr> Tout comme il est impossible à un homme placé en pleine lumière de voir les ténèbres, il est impossible à un homme qui a les yeux fixés sur le Christ de les détourner vers une quelconque vanité. Et donc celui qui fixe son regard sur la Tête (par 'tête', nous entendons le principe de tout) a sous son regard toute vertu - car le Christ est la vertu totale -: vérité, justice, incorruptibilité, tout bien. Le sage a donc des yeux dans la tête, tandis que le fou marche dans les ténèbres. Car celui qui ne place pas sa lampe sur le lampadaire, mais la pose sous la base du lit, a échangé sa lumière  contre des ténèbres.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quam multi autem sunt, qui repléntur iis quæ sunt in alto certamínibus, et versántur in eórum quæ vere sunt contemplatióne, existimántur autem cæci et inútiles, qualem se gloriátur esse Paulus, dicens se esse stultum propter Christum. Eius enim prudéntia et sapiéntia versabátur in nullo eórum quorum stúdio hic tenémur. Dicit ítaque: Nos stulti propter Christum, perínde ac si díceret: "Nos cæci in iis quæ pértinent ad hanc quæ deórsum ágitur vitam, proptérea quod sursum aspícimus, et óculos habémus in cápite." Hac de causa erat sine tecto et mensa, pauper, errans, nudus, fame et siti labórans.</la><fr> Mais qu'ils sont nombreux, ceux qui au contraire s'adonnent aux combats d'en haut, et s'appliquent à la contemplation de ce qui est réellement! Ils sont pourtant estimés aveugles et incapables dans les choses de ce monde; or Paul se glorifie d'être tel, quand il se dit fou à cause du Christ. Son intelligence et sa sagesse ne s'appliquaient en effet à rien de ce qui nous passionne ici-bas. C'est pourquoi il dit: Nous sommes fous à cause du Christ, ce qui équivaut à dire: " Nous sommes aveugles à la vie d'ici-bas, parce que nous regardons en haut, et que nos regards se dirigent vers la Tête. " C'est bien pour cela que Paul n'avait ni feu ni lieu; il était pauvre, toujours en chemin, dénué de tout, souffrant de la faim et de la soif.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quæ sunt in corde hóminis óculi tui vident, Dómine, et in libro tuo ómnia scribéntur. * Homo videt in fácie, Deus autem in corde. V/. Imperféctum meum vidérunt óculi tui, et in libro tuo ómnia scribéntur. * Homo. V/. Glória Patri. * Homo.</la><fr> R/. Tes yeux scrutent le fond du cœur de l'homme, Seigneur, et sur ton livre, tout est inscrit. * L'homme voit selon l'apparence, Dieu voit dans les cœurs. V/. Ce qui en moi reste inachevé, imparfait, tes yeux le voient; et sur ton livre, tout est inscrit. * L'homme. V/. Gloire au Père. * L'homme.</fr></ligne></liturgia>
