<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Aliam parábolam propósuit Iesus turbis dicens: "Símile factum est regnum cælórum hómini qui seminávit bonum semen in agro suo." Et réliqua.</la><fr> Jésus proposa une autre parabole à la foule: " Le royaume des cieux est comparable à un homme qui a semé du bon grain dans son champ. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 46, 2: PG 58, 478-479)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Simile est regnum cælórum ferménto, quod accéptum múlier abscóndit in farínæ satis tribus, donec fermentátum est totum. Sicut ferméntum multæ farínæ vim suam indit, sic et vos totum mundum convertétis. Ne mihi díxeris: "Quid potérimus duódecim hómines in tantam multitúdinem incidéntes?" Nam idípsum máxime virtútem vestram spléndidam reddit, quod multitúdini admíxti non fugiátis. Quemádmodum et ferméntum tunc massam ferméntat, cum farínæ admovétur; nec modo admovétur, sed ita ut misceátur.</la><fr> Le royaume des cieux est comparable à du levain qu'une femme enfouit dans trois grandes mesures de farine, jusqu'à ce que toute la pâte ait levé. De même que du levain communique sa vertu à une grande masse de farine, de même vous aussi, vous transformerez le monde entier. Ne va pas me dire: " Quel pouvoir aurons-nous, douze hommes, face à une pareille multitude? " Car en cela surtout resplendira votre puissance: être mêlés à la multitude et ne pas fuir. Comme du levain, lui aussi, fait entrer toute la pâte en fermentation, quand on l'adjoint à la farine; quand on l'adjoint, oui, mais en sorte qu'il y soit mélangé.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Et sicut illud obrúitur in massa, sed non pérditur, sed paulátim toti massæ vim suam indit, idípsum in prædicatióne contínget. Ne ítaque quia multas ærúmnas prædíxi, ídeo timeátis: nam sic spléndidi éritis et ómnia superábitis.</la><fr> Comme le levain enfoui dans la pâte n'y est pas détruit, mais communique peu à peu sa vertu à toute la pâte, de même en sera-t-il de la prédication. C'est pourquoi, même si je vous ai annoncé de nombreuses tribulations, ne soyez pas effrayés: car c'est ainsi que vous resplendirez et que vous triompherez de tout.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ubi sunt gentíles? Christi virtútem edíscant, rerum veritátem conspiciéntes; et hac utráque de causa illum adórent, et quod rem tantam prædíxerit, et quod illam impléverit. Nam ipse est qui vim ferménto indit. Ideo multitúdini admíscuit eos qui in se credébant, ut intellegéntiam nostram mútuo tradámus. Nemo de paucitáte causificétur. Multa quippe est prædicatiónis virtus: et quod semel fermentátum est, ferméntum réliquis effícitur.</la><fr> Où donc sont les païens? Qu'ils viennent apprendre la puissance du Christ en contemplant la réalité des faits, qu'ils l'adorent pour ce double motif: et d'avoir prédit pareille réalité, et de l'avoir accomplie. Car c'est lui-même qui communique au levain une vertu. Ainsi a-t-il mêlé à la multitude ceux qui croyaient en lui, pour que nous nous transmettions nos connaissances les uns aux autres. Que personne ne tire argument de leur petit nombre. Car elle est grande, sans aucun doute, la puissance de la prédication: et ce qui a déjà levé devient à son tour levain pour ce qui reste.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ac quemádmodum scintílla cum in ligna íncidit, combústa in flammam convértit, et sic ália invádit: ita et prædicátio. Non dixit tamen ignem, sed ferméntum. Quare? Quia ibi non totum ab igne óritur, sed simul étiam a lignis incénsis; hic vero ferméntum per se totum éfficit. Quod si hómines duódecim totum orbem fermentárunt, cógita quanta sit nequítia nostra, quod, cum tanto número simus, non póssumus tamen eos qui supérsunt emendáre, quos oportuísset vel mille mundis ad fermentatiónem suffícere.</la><fr> Et comme l'étincelle tombant sur du bois le brûle et le transforme en flammes, et par là se propage à d'autres morceaux: ainsi de la prédication. Cependant le Seigneur a parlé non de feu, mais de levain. Pourquoi? Parce que dans cet exemple-là, tout ne vient pas du feu, mais aussi des morceaux de bois enflammés; tandis que dans ce dernier exemple, le levain fait tout par lui-même. Or si douze hommes ont mis en fermentation le monde entier, imagine quelle est notre mauvaise qualité, puisque, malgré notre si grand nombre, nous sommes incapables d'amender ceux qui restent, alors que nous aurions dû suffire à mettre en fermentation même un millier de mondes.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
