<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus auctóris anónymi sæculi noni (Sermo 4, 4-6: SC 161, 172-174)</la><fr>Homélie du neuvième siècle</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nemo vestrum, caríssimi, secúrus sit quia baptizátus est, quia sicut non omnes qui in stádio currunt accípiunt bravíum, id est munus, sed ille qui prius curréndo pérvenit, ita non omnes qui habent fidem salvántur, sed illi tantum qui in bono quod inchoavérunt ópere persevérant. Et sicut ille qui advérsus álterum pugnat ab ómnibus se ábstinet, ita et vos ab ómnibus vítiis abstinére debétis, ut diábolum, vestrum persecutórem, superáre possítis. Míseri hómines cum perículis vitæ suæ et imménsis labóribus sérviunt regi terréno pro benefício cito transitúro et peritúro; quare vos non serviátis regi cælésti pro regni beatitúdine? Iam quia per fidem ad víneam, id est sanctæ Ecclésiæ unitátem vocáti estis a Dómino, ita vívite, ita conversámini, ut denárium, id est regni cæléstis felicitátem, Deo largiénte, accípere valeátis.</la><fr> Qu'aucun d'entre vous, mes bien-aimés, ne se croie en sécurité du seul fait qu'il est baptisé: tout comme, en effet, ce ne sont pas tous ceux qui courent dans le stade qui remportent le prix de la victoire, mais celui-là seul qui est arrivé le premier dans la course, ne sont pas sauvés non plus tous ceux qui ont la foi, mais ceux-là uniquement qui, dans le bien entrepris par eux, persévèrent. Et tout comme celui qui lutte contre un autre s'abstient de tout, ainsi vous-mêmes, de tous les vices il faut vous abstenir, afin de pouvoir l'emporter sur le diable, votre adversaire. De pauvres humains servent un roi terrestre au péril de leur vie et au prix de labeurs démesurés, pour un bénéfice transitoire et périssable; pourquoi vous, ne voudriez-vous pas servir le roi céleste, pour la félicité du royaume? Et puisque déjà par la foi c'est à sa vigne que le Seigneur vous a appelés, c'est-à-dire à l'unité de la sainte Église, vivez de telle manière, conduisez-vous de telle façon, que ce denier, qui est le bonheur du royaume céleste, lorsque Dieu vous le donnera, vous soyez à même de le recevoir.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nemo despéret de magnitúdine peccatórum suórum, dicéndo: "Multa sunt peccáta mea, in quibus usque ad senectútem et decrépitam ætátem perseverávi, iam promeréri non pótero indulgéntiam, máxime quia peccáta me dimisérunt, non ego illa." Absit ut talis de Dei misericórdia despéret, quia álii prima hora, álii tértia, álii sexta, álii nona, álii undécima ad Dei vocántur víneam, id est álii in puerítia, álii in adulescéntia, álii in iuventúte, álii in senectúte, álii in decrépita ætáte ad Dei servítium pertrahúntur.</la><fr> Que personne ne se désespère en raison de la gravité de ses péchés, disant: " Ils sont nombreux les péchés dans lesquels j'ai persévéré jusqu'à la vieillesse et l'extrême vieillesse, je ne pourrai plus désormais obtenir le pardon, surtout que ce sont les péchés qui m'ont quitté, non pas moi qui les ai quittés. " Loin de nous la pensée qu'un tel homme puisse aucunement désespérer de la divine miséricorde, car les uns sont appelés à la vigne de Dieu dès la première heure, d'autres à la troisième, d'autres à la sixième, d'autres à la neuvième, d'autres à la onzième heure; c'est-à-dire que les uns sont attirés au service de Dieu dès l'enfance, d'autres à l'adolescence, d'autres dans leur jeunesse, d'autres pendant la vieillesse, d'autres dans l'extrême vieillesse.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et sicut nullus desperáre debet in quacúmque ætáte sit, si ad Deum convérti volúerit, ita nullus pro sola fide secúrus esse debet, sed pótius pertiméscere hoc quod dícitur: Multi enim sunt vocáti, pauci vero elécti. Quod vocáti sumus per fidem, nóvimus, sed si sumus elécti, nescímus. Tanto ergo debet unusquísque humílior esse, quanto si sit eléctus ignórat.</la><fr> Et de même que personne, quel que soit son âge, ne doit désespérer, pour peu qu'il veuille se convertir à Dieu, personne ne doit non plus être en sécurité du fait de sa seule foi, il doit bien plutôt redouter ces paroles: Certes, la multitude est appelée, mais les élus sont peu nombreux. Que nous soyons appelés par la foi, nous le savons, mais si nous sommes élus, nous l'ignorons. Chacun doit donc être d'autant plus humble qu'il ignore s'il est élu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum. V/. Glória Patri. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas. V/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que. V/. Gloire au Père. * Alors que.</fr></ligne></liturgia>
