<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Incipit liber primus Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fuit vir unus de Ramatháim Suphíta de monte Ephraim, et nomen eius Elcana fílius Iéroham fílii Eliu fílii Thohu fílii Suph, Ephrathus. Et hábuit duas uxóres: nomen uni Anna et nomen secúndæ Phenénna. Fuerúntque Phenénnæ fílii, Annæ autem non erant líberi. Et ascendébat vir ille de civitáte sua síngulis annis, ut adoráret et sacrificáret Dómino exercítuum in Silo. Erant autem ibi duo fílii Heli, Ophni et Phínees, sacerdótes Dómini.</la><fr> Il y avait un homme de Ramatayim, un Çuphite de la montagne d'Éphraïm, qui s'appelait Elqana, fils de Yeroham, fils d'Élihu, fils de Tohu, fils de Çuph, un Éphraïmite. Il avait deux femmes: l'une s'appelait Anne, l'autre Peninna; mais alors que Peninna avait des enfants, Anne n'en avait point. Chaque année, cet homme montait de sa ville pour adorer et pour sacrifier au Seigneur de l'univers à Silo (là se trouvaient les deux fils d'Éli, Hophni et Pinhas, comme prêtres du Seigneur).</fr></ligne><ligne id="4"><la> Venit ergo dies, et immolávit Elcana dabátque Phenénnæ uxóri suæ et cunctis fíliis eius et filiábus partes; Annæ autem dabat unam partem eléctam, quia Annam diligébat; Dóminus autem conclúserat vulvam eius. Affligébat quoque eam æmula eius et veheménter angébat, ut conturbáret eam, quod conclusísset Dóminus vulvam eius. Sicque faciébat per síngulos annos, cum, redeúnte témpore, ascénderent templum Dómini, et sic provocábat eam. Porro illa flebat et non capiébat cibum. Surréxit autem Anna, postquam coméderant et bíberant in Silo, et Heli sacerdóte sedénte super sellam ante postes templi Dómini.</la><fr> Un jour Elqana offrit un sacrifice. - Il avait coutume de donner des portions à sa femme Peninna et à tous ses fils et filles, et il n'en donnait qu'une à Anne bien qu'il préférât Anne, mais le Seigneur l'avait rendue stérile. Sa rivale lui faisait aussi des affronts pour la mettre en colère, parce que le Seigneur avait rendu son sein stérile. C'est ce qui arrivait annuellement, chaque fois qu'ils montaient au temple du Seigneur: elle lui faisait des affronts. - Or donc, Anne pleura et resta sans manger. Anne se leva après qu'ils eurent mangé dans la chambre et elle se tint devant le Seigneur - le prêtre    Éli était assis sur son siège, contre le montant de la porte, au sanctuaire du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum esset Anna amáro ánimo, orávit Dóminum flens lárgiter et votum vovit dicens: "Dómine exercítuum, si respíciens víderis afflictiónem fámulæ tuæ et recordátus mei fúeris nec oblítus ancíllæ tuæ dederísque servæ tuæ sexum virílem, dabo eum Dómino omnes dies vitæ eius, et novácula non ascéndet super caput eius."</la><fr> Dans l'amertume de son âme, Anne pria le Seigneur et elle pleura beaucoup. Elle fit ce vœu: " Ô Seigneur de l'univers! Si tu voulais considérer la misère de ta servante, te souvenir de moi, ne pas oublier ta servante et lui donner un petit d'homme, alors je le donnerai au Seigneur pour toute sa vie et le rasoir ne passera pas sur sa tête. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Factum est ergo, cum illa multiplicáret preces coram Dómino, ut Heli observáret os eius. Tunc Heli ait ei: "Vade in pace, et Deus Israel det tibi petitiónem quam rogásti eum." Et illa dixit: "Utinam invéniat ancílla tua grátiam in óculis tuis." Et ábiit múlier in viam suam et comédit; vultúsque illíus non fuérunt ámplius sicut prius. Et surrexérunt mane et adoravérunt coram Dómino. Reversíque sunt et venérunt in domum suam in Rama.</la><fr> Comme elle prolongeait sa prière devant le Seigneur, Éli observait sa bouche. Alors Éli lui dit: " Va en paix et que le Dieu d'Israël t'accorde ce que tu lui as demandé. " Elle dit: " Puisse ta servante trouver grâce à tes yeux ", et la femme alla son chemin; elle mangea et son visage ne fut plus le même. Ils se levèrent de bon matin et, après s'être prosternés devant le Seigneur, ils s'en retournèrent et arrivèrent chez eux, à Rama.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Deus qui sedes super thronum et iúdicas æquitátem, esto refúgium páuperum in tribulatióne; * Quia tu solus labórem et dolórem consíderas. V/. Tibi enim derelíctus est pauper, pupíllo tu eris adiútor; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Tu sièges, ô Seigneur, toi qui juges avec justice: montre-toi la forteresse des malheureux dans leur angoisse; * Car tu regardes, toi, la peine et la souffrance! V/. Sur toi repose le faible, c'est toi qui viens en aide à l'orphelin; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne></liturgia>
