<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Fulgéntii Ruspénsis epíscopi Contra Fabiánum (Cap. 28, 16-18: CCL 91A, 813-814)</la><fr>Traité de saint Fulgence de Ruspe contre Fabien</fr></ligne><ligne id="3"><la> Illud implétur in sacrifíciis offeréndis, quod ipsum Salvatórem nostrum præcepísse beátus testátur Apóstolus, dicens: Quotiescúmque manducábitis panem hunc et cálicem bibétis, mortem Dómini annuntiábitis donec véniat. Ideo ígitur sacrifícium offértur, ut mors Dómini annuntiétur et eius fiat commemorátio, qui pro nobis pósuit ánimam suam. Ipse autem ait: Maiórem hac dilectiónem nemo habet quam ut ánimam suam quis ponat pro amícis suis.</la><fr> Ce qui est accompli dans les sacrifices que nous avons à offrir, c'est ce que notre Seigneur a lui-même prescrit, selon le témoignage de saint Paul: Toutes les fois que vous mangerez ce pain et que vous boirez ce calice, vous annoncerez la mort du Seigneur jusqu'à ce qu'il vienne. Le sacrifice est donc offert pour que la mort du Seigneur soit annoncée et que mémoire soit faite de celui qui a donné sa vie pour nous. Or, lui-même a dit: Il n'est pas de plus grand amour que de donner sa vie pour ses amis.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quóniam ergo Christus pro nobis caritáte mórtuus est, cum témpore sacrifícii commemoratiónem mortis eius fácimus, caritátem nobis tríbui per advéntum Sancti Spíritus postulámus; hoc supplíciter exorántes ut per ipsam caritátem qua pro nobis Christus crucifígi dignátus est, nos quoque grátia Sancti Spíritus accépta, mundum crucifíxum hábere et mundo crucifígi possímus; imitántesque Dómini nostri mortem, sicut Christus quod mórtuus est peccáto, mórtuus est semel; quod autem vivit, vivit Deo, étiam nos in novitáte vitæ ambulémus; et múnere caritátis accépto, moriámur peccáto et vivámus Deo. Cáritas enim Dei diffúsa est in córdibus nostris per Spíritum Sanctum qui datus est nobis.</la><fr> Puisque le Christ est donc mort pour nous par amour, nous demandons, à l'instant du sacrifice où nous faisons mémoire de sa mort, que la charité nous soit accordée par la venue de l'Esprit Saint; nous implorons avec supplication que, pénétrés de cette même charité par laquelle le Christ a daigné être crucifié pour nous, nous puissions, nous aussi, ayant reçu la grâce de l'Esprit Saint, tenir le monde comme crucifié pour nous et être nous-mêmes crucifiés au monde; nous demandons aussi qu'en imitant la mort de notre Seigneur - comme l'Apôtre l'écrit du Christ, ce qui est mort au péché, est mort une fois pour toutes, mais ce qui vit, vit pour Dieu - nous marchions, nous aussi, dans la vie nouvelle et que, moyennant le don de la charité nous soyons morts au péché et vivions pour Dieu, car la charité de Dieu a été répandue dans nos cœurs par l'Esprit Saint qui nous a été donné.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nam et ipsa participátio córporis et sánguinis Dómini, cum eius panem manducámus et cálicem bíbimus, hoc útique nobis insínuat, ut moriámur mundo et vitam nostram abscónditam habeámus cum Christo in Deo, carnémque nostram crucifigámus cum vítiis et concupiscéntiis suis. Sic fit ut omnes fidéles, qui Deum et próximum díligunt, etiámsi non bibant cálicem corpóreæ passiónis, bibant tamen cálicem domínicæ caritátis; quo inebriáti, membra sua quæ sunt super terram mortíficent et indúti Dóminum Iesum Christum, carnis curam non fáciant in desidériis; neque contempléntur quæ vidéntur, sed quæ non vidéntur.</la><fr> En effet, la participation même au corps et au sang du Seigneur, quand nous mangeons le pain et buvons le calice, doit faire entrer puissamment dans notre âme le désir de mourir au monde, de tenir notre vie cachée avec le Christ en Dieu et de crucifier notre chair avec ses vices et ses convoitises. Ainsi arrivera-t-il que tous les fidèles, à condition d'aimer Dieu et le prochain, même s'ils ne boivent pas le calice d'une passion corporelle, boiront le calice de la charité du Christ. Enivrés de ce calice, ils mortifieront leurs membres terrestres. Ayant revêtu le Seigneur Jésus-Christ, ils n'auront plus souci des choses de la chair qui les entraînerait à ses convoitises, et ils contempleront non les choses visibles, mais les invisibles.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In illo die, suscípiam te servum meum, et ponam te sicut signáculum in conspéctu meo, * Quóniam ego elégi te, dicit Dóminus. V/. In tribulatióne invocásti me, et exaudívi te et liberávi te, * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. En ce jour-là, je te prendrai, toi, mon serviteur, et je t'établirai devant moi comme l'anneau à cacheter, * Car c'est toi que j'ai choisi, oracle du Seigneur. V/. Quand tu étais sous l'oppression, tu as crié vers moi; je t'ai exaucé, je t'ai libéré, * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
