<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Cánticis sancti Francísci Assisiénsis (Canticum creaturarum: Ed. Lugduni 1653, 56)</la><fr>Cantique des créatures de saint François d'Assise</fr></ligne><ligne id="3"><la> Altíssime, Omnípotens, bone Dómine, tuæ sunt laudes, glória, honor et omnis benedíctio. Tibi soli referéndæ sunt et nullus homo dignus est te nomináre. Laudéris, Dómine Deus meus, propter omnes creatúras tuas et speciáliter propter honorábilem fratrem nostrum solem, qui diéscere facit, et nos illúminat per lucem; pulcher est et rádians, et magni splendóris, et tui, Dómine, sýmbolum præfert. Laudétur Dóminus Deus meus propter sorórem lunam, et stellas, quas in cælo creávit claras et bellas.</la><fr> Très-Haut, tout-puissant, bon Seigneur, à toi les louanges, la gloire et l'honneur et toute bénédiction. À toi seul, Très-Haut, ils conviennent, et nul homme n'est digne de te nommer. Loué sois-tu, mon Seigneur, avec toutes tes créatures, spécialement messire frère soleil, qui est le jour, et par lui tu nous illumines. Et il est beau et rayonnant et d'une grande splendeur; de toi, Très-Haut, il porte le signe. Loué sois-tu, mon Seigneur, pour sœur lune et les étoiles; dans le ciel tu les as formées claires, précieuses et belles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Laudétur Dóminus Deus meus propter fratrem ventum, áerem, nubes, serenitátem et propter ómnia témpora, per quæ ómnibus creatúris minístrat aliméntum. Laudétur Dóminus meus propter sorórem aquam, quæ est multum útilis, húmilis, pretiósa et casta. Laudétur Dóminus Deus meus propter fratrem ignem, per quem noctem illúminat; ille róseus est, rútilus, invíctus et acer. Laudétur Dóminus Deus meus propter nostram matrem terram, quæ nos susténtat et alit et prodúcit vários fructus et varicolóres flores et herbas.</la><fr> Loué sois-tu, mon Seigneur, pour frère vent, et pour l'air et le nuage et le ciel serein et tous les temps par lesquels à tes créatures tu donnes soutien. Loué sois-tu, mon Seigneur, pour sœur eau, qui est très utile et humble, et précieuse et chaste. Loué sois-tu, mon Seigneur, pour frère feu, par lequel tu illumines la nuit, et il est beau et joyeux, et robuste et fort. Loué sois-tu, mon Seigneur, pour sœur notre mère la terre, qui nous soutient et nous gouverne, et produit les fruits divers avec l'herbe et les fleurs colorées .</fr></ligne><ligne id="5"><la> Laudéris, mi Dómine, propter illos qui pro tuo amóre offénsas dimíttunt et patiénter sústinent tribulatiónem et infirmitátem. Beáti illi qui in pace sustinuérunt, quia a te, Altíssime, coronabúntur. Laudéris, mi Dómine, propter sorórem nostram mortem, quam nullus vivens potest evádere. Væ illis qui moriúntur in peccáto mortáli! Beáti illi qui in hora mortis suæ invéniunt se confórmes tuæ sanctíssimæ voluntáti, mors enim secúnda non póterit eis nocére. Laudáte et benedícite Dóminum meum, gratificámini et servíte illi omnes creatúræ cum magna humilitáte.</la><fr> Loué sois-tu, mon Seigneur, pour ceux qui pardonnent par amour pour toi et supportent maladies et tribulations. Heureux ceux qui les supportent en paix, car par toi, le Très-Haut, ils seront couronnés. Loué sois-tu, mon Seigneur, pour notre sœur la mort corporelle, à qui nul homme vivant ne peut échapper. Malheur à ceux qui mourront dans les péchés mortels, heureux ceux qu'elle trouvera dans tes très saintes volontés, car la seconde mort ne leur fera pas de mal. Louez et bénissez mon Seigneur, et rendez-lui grâce et servez-le avec une grande humilité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui persequebántur pópulum tuum, Dómine, demersísti eos in profúndum; * Et in colúmna nubis ductor eórum fuísti, Dómine. V/. Exclamavérunt fílii Israel in angústia sua ad Dóminum, et misit eis salvatórem. * Et in colúmna. V/. Glória Patri. * Et in colúmna.</la><fr> R/. Ceux qui étaient lancés à la poursuite de ton peuple, Seigneur, tu les as engloutis dans les abîmes de la mer; * Et tu guidais toi-même les tribus d'Israël, Seigneur, par une colonne de nuée. V/. Dans leur angoisse, les enfants d'Israël ont crié vers le Seigneur, et il leur a envoyé un sauveur. * Et tu guidais. V/. Gloire au Père. * Et tu guidais.</fr></ligne></liturgia>
