<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi (Orat. 20, 12: PG 35, 1079-1082)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nazianze</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si quid mihi obtémperas, hoc est theólogo mínime audáci, ut nonnúlla iam percepísti, ita étiam ea quæ supérsunt, ut percípias, roga. Ea parte quæ in te manet conténtus esto, áltera in supérnis thesáuris recóndita máneat. Per vitæ probitátem ascénde; per purgatiónem, eum qui purus est adipíscere. Vis theólogus aliquándo fíeri ac divinitáte dignus? Serva mandáta; per Dei præcépta incéde; áctio enim gradus est ad contemplatiónem: ex córpore óperam ánimæ nava. An quisquam est mortálium, qui ad eam sublimitátem efférri possit, ut ad Pauli mensúram pervéniat? At ille tamen vidére se per spéculum et ænígma dicit, tempúsque áffore quo fácie ad fáciem visúrus sit.</la><fr> Si tu me fais confiance, à moi qui suis un théologien sans témérité, tu as déjà compris quelque chose; prie pour comprendre le reste. Attache-toi à ce qui a son siège en toi-même et que le reste demeure dans les trésors d'en-haut. Élève-toi par ta conduite; acquiers la pureté par la purification. Tu veux devenir un jour théologien et digne de la divinité? Garde les commandements, progresse par l'observance des préceptes, car la pratique sert de marchepied à la contemplation: à partir du corps occupe-toi de ton âme avec prédilection. Y a-t-il un des humains qui pourrait se hausser au point d'arriver au niveau de Paul? Mais celui-ci dit pourtant qu'il voit par miroir et énigme et qu'un jour il aura l'occasion de voir face à face.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Tune áliis quidem in disputándo sublímior? At Deo haud dúbie inférior es. Tune áliis fortásse acútior et perspicácior? At certe veritáte tanto postérior es, quanto esséntia Dei esséntiam tuam antecéllit. Pollicitatiónem habémus fore, ut aliquándo tantum cognoscámus, quantum cógniti sumus. Si fíeri non potest, ut perféctam in hac vita rerum cognitiónem assequámur, quid mihi réliquum est? Quid in spe pósitum? Regnum cælórum, procul dúbio ínquies.</la><fr> L'emportes-tu sur autrui par la sagesse de tes discours? Tu es de toute façon inférieur à Dieu. Es-tu peut-être plus malin qu'autrui? La vérité te dépasse dans la mesure où ton être est surpassé par l'être de Dieu. Il nous est annoncé que nous connaîtrons un jour dans la mesure où nous sommes connus. S'il n'est pas possible de posséder ici-bas une connaissance de toutes choses qui soit parfaite, qu'est-ce qui me manque? Qu'est-ce que j'espère? Le royaume des cieux, diras-tu sans doute.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me.  V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Atqui illud nihil áliud esse exístimo quam eius, quod puríssimum et perfectíssimum est, adeptiónem. Perfectíssima porro rerum ómnium est Dei cognítio. Verum eam, partim teneámus, partim, quámdiu in terra versámur, percípere studeámus, partim in futúrum ævum reservémus, ut hunc labóris industriæque nostræ fructum habeámus, nimírum totam sanctæ Trinitátis illuminatiónem, quæcúmque tandem, et qualis et quanta illa sit, si ita loqui fas est, in ipso Christo Dómino nostro, cui glória et impérium in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Je pense que celui-ci n'est rien d'autre que la rencontre avec la pureté et la perfection suprêmes. Et la suprême perfection des êtres, c'est la connaissance de Dieu. Mais qu'une part soit à notre disposition, que nous puissions en acquérir une autre tant que nous sommes sur terre; et le reste, gardons-le en réserve pour l'autre monde afin que nous ayons cela comme bénéfice de nos efforts assidus: l'illumination de la sainte Trinité, ce qu'elle est, telle et aussi grande qu'elle est, s'il est permis de dire cela, dans le Christ lui-même notre Seigneur à qui soient la gloire et la puissance pour les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
