<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 19, 11-12: CCL 143A, 964)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dicébat Dóminus Paulo: Súfficit tibi grátia mea, nam virtus in infirmitáte perfícitur. Apérta ergo voce Dei osténditur quia custos est virtútis infírmitas. Tunc quippe bene intérius custódimur, cum per dispensatiónem Dei tolerabíliter tentámur extérius, aliquándo vítiis aliquándo pressúris. Nam eis quoque quos viros nóvimus fuísse virtútum, tentatiónes atque certámina non defuére vitiórum.</la><fr> Le Seigneur disait à l'apôtre Paul: Ma grâce te suffit; car ma puissance se déploie dans la faiblesse. Cette parole très claire de Dieu lui-même nous montre que notre faiblesse garantit notre valeur spirituelle. Nous sommes bien gardés intérieurement, lorsque, selon le dessein de Dieu, nous sommes tentés extérieurement - mais pas au-delà de nos forces - parfois par les vices, parfois par les épreuves. En effet, même ceux dont nous savons la réelle vertu n'ont pas ignoré les tentations ni les luttes contre les vices.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Indúta est caro mea putrédine, et sórdibus púlveris cutis mea áruit et contrácta est. * Meménto mei, Dómine, quia ventus est vita mea. V/. Dies mei sicut umbra declinavérunt, et ego sicut fenum árui. * Meménto mei.</la><fr> R/. Ma chair s'est couverte de plaies putrides, et ma peau, parsemée de croûtes terreuses, est devenue sèche et parcheminée. * Souviens-toi de moi, Seigneur, car ma vie n'est qu'un souffle! V/. L'ombre gagne sur mes jours, et moi, je me fane comme l'herbe! * Souviens-toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hinc est enim quod ad consolatiónem nostram isdem prædicátor egrégius de se quædam tália pródere dignátur, dicens: Vídeo áliam legem in membris meis, repugnántem legi mentis meæ, et cáptivum me ducéntem in lege peccáti, quæ est in membris meis. Ad ima quippe trahit caro ne extóllat spíritus; et ad summa trahit spíritus ne prostérnat caro. Spíritus levat ne iaceámus in infímis; caro aggrávat ne extollámur ex summis.</la><fr> De là, pour notre réconfort, la parole que ce même illustre prédicateur, l'apôtre Paul, trouve bon de nous confier à son propre sujet: J'aperçois une autre loi dans mes membres qui lutte contre la loi de ma raison, et m'enchaîne à la loi du péché qui est dans mes membres. La chair nous entraîne vers le bas, empêchant l'esprit de nous élever; et l'esprit, de son côté, nous attire vers le haut, empêchant la chair de nous terrasser. L'esprit nous élève pour nous empêcher de tomber trop bas; la chair nous appesantit pour nous interdire de monter trop haut.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Meménto mei, Deus, quia ventus est vita mea; * Nec aspíciet me visus hóminis. V/. De profúndis clamávi ad te, Dómine; Dómine exáudi vocem meam. * Nec aspíciet.</la><fr> R/. Souviens-toi de moi, Seigneur, car ma vie n'est qu'un souffle; * Même le regard de l'homme ne pourra plus m'atteindre! V/. Des profondeurs je crie vers toi, Seigneur; Seigneur, écoute mon appel! * Même.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si non sublevánte spíritu nos caro tentáret, perfectióne procul dúbio tentatiónis suæ in ima deíceret. Rursum vero si non tentánte carne ad summa nos spíritus subleváret, in supérbiæ casu ipsa nos peius sublevatióne prostérneret. Sed fit certo moderámine ut dum unusquísque sanctórum iam quidem intérius ad summa rápitur, sed adhuc tentátur extérius, nec desperatiónis lapsum nec elatiónis incúrrat; quóniam nec tentátio extérior culpam pérficit, quia intérior inténtio sursum trahit; nec rursum inténtio intérior in supérbiam élevat, quia tentátio extérior humíliat dum gravat.</la><fr> Si nous étions soumis aux tentations de la chair, sans que l'esprit nous soulevât, nous nous laisserions abattre par la force des tentations, sans aucun doute. En revanche, si l'esprit nous entraînait vers le haut, sans que nous soyons tentés, nous tomberions dans le péché d'orgueil, ce qui n'est pas mieux. Mais un certain équilibre va s'établir: les saints sont emportés en esprit vers les choses sublimes, mais ils sont encore tentés extérieurement, pour qu'ils ne tombent pas dans le désespoir ou l'orgueil; la tentation extérieure ne nous livre pas complètement au péché, parce qu'au dedans de nous, le désir spirituel nous entraîne vers Dieu; et inversement notre désir spirituel ne dégénère pas en orgueil, parce que la tentation extérieure nous humilie et nous abaisse.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Numquid Dóminus supplántat iudícium, aut Omnípotens subvértit quod iustum est? Líbera me, Dómine, et pone me iuxta te * Et cuiúsvis manus pugnet contra me. V/. Apprehénde arma et scutum et exsúrge in adiutórium mihi. * Et.</la><fr> R/. Dieu ferait-il fléchir le droit, le Tout-Puissant fausserait-il la justice? Délivre-moi, Seigneur, place-moi près de toi, * Et ensuite, que le poing du premier venu essaye de me frapper! V/. Prends une armure, un bouclier, lève-toi pour me défendre. * Et ensuite.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Sicque magno órdine cognóscimus in interióri proféctu quid accípimus, in exterióri deféctu quid sumus. Et miro modo ágitur, ut nec de virtúte quisquam extólli débeat, nec de tentatióne désperet, quia dum spíritus trahit et caro retráhit, subtilíssimo iudícii intérni moderámine, infra summa et supra ínfima in quodam médio ánima librátur.</la><fr> Telle est la grande loi de la vie spirituelle: lorsque nous progressons intérieurement, nous pouvons comprendre ce que nous recevons de Dieu, et, lorsque nous faiblissons du fait des tentations, nous pouvons comprendre ce que nous sommes. Personne ne devrait donc s'enorgueillir de ses vertus, ni se désespérer de ses tentations. En effet, tandis que l'esprit nous tire vers le haut et la chair nous retire vers le bas, l'âme, par un très subtil équilibre du jugement intérieur, est comme suspendue en un certain milieu entre le monde supérieur et le monde inférieur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Inclinans fáciem meam ingemísco, commovébor ómnibus membris meis; scio enim, Dómine, quia impunítum me non dimíttis; * Et si sum ímpius, quare non sum mórtuus sed labóro? V/. Quæ est enim fortitúdo mea ut sustíneam, aut quis finis meus ut patiénter agam? * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Le visage incliné, je soupire, je tremble de tous mes os; je sais bien, Seigneur, que tu ne me laisseras pas aller sans châtiment; * Mais si je suis impie, pourquoi, au lieu d'être mort, suis-je en train de peiner? V/. Quelle est donc ma résistance pour que je tienne bon? Et quelle fin m'attend pour que je garde patience? * Mais. V/. Gloire au Père. * Mais.</fr></ligne></liturgia>
