<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum ergo surrexíssent inde viri, direxérunt óculos contra Sódomam; et Abraham simul gradiebátur dedúcens eos. Dixítque Dóminus: " Num celáre pótero Abraham, quæ gestúrus sum, cum futúrus sit in gentem magnam ac robustíssimam, et benedicéndæ sint in illo omnes natiónes terræ? Nam elégi eum, ut præcípiat fíliis suis et dómui suæ post se, ut custódiant viam Dómini et fáciant iustítiam et iudícium, ut addúcat Dóminus super Abraham ómnia, quæ locútus est ad eum. " Dixit ítaque Dóminus: " Clamor contra Sódomam et Gomórram multiplicátus est, et peccátum eórum aggravátum est nimis. Descéndam et vidébo utrum clamórem, qui venit ad me, ópere compléverint an non; sciam. "</la><fr> S'étant levés de Mambré, les hommes arrivèrent en vue de Sodome. Abraham marchait avec eux pour les reconduire. Le Seigneur s'était dit: " Vais-je cacher à Abraham ce que je vais faire, alors qu'Abraham deviendra une nation grande et puissante, que par lui se béniront toutes les nations de la terre? Car je l'ai distingué, pour qu'il prescrive à ses fils et à sa maison après lui de garder la voie du Seigneur en accomplissant la justice et le droit; de la sorte, le Seigneur réalisera pour Abraham ce qu'il lui a promis. " Donc, le Seigneur dit: " Le cri contre Sodome et Gomorrhe est bien grand! Leur péché est bien grave! Je veux descendre et voir s'ils ont fait ou non tout ce qu'indique le cri qui, contre eux, est monté vers moi; alors je saurai. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Obsecro, Dómine, ne irascáris servo tuo, quia semel cœpi, loquar ad te; ne perdas iustum cum ímpiis, * Déprecor te, Dómine, ne fácias consummatiónem. V/. Quid si invénti fúerint decem viri iusti in civitáte, non delébo propter decem. * Déprecor te.</la><fr> R/. Seigneur, je t'en conjure, ne te mets pas en colère contre ton serviteur: puisque j'ai déjà commencé, je te parlerai de nouveau; vas-tu vraiment faire périr le juste avec le pécheur? * Je t'en prie, Seigneur, ne réalise pas cet anéantissement! V/. S'il se trouve seulement dix hommes justes dans la ville; à cause de ces dix je ne détruirai pas. * Je t'en prie.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Converterúntque se inde viri et abiérunt Sódomam; Abraham vero adhuc stabat coram Dómino. Et appropínquans ait: " Numquid vere perdes iustum cum ímpio? Si forte fúerint quinquagínta iusti in civitáte, vere perdes et non parces loco illi propter quinquagínta iustos, si fúerint in eo? Absit a te, ut rem hanc fácias et occídas iustum cum ímpio, fiátque iustus sicut ímpius; absit a te. Nonne iudex univérsæ terræ fáciet iudícium? " Dixítque Dóminus: " Si invénero Sódomæ quinquagínta iustos in médio civitátis, dimíttam omni loco propter eos. "</la><fr> Les hommes partirent de là et allèrent à Sodome. Le Seigneur se tenait encore devant Abraham. Celui-ci s'approcha et dit: " Vas-tu vraiment supprimer le juste avec le pécheur? Peut-être y a-t-il cinquante justes dans la ville. Vas-tu les supprimer et ne pardonneras-tu pas à la cité pour les cinquante justes qui sont dans son sein? Loin de toi de faire cette chose-là! de faire mourir le juste avec le pécheur, en sorte que le juste soit traité comme le pécheur. Loin de toi! Est-ce que le juge de toute la terre ne rendra pas justice? " Le Seigneur répondit: " Si je trouve à Sodome cinquante justes dans la ville, je pardonnerai à toute la cité à cause d'eux. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Crédidit Abraham Deo, et reputátum est ei ad iustítiam; * Et ídeo amícus Dei appellátus est. V/. Fuit autem iustus coram Dómino, et ambulávit in viis eius; * Et ídeo.</la><fr> R/. Abraham eut foi en Dieu, et de ce fait Dieu estima qu'il était juste; * C'est pourquoi il reçut le nom d'ami de Dieu. V/. Abraham fut un homme juste aux yeux du Seigneur, il marcha selon ses voies; * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Respondénsque Abraham ait: " Ecce cœpi loqui ad Dóminum meum, cum sim pulvis et cinis. Quid, si forte minus quinquagínta iustis quinque fúerint? Delébis propter quinque univérsam urbem? " Et ait: " Non delébo, si invénero ibi quadragínta quinque. " Rursúmque locútus est ad eum: " Si forte invénti fúerint ibi quadragínta? " Ait: " Non percútiam propter quadragínta. " " Ne quæso, inquit, indignétur Dóminus meus, si loquar. Si forte ibi invénti fúerint trigínta? " Respóndit: " Non fáciam, si invénero ibi trigínta. " " Ecce, ait, cœpi loqui ad Dóminum meum. Si forte invénti fúerint ibi vigínti? " Dixit: " Non interfíciam propter vigínti. " " Obsecro, inquit, ne irascátur Dóminus meus, si loquar adhuc semel. Si forte invénti fúerint ibi decem? " Dixit: " Non delébo propter decem. " Abiit Dóminus, postquam cessávit loqui ad Abraham; et ille revérsus est in locum suum.</la><fr> Abraham reprit: " Je suis bien hardi de parler à mon Seigneur, moi qui suis poussière et cendre. Mais peut-être, des cinquante justes en manquera-t-il cinq : feras-tu pour cinq, périr toute la ville? " Il répondit: " Non, si j'y trouve quarante cinq justes. " Abraham reprit encore la parole et dit: " Peut-être n'y en aura-t-il que quarante ", et il répondit: " Je ne le ferai pas, à cause des quarante. " Abraham dit: " Que mon Seigneur ne s'irrite pas et que je puisse parler: peut-être s'en trouvera-t-il trente ", et il répondit: " Je ne le ferai pas, si j'en trouve trente. " Il dit: " Je suis bien hardi de parler à mon Seigneur: peut-être s'en trouvera-t-il vingt ", et il répondit: " Je ne détruirai pas, à cause des vingt. " Il dit: " Que mon Seigneur ne s'irrite pas et je parlerai une dernière fois: peut-être s'en trouvera-t-il dix ", et il répondit: " Je ne détruirai pas, à cause des dix. " Le Seigneur, ayant achevé de parler à Abraham, s'en alla, et Abraham retourna chez lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Factus est sermo Dómini ad Abraham, dicens: Noli timére, Abraham, * Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna nimis. V/. Ego enim sum Dóminus Deus tuus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum. * Ego protéctor tuus. V/. Glória Patri. * Ego protéctor tuus.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham en ces termes: Ne crains pas, Abraham, * Je suis moi-même, pour toi, un bouclier, un surabondant et merveilleux salaire! V/. C'est moi le Seigneur ton Dieu, qui t'ai fait sortir d'Our en Chaldée. * Je suis. V/. Gloire au Père. * Je suis.</fr></ligne></liturgia>
