<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Amos Prophétæ</la><fr>Du livre d'Amos</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audíte verbum istud, quod ego levo super vos, planctum, domus Israel: Cécidit, non adíciet ut resúrgat virgo Israel; proiécta est in terram suam, non est qui súscitet eam. Quia hæc dicit Dóminus Deus: "Urbs de qua egrediebántur mille, relinquéntur in ea centum; et de qua egrediebántur centum, relinquéntur in ea decem pro domo Israel  "Quia hæc dicit Dóminus dómui Israel: "Quærite me et vivétis; et nolíte qurere Bethel et in Gálgalam nolíte intráre et in Bersábee nolíte transíre, quia Gálgala captíva ducétur et Bethel erit iníquitas."</la><fr> Écoutez cette parole que je profère contre vous, une lamentation, maison d'Israël: Elle est tombée, elle ne se relèvera plus, la vierge d'Israël! Elle est étendue sur son sol, personne pour la relever! Car ainsi parle le Seigneur Dieu: La ville qui mettait en campagne mille hommes n'en aura plus que cent, et celle qui en mettait cent n'en aura plus que dix, pour la maison d'Israël. Car ainsi parle le Seigneur à la maison d'Israël: Cherchez-moi et vous vivrez! Mais ne cherchez pas Béthel, n'allez pas à Gilgal, ne passez pas à Bersabée; car Gilgal ira en déportation et Béthel deviendra néant.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quærite Dóminum et vívite; ne forte invádat sicut ignis domum Ioseph, et dévoret, et non sit qui exstínguat Bethel. Qui convértunt in absínthium iudícium et iustítiam in terram deíciunt. Qui facit stellas Plíadis et Oriónem et convértit in mane ténebras et diem in noctem obscúrat; qui vocat aquas maris et effúndit eas super fáciem terræ: Dóminus nomen eius. Qui micáre facit vastitátem super robústum et vastitátem super arcem affert. Odio habuérunt corripiéntem in porta, et loquéntem perfécte abomináti sunt. Idcírco, pro eo quod conculcástis páuperem et portiónem fruménti abstulístis ab eo, domos quadro lápide ædificástis et non habitábitis in eis, víneas plantástis amantíssimas et non bibétis vinum eárum. Quia cognóvi multa scélera vestra et fórtia peccáta vestra, oppriméntes iustum, accipiéntes munus et páuperes depriméntes in porta. Ideo prudens in témpore illo tacet, quia tempus malum est.</la><fr> Cherchez le Seigneur et vous vivrez, de peur qu'il ne fonde comme le feu sur la maison de Joseph, qu'il ne dévore, et personne à Béthel pour éteindre! Ils changent le droit en absinthe et jettent à terre la justice. C'est lui qui fait les Pléiades et Orion, qui change en matin les ténèbres épaisses et obscurcit le jour comme la nuit; lui qui appelle les eaux de la mer et les répand sur la face de la terre; le Seigneur est son nom. Il déchaîne la dévastation sur celui qui est fort, et la dévastation arrive sur la citadelle. Ils haïssent quiconque réprimande à la Porte, ils abhorrent celui qui parle avec intégrité. Eh bien! puisque vous piétinez le faible et que vous prélevez sur lui un tribut de froment, ces maisons en pierres de taille que vous avez bâties, vous n'y habiterez pas; ces vignes délicieuses que vous avez plantées, vous n'en boirez pas le vin. Car je sais combien nombreux sont vos crimes, énormes vos péchés, oppresseurs du juste, extorqueurs de rançons, vous qui, à la Porte, déboutez les pauvres. Voilà pourquoi l'homme avisé se tait en ce temps-ci, car c'est un temps de malheur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quærite bonum et non malum, ut vivátis, ita ut sit Dóminus, Deus exercítuum, vobíscum, sicut dixístis. Odíte malum et dilígite bonum et constitúite in porta iudícium, si forte misereátur Dóminus, Deus exercítuum, relíquiis Ioseph.</la><fr> Recherchez le bien et non le mal, afin que vous viviez, et qu'ainsi le Seigneur, Dieu de l'univers, soit avec vous, comme vous le dites. Haïssez le mal, aimez le bien, et faites régner le droit à la Porte; peut-être le Seigneur, Dieu de l'univers, prendra-t-il en pitié le reste de Joseph!</fr></ligne><ligne id="6"><la> Proptérea hæc dicit Dóminus, Deus exercítuum, dominátor: "In ómnibus platéis planctus, et in cunctis viis dicétur: "Væ, væ!"; et vocábunt agrícolam ad luctum et ad planctum eos, qui sciunt lamentatiónem. Et in ómnibus víneis erit luctus, quia pertransíbo in médio tui", dicit Dóminus.</la><fr> C'est pourquoi, ainsi parle le Seigneur, Dieu de l'univers,: Sur toutes les places il y aura des lamentations, et dans toutes les rues, on dira " Hélas! Hélas! " On convoquera le laboureur au deuil et aux lamentations ceux qui savent gémir; dans toutes les vignes il y aura des lamentations, car je vais passer au milieu de toi, dit le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Auribus pércipe, Dómine, lácrimas meas; ne síleas a me, remítte mihi, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Dixi: Custódiam vias meas, ut non delínquam in lingua mea. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne reste pas sourd à mes pleurs; ne garde pas le silence à mon égard, laisse-moi un peu de répit, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. J'ai dit: Je garderai mon chemin sans laisser ma langue s'égarer. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
