<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístula sancti Ignátii Antiochéni epíscopi et mártyris ad Ephésios (Nn. 11-12: Funk 1, 223)</la><fr>Lettre de saint Ignace d'Antioche aux Éphésiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Novíssima sunt témpora: relíquum est ut revereámur et timeámus Dei longanimitátem, ne in iudícium nobis cedat. Aut enim futúram timeámus iram, aut præséntem grátiam diligámus; unum ex dúobus; modo in Christo Iesu inveniámur ad veram vitam vivéndam.</la><fr> Ce sont les derniers temps; désormais rougissons et craignons que la longanimité de Dieu ne tourne à notre condamnation. Ou bien craignons la colère à venir, ou bien aimons la grâce présente: de deux choses l'une. C'est seulement si nous sommes trouvés dans le Christ que nous entrerons dans la vie véritable.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sine ipso nihil vos déceat, in quo víncula circúmfero, spiritáles margarítas, in quibus resúrgere mihi contíngat oratióne vestra, cuius me opto semper fíeri partícipem, ut invéniar in sorte Ephesiórum christianórum, qui et apóstolis semper consensérunt in virtúte Iesu Christi.</la><fr> En dehors de lui que rien n'ait valeur pour vous, lui en qui je porte mes chaînes, perles spirituelles; je voudrais ressusciter avec elles, grâce à votre prière, à laquelle je voudrais toujours participer pour être trouvé dans l'héritage des chrétiens d'Éphèse, qui ont toujours été unis aux apôtres par la force de Jésus-Christ.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Scio quis sim et quibus scribam. Ego condemnátus, vos misericórdiam assecúti; ego perículo obnóxius, vos confirmáti. Tránsitus estis eórum qui ita interficiúntur, ut ad Deum véniant; Pauli symmýstæ qui sanctificátus, martýrium consecútus et digne beátus est, ad cuius vestígia contíngat mihi ut invéniar, quando Dei párticeps fio, qui in omni epístula memor vestri est in Christo Iesu.</la><fr> Je sais qui je suis et à qui j'écris: moi, je suis un condamné; vous, vous avez obtenu miséricorde; moi, je suis dans le danger; vous, vous êtes affermis. Vous êtes le chemin par où passent ceux qui sont conduits à la mort pour aller à Dieu, initiés aux mystères avec Paul le saint, qui a reçu témoignage et est digne d'être appelé bienheureux. Puissé-je être trouvé sur ses traces quand j'obtiendrai Dieu! Dans toutes ses lettres il se souvient de vous, dans le Christ Jésus.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
