<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 37: SC 100, 938-942)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="3"><la> Bonus agonísta ad incorruptélæ agónem adhortátur nos, uti coronémur et pretiósam arbitrémur corónam, vidélicet quæ per agónem nobis acquíritur, sed non ultro coálitam; et quanto per agónem nobis ádvenit, tanto est pretiósior; quanto autem pretiósior, tanto magis semper eam diligámus. Sed neque simíliter diligúntur ea quæ ultro advéniunt quam illa quæ cum multa sollicitúdine adinveniúntur.</la><fr> Paul, l'excellent athlète, nous invite au combat de l'incorruptibilité, pour que nous soyons couronnés et estimions précieuse cette couronne conquise de haute lutte et non surgie automatiquement; et plus elle résultera pour nous de la lutte, plus elle aura de prix; et plus elle aura de prix, plus nous l'aimerons éternellement. Car on n'aime pas de la même manière ce qui s'offre automatiquement et ce qui ne se trouve qu'à grand peine.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quóniam ígitur pro nobis erat plus dilígere Deum, cum agóne hoc nobis adveníre et Dóminus dócuit et Apóstolus trádidit. Et álias autem esset vidélicet nostrum insensátum bonum, quod esset inexercitátum. Sed et vidére non tantum nobis esset desiderábile, nisi cognovíssemus quantum esset malum non vidére, et bene valére autem male valéntis experiéntia honorabílius éfficit, et lucem tenebrárum comparátio, et vitam mortis. Sic et cæléste regnum honorabílius est his qui cognovérunt terrénum; quanto autem honorabílius, tanto magis dilígimus illud; et si plus illud dilexérimus, clarióres érimus apud Deum.</la><fr> Ainsi donc, puisqu'il dépendait de nous d'aimer Dieu davantage, le Seigneur a enseigné et l'Apôtre a proclamé à sa suite que nous avions à le réaliser par une lutte. Au reste, le bien qui est en nous ne pourrait pas même être perçu par notre intelligence, s'il n'était pas le fruit de notre exercice. La vue non plus ne serait pas pour nous si désirable, si nous ne savions quel mal est la cécité; la santé aussi est rendue plus précieuse par l'épreuve de la maladie, tout comme la lumière par le contraste des ténèbres et la vie par celui de la mort. Ainsi le royaume céleste est-il plus précieux pour ceux qui connaissent celui de la terre; et plus il sera précieux, plus nous l'aimerons; et plus nous l'aurons aimé, plus nous serons glorieux auprès de Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Pro nobis ígitur ómnia hæc sustínuit Deus, uti per ómnia erudíti in ómnibus in futúrum simus cauti et perseverémus in omni eius dilectióne, rationabíliter edócti dilígere Deum, Deo quidem magnanimitátem præstánte in apostásia hóminis, hómine autem erudíto per eam, quemádmodum et prophéta ait: Emendábit te abscéssio tua, præfiniénte Deo ómnia ad hóminis perfectiónem et ad efficáciam et manifestatiónem dispositiónum, uti et bónitas ostendátur et iustítia perficiátur et Ecclésia ad figúram imáginis Fílii eius coaptétur, et tandem aliquándo matúrus fiat homo, in tantis maturéscens ad vidéndum et capiéndum Deum.</la><fr> C'est donc pour nous que Dieu a permis tout cela, afin que, instruits de toutes manières, nous soyons désormais scrupuleusement fidèles en toutes choses et demeurions dans son amour, ayant appris à aimer Dieu en hommes doués de raison: car Dieu s'est montré magnanime en présence de l'apostasie de l'homme, et l'homme, de son côté, a été instruit par elle, selon la parole du prophète: Ton apostasie t'instruira. Ainsi Dieu a-t-il fixé toutes choses à l'avance en vue de l'achèvement de l'homme, et de la réalisation et de la manifestation de ses desseins, afin que sa bonté éclate et que sa justice s'accomplisse, que l'Église soit configurée à l'image de son Fils, et qu'un jour enfin l'homme en vienne à être assez parfaitement mûr pour voir et saisir Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Miserére mei, Dómine, quóniam ad te clamábo tota die. Lætífica ánimam servi tui, quóniam ad te, Dómine, ánimam meam levávi. * Quóniam tu, Dómine, suávis ac mitis es ómnibus invocántibus te. V/. Non est símilis tui in diis, Dómine, et non est secúndum ópera tua; * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Prends pitié de moi, Seigneur, toi que j'appelle tout le jour. Seigneur, réjouis ton serviteur: vers toi, j'élève mon âme! * Toi qui es doux et bienveillant, plein d'amour pour tous ceux qui t'invoquent. V/. Aucun parmi les dieux n'est comme toi, Seigneur, et rien n'égale tes œuvres; * Toi. V/. Gloire au Père. * Toi.</fr></ligne></liturgia>
