<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De mystériis (Nn. 47-49: SC 25bis, 182-184)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur les mystères</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mirábile est quod manna Deus plúerit pátribus et quotidiáno cæli pascebántur aliménto. Unde dictum est: Panem angelórum manducávit homo. Sed tamen panem illum qui manducavérunt, omnes in desérto mórtui sunt; ista autem esca quam áccipis, iste panis vivus qui descéndit de cælo, vitæ ætérnæ substántiam subminístrat, et quicúmque hunc manducáverit non moriétur in ætérnum, est enim corpus Christi.</la><fr> Il est admirable que Dieu ait fait pleuvoir la manne pour nos pères et qu'ils aient été rassasiés chaque jour d'une nourriture du ciel. C'est pourquoi il est dit: L'homme a mangé le pain des anges. Pourtant ceux qui ont mangé ce pain au désert sont tous morts. Cette nourriture, au contraire, que tu reçois, ce pain vivant qui est descendu du ciel, fournit le soutien de la vie éternelle, et quiconque le mange ne mourra jamais, car c'est le corps du Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Consídera nunc utrum præstántior sit panis angelórum an caro Christi, quæ útique corpus est vitæ. Manna illud de cælo, hoc supra cælum; illud cæli, hoc Dómini cælórum; illud corruptióni obnóxium si in diem álterum servarétur, hoc aliénum ab omni corruptióne, quod quicúmque religióse gustáverit corruptiónem sentíre non póterit. Illis aqua de petra fluxit, tibi sanguis e Christo; illos ad horam satiávit aqua, te sanguis díluit in ætérnum. Cum bíberis sitíre non póteris, et illud in umbra, hoc in veritáte.</la><fr> Examine maintenant ce qui est supérieur, le pain des anges ou la chair du Christ, qui est certes le corps qui donne la vie. Cette manne-là était du ciel, celle-ci au-dessus du ciel; celle-là appartenait au ciel, celle-ci au maître du ciel; celle-là était sujette à la corruption si on la gardait jusqu'au lendemain, celle-ci est étrangère à toute corruption: quiconque en goûte avec respect ne peut éprouver la corruption. Pour nos pères l'eau coula du rocher, pour toi le sang coule du Christ. L'eau les désaltéra pour un moment, toi le sang te lave à jamais. Une fois que tu auras bu, tu ne pourras plus avoir soif. Cela se passait en figure, ceci en vérité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si illud quod miráris umbra est, quantum istud est cuius et umbram miráris. Audi quia umbra est quæ apud patres facta est: Bibébant, inquit, de consequénti petra, petra autem erat Christus. Hæc autem in figúra nobis facta sunt. Cognovísti præstantióra: pótior est enim lux quam umbra, véritas quam figúra, corpus auctóris quam manna de cælo.</la><fr> Si ce que tu admires n'est que l'ombre, combien grand est ce dont tu admires l'ombre même. Écoute, c'est l'ombre qui s'est manifestée aux pères: Ils buvaient, dit-on, au rocher qui les accompagnait; et ce rocher c'était déjà le Christ. Or ces événements étaient destinés à nous servir d'exemple, comme en figure. Tu as compris ce qui vaut mieux, car la lumière est préférable aux ténèbres, la vérité à la figure, le corps du créateur à la manne du ciel.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Expándi manus meas tota die ad pópulum non credéntem sed contradicéntem mihi, * Qui ámbulat vias non bonas sed post peccáta sua. V/. Et non audívit pópulus meus vocem meam, et Israel non inténdit mihi. * Qui ámbulat. V/. Glória Patri. * Qui ámbulat.</la><fr> R/. J'ai tendu les mains, tout le jour, vers un peuple incrédule et rebelle: * Il suit un chemin qui n'est pas le bon, et se met à la remorque de ses péchés. V/. Mais mon peuple n'a pas écouté ma voix, Israël n'a pas voulu de moi. * Il suit. V/. Gloire au Père. * Il suit.</fr></ligne></liturgia>
