<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Esdræ</la><fr>Du livre d'Esdras</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audiérunt hostes Iudæ et Béniamin quia fílii captivitátis ædificárent templum Dómino Deo Israel, et accedéntes ad Zoróbabel et ad príncipes familiárum dixérunt eis: " Ædificémus vobíscum, quia ita ut vos quærimus Deum vestrum et immolávimus víctimas a diébus Asarháddon regis Assýriæ qui addúxit nos huc. " Et dixit eis Zoróbabel et Iésua et réliqui príncipes familiárum Israel: " Non est vobis et nobis ut ædificémus domum Deo nostro, sed nos ipsi soli ædificábimus Dómino, Deo Israel, sicut præcépit nobis Cyrus rex Persárum. "</la><fr> Lorsque les ennemis de Juda et de Benjamin, apprirent que les exilés construisaient un sanctuaire au Seigneur, le Dieu d'Israël, ils s'en vinrent trouver Zorobabel, Josué et les chefs de famille et leur dirent: " Nous voulons bâtir avec vous, car, comme vous, nous cherchons votre Dieu et lui sacrifions depuis le temps d'Asarhaddon, roi d'Assur, qui nous amena ici. " Zorobabel, Josué et les autres chefs de familles israélites leur répondirent: " Il ne convient point que nous bâtissions, vous et nous, un Temple à notre Dieu: c'est à nous seuls de bâtir pour le Seigneur le Dieu d'Israël, comme nous l'a prescrit Cyrus, roi de Perse. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Factum est ígitur ut pópulus terræ impedíret manus pópuli Iudæ et turbáret eos in ædificándo. Conduxérunt autem advérsus eos consiliatóres ut destrúerent consílium eórum ómnibus diébus Cyri regis Persárum et usque ad regnum Daríi regis Persárum.</la><fr> Alors le peuple du pays se mit à décourager les gens de Juda et à les effrayer pour qu'ils ne bâtissent plus; on soudoya contre eux des conseillers pour faire échouer leur plan, pendant tout le temps de Cyrus, roi de Perse, jusqu'au règne de Darius, roi de Perse.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tunc intermíssum est opus domus Dómini in Ierúsalem et non fiébat usque ad annum secúndum regni Daríi regis Persárum. Prophétæ autem Aggæus et Zacharías fílius Addo prophetavérunt ad Iudæos qui erant in Iuda et Ierúsalem, in nómine Dei Israel quod erat super eos. Tunc surrexérunt Zoróbabel fílius Saláthiel et Iésua fílius Iósedec et cœpérunt ædificáre templum Dei in Ierúsalem; prophétæ autem Dei adiuvábant eos. In ipso autem témpore venit ad eos Thathánai, qui erat dux trans flumen, et Stharbuzánai et consiliárii eórum, sicque dixérunt eis: " Quis dedit vobis potestátem ut domum hanc ædificarétis et matériam istam præpararétis? Quæ sunt nómina hóminum auctórum ædificatiónis illíus? " Oculus autem Dei eórum factus est super senes Iudæórum, et non obstitérunt eis, usque dum res ad Daríum referrétur, et tunc senténtia de hac re redderétur.</la><fr> C'est ainsi qu'avaient été arrêtés les travaux pour le Temple de Dieu à Jérusalem: ils demeurèrent interrompus jusqu'à la deuxième année du règne de Darius, roi de Perse. Alors les prophètes Aggée et Zacharie, fils d'Iddo, se mirent à prophétiser pour les Juifs de Juda et de Jérusalem, au nom du Dieu d'Israël qui était sur eux. Sur ce, Zorobabel, fils de Shéaltiel, et Josué, fils de Yoçadaq, se levèrent et commencèrent à bâtir le Temple de Dieu à Jérusalem: les prophètes de Dieu étaient avec eux, leur donnant de l'aide. En ce temps-là, Tattenaï, gouverneur de Transeuphratène, Shetar-Boznaï et leurs collègues vinrent les trouver et leur demandèrent: " Qui vous a donné un permis pour rebâtir ce Temple et restaurer cette charpente? Comment s'appellent les hommes qui construisent cet édifice? " Mais les yeux de leur Dieu étaient sur les anciens des Juifs: on ne les força pas à s'arrêter, en attendant qu'un rapport parvînt à Darius et que fît retour un acte officiel à propos de cette affaire.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Lápides pretiósi omnes muri tui, * Et turres Ierúsalem gemmis ædificabúntur. V/. Ecce ego sternam per órdinem lápides tuos, et fundábo te in sapphíris. * Et turres. V/. Glória Patri. * Et turres.</la><fr> R/. Tes remparts, Jérusalem, seront de pierres précieuses; * Les tours de Jérusalem seront incrustées de joyaux. V/. Voici: J'insérerai moi-même tes pierres, chacune à sa place, et je t'édifierai sur des saphirs. * Les tours. V/. Gloire au Père. * Les tours.</fr></ligne></liturgia>
