<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Hilárii epíscopi in psalmos (Ps. 41, 13: PL 9, 908)</la><fr>Commentaire de saint Hilaire sur le psaume 41</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dicam Deo: " Suscéptor meus es, quare oblítus es? " Dat vidélicet doctrínam et consolatiónem ómnibus iustis, ut si ex multis tentatiónum flúctibus opérti, perturbatiónem sensus patiúntur, quæ ténebræ oculórum nox vocátur; memínerint quia semper in hanc noctem manifestátur misericórdia Dei potens, nisi sit tempus causa miserándi. Sed cum in perículum venérimus, et perturbátio ex desperatióne vitæ quamdam cordi nostro fécerit noctem, tunc si potuérimus dícere: Apud me orátio Deo meo; dicam: " Suscéptor meus es, quare me dereliquísti? " Hoc ergo in nocte retinéndum est; et cum céteri sensus perturbántur, hoc tamen defícere non debet quod clamémus ad Dóminum: Quare me dereliquísti? Quia etsi causa iudiciórum Dei non intellegámus, quare nos in alíquibus tentatiónibus relínquat, defícere tamen nos non opórtet, quin ab ipso misericórdiam deprecémur.</la><fr> Je dirai à Dieu: " Tu es mon défenseur, pourquoi m'as-tu oublié? " Le psalmiste donne ici à tous les justes cet enseignement et cette consolation que si, submergés par les flots pressés des tentations, ils souffrent ce trouble du sens qu'on appelle nuit, à l'instar des ténèbres des yeux, ils doivent se souvenir que toujours la miséricorde de Dieu se manifeste, puissante; et peut-être ce temps de la nuit est-il la cause même de la miséricorde. Mais quand nous serons en face du danger et que le trouble, au point de désespérer de vivre, aura pour ainsi dire fait la nuit dans notre cœur, alors, puissions-nous supplier: Ma prière à mon Dieu est en moi. Je dirai: " Tu es mon défenseur, pourquoi m'as-tu abandonné? " Donc, c'est cela qu'il faut retenir, dans la nuit. Et quand tous les autres sens sont troublés, cela du moins ne doit pas manquer: crions vers Dieu: Pourquoi m'as-tu abandonné? En effet, même si, par les jugements de Dieu, nous ne comprenons pas pourquoi il nous délaisse dans certaines tentations, nous ne devons cependant pas manquer d'implorer de lui sa miséricorde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas. V/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quare, inquit, tristis incédo, dum afflígit me inimícus, et confríngit ossa mea? Hæc ergo semper étiam in nocte apud iustum erit orátio eius. Quod autem ait: Confríngit ossa mea: non útique, próxima mors, subintellegéndum est; sed quia hic in tribulatióne frangebátur patiéntia eius, quæ est stabiliméntum et fortitúdo mentis nostræ, sicut ossa sunt córporis; ossa patiéntiam vocávit, quæ cum assíduis tribulatiónibus confringétur: Dum confríngit ossa mea, improperábant tribulántes me, cum dícerent cotídie: Ubi est Deus tuus?</la><fr> Pourquoi faut-il que j'aille désolé, tandis que m'afflige l'adversaire et qu'il brise mes os? Cette prière du juste sera donc toujours en lui, même de nuit. Quant aux paroles: Il brise mes os, elles ne signifient pas que la mort soit prochaine, mais plutôt qu'arrivé à ce point de la tribulation, la patience du psalmiste se brisait, patience qui est l'aplomb et la force de notre esprit, comme les os sont l'aplomb et la force du corps. Il appelle os ou ossature la patience, qui se brise sous les tribulations incessantes: Tandis qu'il brise mes os, dit-il, mes ennemis m'outrageaient en disant: Où est ton Dieu?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, * Et ánima mea, quam redemísti, Dómine. V/. Sed et lingua mea meditábitur iustítiam tuam, tota die laudem tuam. * Et ánima mea.</la><fr> R/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, * Et dans mon âme que tu as rachetée, Seigneur! V/. Alors ma langue redira ta justice, tout le jour, ta louange. * Et dans mon âme.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed licet hanc gravem manum séntiat iustus, quid tamen fíeri necésse sit, et quod remédium obtinéndum sit in persecutiónibus, docet dicens: Ut quid tristis es, ánima mea, ut quid contúrbas me? Spera in Deum, quia confitébor illi, salutáre vultus mei et Deus meus. Quo nobis propósito exémplo, si qua vexátio, si qua pressúra, si quod impropérium nóminis Dei vénerit super nos, si tristis erit ánima nostra, si perturbábitur, nos dicámus: Spera in Deum, quia confitébor illi, protegénte Iesu Christo Dómino nostro, cui est glória in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Mais, bien que le juste sente cette lourde main peser sur lui, il enseigne ce qu'on doit faire et quel remède on doit garder près de soi au milieu des persécutions. Voilà ce qu'il dit: Pourquoi es-tu triste, mon âme, pourquoi me troubles-tu? Espère en Dieu, car je le louerai: il est le salut de ma face, il est mon Dieu. Cet exemple nous étant proposé, si quelque choc, si quelque contrainte, si quelque outrage du nom de Dieu nous est jeté, si notre âme est triste, si elle est troublée, disons: Espère en Dieu, car je le louerai, avec la protection de Jésus-Christ, notre Seigneur. À lui, la gloire dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Mihi autem adhærére Deo bonum est, * Pónere in Dómino Deo spem meam. V/. Ut annúntiem omnes laudatiónes tuas in portis fíliæ Sion, * Pónere. V/. Glória Patri. * Pónere.</la><fr> R/. Pour moi, il est bon d'être intime avec Dieu; * J'ai pris refuge auprès de mon Dieu. V/. Pour annoncer les merveilles du Seigneur aux portes de Sion, * J'ai pris refuge. V/. Gloire au Père. * J'ai pris refuge.</fr></ligne></liturgia>
