<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iob</la><fr>Du livre de Job</fr></ligne><ligne id="3"><la> Respóndens Iob ait: Nunc quoque in amaritúdine est queréla mea, et manus eius aggraváta est super gémitum meum. Quis mihi tríbuat, ut cognóscam et invéniam illum et véniam usque ad sólium eius? Ponam coram eo iudícium et os meum replébo increpatiónibus, ut sciam verba quæ mihi respóndeat, et intéllegam quid loquátur mihi. Num multa fortitúdine conténdet mecum? Non! Ipse tantum áudiat! Tunc iustus disceptábit cum illo, et ego eváderem in perpétuo a iúdice meo. Si ad oriéntem íero, non appáret; si ad occidéntem, non intéllegam eum. Si ad sinístram pergam, non apprehéndam eum; si me vertam ad déxteram, non vidébo illum. Ipse vero scit viam meam, et, si probáverit me, quasi aurum egrédiar.</la><fr> Job prit la parole et dit: C'est toujours une révolte que ma plainte; sa main reste pesante, malgré mon gémissement. Oh! Si je savais comment l'atteindre, parvenir jusqu'à sa demeure, j'ouvrirais un procès devant lui, ma bouche serait pleine de griefs. Je connaîtrais les termes de sa réponse, attentif à ce qu'il me dirait. Jetterait-il toute sa force dans ce débat avec moi? Non, il lui suffirait de me prêter attention. Il reconnaîtrait dans son adversaire un homme droit, et je ferais triompher ma cause à jamais. Si je vais vers l'orient, il est absent; vers l'occident, je ne l'aperçois pas. Quand je le cherche au nord, il n'est pas discernable; il reste invisible, si je me tourne au midi. Et pourtant, toutes mes démarches, il les connaît! Qu'il me passe au creuset: or pur j'en sortirai!</fr></ligne><ligne id="4"><la> Vestígia Omnipoténtis secútus est pes meus, viam eius custodívi et non declinávi ex ea. A mandátis labiórum eius non recéssi et in sinu meo abscóndi verba oris eius. Ipse enim solus est, et quis repéllet eum? Et ánima eius, quodcúmque vóluit, hoc fecit. Cum expléverit in me voluntátem suam, et ália multa simília præsto sunt ei; et idcírco a fácie eius turbátus sum et consíderans eum timóre sollícitor. Deus mollívit cor meum, et Omnípotens conturbávit me. Non enim périi propter imminéntes ténebras, nec fáciem meam opéruit calígo.</la><fr> Mon pied s'est attaché aux pas de Shaddaï, j'ai suivi sa route sans dévier; je n'ai pas négligé le commandement de ses lèvres, j'ai abrité dans mon sein les paroles de sa bouche. Mais lui décide, qui le fera changer? Ce qu'il a projeté, il l'accomplit. Il exécutera donc ma sentence, comme tant d'autres de ses décrets! C'est pourquoi, devant lui, je suis terrifié; plus j'y songe, plus il me fait peur. Dieu a brisé mon courage, Shaddaï me remplit d'effroi. Car je n'ai pas été anéanti devant les ténèbres, mais il a recouvert ma face d'obscurité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cur ab Omnipoténte non sunt abscóndita témpora, qui autem novérunt eum, ignórant dies illíus? Alii términos transtulérunt, diripuérunt greges et pavérunt eos. Asinum pupillórum abegérunt et abstulérunt pro pígnore bovem víduæ. Subvertérunt páuperum viam, et simul se occultáre coácti sunt mansuéti terræ. Alii, quasi onágri in desérto, egrediúntur ad opus suum: vigilántes ad prædam in terra árida ad panem líberis. Agrum non suum démetunt et víneam peccatóris vindémiant. Nudi pernóctant sine induménto, nec est eis operiméntum in frígore. Imbre móntium rigántur et non habéntes refúgium adhrent rúpibus. Abripuérunt pupíllum ab úbere et páuperem pígnori sumpsérunt; nudi et incedéntes absque vestítu et esuriéntes portant spicas. Inter muros óleum expressérunt et calcátis torculáribus sítiunt. De civitátibus moriéntes ingemuérunt, et ánima vulneratórum clamávit, et Deus non ponit aurem ad precem.</la><fr> Pourquoi Shaddaï n'a-t-il pas des temps en réserve, et ses fidèles ne voient-ils pas ses jours? Les méchants déplacent les bornes, ils enlèvent troupeau et berger. On emmène l'âne des orphelins, on prend en gage le bœuf de la veuve. Les indigents s'écartent du chemin, les pauvres du pays se cachent tous de même. Tels les onagres du désert, ils sortent à leur travail, cherchant dès l'aube une proie, et le soir, du pain pour leurs petits. Ils moissonnent dans le champ d'un vaurien, ils pillent la vigne d'un méchant. Ils s'en vont nus, sans vêtements, sans couverture contre le froid. L'averse des montagnes les transperce; faute d'abri, ils étreignent le rocher. On arrache l'orphelin à la mamelle, on prend en gage le nourrisson du pauvre. Ils s'en vont nus, sans vêtements; affamés, ils portent les gerbes. En plein midi ils restent entre deux murettes, altérés, ils foulent les cuves. De la ville on entend gémir les mourants, les blessés, dans un souffle, crier à l'aide. Et Dieu reste sourd à la prière!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui consolabátur me recéssit a me; quæro quod vólui, et non invénio; * Fundent óculi mei lácrimas, quia replétus sum amaritúdine. V/. Fletum deduxérunt óculi mei, et pálpebras meas opéruit umbra mortis. * Fundent. V/. Glória Patri. * Fundent.</la><fr> R/. Celui qui était ma consolation s'est éloigné de moi; je cherche ce que j'aimais, je ne le trouve pas; * Mes yeux versent des larmes, car je suis rempli d'amertume. V/. Les pleurs s'échappent de mes yeux, l'ombre de la mort s'étend sur mes paupières. * Mes yeux. V/. Gloire au Père. * Mes yeux.</fr></ligne></liturgia>
