<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Oratiónibus sancti Procli Constantinópoli epíscopi (Orat. 5, 3: PG 65, 719)</la><fr>Homélie de Proclus de Constantinople</fr></ligne><ligne id="3"><la> Honorátur María, tamquam quæ mater ancilláque, et nubes thalamúsque ac arca Dómini effécta sit; mater, eum namque péperit, qui vóluit nasci; ancílla, quippe natúram confíteor, et prædico grátiam; nubes, concépit enim de Spíritu Sancto, quem illæsa integritáte péperit; thálamus, in ea étenim ut nuptiáli thálamo Deus Verbum habitávit; arca, non quæ legem portáverit, sed quæ legislatórem pepérerit.</la><fr> Marie est vénérée, pour avoir été rendue mère et servante; nuée, chambre nuptiale et arche du Seigneur; mère: car elle a enfanté celui qui a voulu naître; servante: je reconnais en effet sa nature, mais aussi je célèbre sa grâce; nuée: car elle a conçu du Saint-Esprit celui qu'elle a enfanté tout en demeurant vierge; chambre nuptiale: en elle, de fait, comme en une chambre nuptiale, a habité le Dieu Verbe; arche: non celle qui a porté la Loi, mais celle qui a enfanté le Législateur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quaprópter dicámus ei: Benedícta tu in muliéribus, quæ sola Evæ mœróri medélam attulísti, sola ingemiscéntis abstérseris lácrimas; sola redemptiónis mundi prétium portáveris; sola créditum margaríti thesáurum accéperis; sola sine voluptáte grávida effécta sis, ac sine dolóre pepéreris; sola Emmanuélem, qua ipse vóluit ratióne, partu edidéris.</la><fr> C'est pourquoi disons-lui: Tu es bénie entre les femmes, toi qui seule as guéri l'affliction d'Ève, qui seule as essuyé les larmes de celle qui se lamentait; qui seule as porté le prix de la rédemption du monde; à qui seule fut confié le trésor de la perle divine; qui seule, sans volupté fus rendue mère, et sans douleur as enfanté; seule as mis au monde l'Emmanuel, comme lui-même l'a voulu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui; fructus, inquam, non seméntis; flos, non pássio; splendor, non creatúra; coæquális Patri, non servus; sol, non aréna; qui adorátur, non qui creátur; redemptiónis prétium, non æris débitor. Benedícta tu in muliéribus, et benedíctus fructus ventris tui.</la><fr> Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni; le fruit, dis-je, que nul n'a semé; la fleur, et non la souffrance; la splendeur, et non la créature; l'égal du Père, et non l'esclave; le soleil, et non la poussière; le créateur qu'on adore, et non l'être créé; le prix de la rédemption, et non le chargé de dette. Tu es bénie entre les femmes, et le fruit de tes entrailles est béni.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
