<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Augustíni epíscopi in Epístulam ad Gálatas (N. 17: CSEL 84, 74)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur la Lettre aux Galates</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Paulo non erat lex imponénda qui dicit: Vivo autem iam non ego, vivit vero in me Christus. Quis ergo áudeat Christo legem impónere, qui vivit in Paulo? Non enim audet quis dícere Christum non recte vívere, ut ei coercéndo lex imponénda sit. Quod autem nunc vivo, inquit, in carne, quia non posset dícere Christum adhuc mortáliter vívere, vita autem in carne mortális est, in fide, inquit, vivo Fílii Dei, ut étiam sic Christus vivat in credénte habitándo in interióre hómine per fidem, ut póstea per spéciem ímpleat eum, cum absórptum fúerit mortále a vita.</la><fr> La Loi n'avait pas à être imposée à l'apôtre Paul, puisqu'il disait: Si je vis, ce n'est pas moi qui vis, c'est le Christ qui vit en moi. Qui oserait imposer la Loi au Christ qui vit en Paul? Oserait-on dire que le Christ ne vit pas dans la droiture et qu'il faut lui imposer la Loi pour le contraindre? Si je vis maintenant dans la chair, poursuit l'Apôtre (car il ne pourrait dire que le Christ vit encore maintenant de façon mortelle, - or la vie dans la chair est une vie mortelle -) je vis, dit-il, dans la foi au Fils de Dieu. C'est ainsi encore que le Christ vit en l'homme croyant, habitant par la foi dans l'homme intérieur, afin de pouvoir, par la suite, le pénétrer de l'éclat de sa présence, lorsque ce qui est mortel sera absorbé par la vie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ut autem osténderet, quod vivit in illo Christus, et quod in carne vivens in fide vivit Fílii Dei, non mériti sui esse sed grátiæ ipsíus, qui me, inquit, diléxit et trádidit seípsum pro me. Pro quo útique nisi pro peccatóre, ut eum iustificáret? Et dicit hoc, qui Iudæus natus et educátus erat et abundántius æmulátor exstíterat paternárum suárum traditiónum.</la><fr> Pour montrer ensuite que, si le Christ vit en lui et si lui-même, dans sa vie corporelle, vit dans la foi au Fils de Dieu, il le doit, non à ses mérites, mais, dit-il, à la grâce de celui qui m'a aimé et s'est livré lui-même pour moi. Pour qui, sinon pour un pécheur qu'il voulait justifier? Ainsi parle ce Juif de naissance et d'éducation, fervent émule des traditions de ses pères.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ergo etsi pro tálibus se trádidit Christus, étiam ipsi peccatóres erant. Non ergo méritis iustítiæ suæ datum dicant, quod non opus erat iustis dari: Non enim veni vocáre iustos, ait Dóminus, sed peccatóres, ad hoc útique ne sint peccatóres. Si ergo Christus me diléxit et trádidit seípsum pro me, non írritam fácio grátiam Dei, ut dicam per legem esse iustítiam. Nam si per legem iustítia, ergo Christus gratis mórtuus est, id est sine causa mórtuus est, quando per legem, id est per ópera legis, quibus Iudæi confidébant, posset esse iustítia in homínibus. Gratis autem mórtuum Christum nec illi dicunt, quos reféllit, quóniam christiános se volébant habéri. Non ergo recte per illa legis ópera christiános iustificári suadébant.</la><fr> Si donc le Christ s'est livré pour de tels hommes, ceux-là aussi étaient pécheurs. Qu'ils n'attribuent donc pas à leurs mérites ce que, justes, ils n'auraient pas eu besoin de recevoir, car le Seigneur dit: Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs, pour qu'ils ne le soient plus. Si donc le Christ m'a aimé et s'est livré pour moi, je n'annule pas la grâce de Dieu, en prétendant que la justice vient de la Loi, car si la justice venait de la loi, le Christ serait mort en vain, c'est-à-dire qu'il serait mort sans raison, puisqu'au moyen de la Loi, par les œuvres de la loi dans lesquelles les Juifs mettaient leur confiance, les hommes auraient pu trouver la justice. Mais les Galates n'admettaient pas que le Christ fût mort pour rien, car ils se voulaient chrétiens. Ils avaient donc tort de prétendre que ces observances de la Loi servaient à la justification des chrétiens.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
