<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro primo Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Stetit Sálomon ante altáre Dómini in conspéctu omnis ecclésiæ Israel et expándit manus suas in cælum et ait: "Dómine, Deus Israel, non est símilis tui Deus in cælo désuper et super terra deórsum, qui custódis pactum et misericórdiam servis tuis qui ámbulant coram te in toto corde suo; qui custodísti servo tuo David patri meo, quæ locútus es ei: ore locútus es et mánibus perfecísti, ut et hæc dies probat. Nunc ígitur, Dómine, Deus Israel, consérva fámulo tuo David patri meo, quæ locútus es ei dicens: "Non auferétur de te vir coram me, qui sédeat super thronum Israel, ita tamen, si custodíerint fílii tui viam suam, ut ámbulent coram me, sicut tu ambulásti in conspéctu meo"."</la><fr> Salomon se tint devant l'autel du Seigneur, en présence de toute l'assemblée d'Israël; il étendit les mains vers le ciel et dit: " Seigneur, Dieu d'Israël! il n'y a aucun Dieu pareil à toi là-haut dans les cieux ni ici-bas sur la terre, toi qui es fidèle à l'alliance et gardes la bienveillance à l'égard de tes serviteurs, quand ils marchent de tout leur cœur devant toi. Tu as tenu à ton serviteur David, mon père, la promesse que tu lui avais faite, et ce que tu avais dit de ta bouche, tu l'as accompli aujourd'hui de ta main. Et maintenant, Seigneur, Dieu d'Israël, tiens à ton serviteur David, mon père, la promesse que tu lui as faite, quand tu as dit: "Tu ne seras jamais dépourvu d'un descendant qui soit devant moi, assis sur le trône d'Israël, à condition que tes fils veillent à leur conduite et marchent devant moi comme tu as marché toi-même devant moi." "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dómine, si convérsus fúerit pópulus tuus, oravérit ad sanctuárium tuum, tu exáudies in cælo, Dómine, * Et líbera eos de mánibus inimicórum eorum. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph. * Et líbera.</la><fr> R/. Seigneur, si ton peuple se tourne vers toi et vient prier dans ton sanctuaire, exauce-le du haut du ciel, Seigneur, * Et délivre-le des mains de ses adversaires! V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ton troupeau. * Et délivre-le.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Et nunc, Dómine, Deus Israel, firméntur verba tua quæ locútus es servo tuo David patri meo. Ergóne putándum est quod vere Deus hábitet super terram? Si enim cælum et cæli cælórum te cápere non possunt, quanto magis domus hæc, quam ædificávi! Sed réspice ad oratiónem servi tui et ad preces eius, Dómine Deus meus; audi clamórem et oratiónem quam servus tuus orat coram te hódie, ut sint óculi tui apérti super domum hanc nocte ac die, super locum de quo dixísti: "Erit nomen meum ibi", ut exáudias oratiónem qua orat servus tuus in loco isto, ut exáudias deprecatiónem servi tui et pópuli tui Israel, quodcúmque oráverint in loco isto, et exáudies in loco habitáculi tui in cælo et, cum exaudíeris, propítius eris."</la><fr> "Maintenant donc, Dieu d'Israël, que se vérifie la parole que tu as dite à ton serviteur David, mon père! Mais Dieu habiterait-il vraiment avec les hommes sur la terre? Voici que les cieux et les cieux des cieux ne le peuvent contenir, moins encore cette maison que j'ai construite! Sois attentif à la prière et à la supplication de ton serviteur, Seigneur, mon Dieu, écoute l'appel et la prière que ton serviteur fait aujourd'hui devant toi! Que tes yeux soient ouverts jour et nuit sur cette maison, sur ce lieu dont tu as dit: "Mon Nom sera là", écoute la prière que ton serviteur fera en ce lieu. Écoute la supplication de ton serviteur et de ton peuple Israël lorsqu'ils prieront en ce lieu. Toi, écoute du lieu où tu résides, au ciel, écoute et pardonne. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audi, Dómine, hymnum et oratiónem quam servus tuus orat coram te hódie, ut sint óculi tui apérti et aures tuæ inténtæ * Super domum istam die ac nocte. V/. Réspice, Dómine, de sanctuário tuo, et de excélso cælórum habitáculo, * Super.</la><fr> R/. Écoute, Seigneur, l'hymne et la prière que ton serviteur fait monter devant toi aujourd'hui! Que tes oreilles soient attentives, que tes yeux soient ouverts * Sur cette Maison, jour et nuit. V/. Du haut de ton sanctuaire, Seigneur, du lieu où tu habites, au ciel, pose ton regard * Sur cette Maison.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Factum est autem cum complésset Sálomon orans Dóminum omnem oratiónem et deprecatiónem hanc, surréxit de conspéctu altáris Dómini; utrúmque enim genu in terram fíxerat et manus expánderat in cælum. Stetit ergo et benedíxit omni ecclésiæ Israel voce magna dicens: "Benedíctus Dóminus, qui dedit réquiem pópulo suo Israel iuxta ómnia quæ locútus est; non cécidit ne unus quidem sermo ex ómnibus bonis quæ locútus est per Móysen servum suum."</la><fr> Quand Salomon eut achevé d'adresser au Seigneur toute cette prière et cette supplication, il se releva de l'endroit où il était agenouillé, les mains étendues vers le ciel, devant l'autel du Seigneur, et se tint debout. Il bénit à haute voix toute l'assemblée d'Israël: " Béni soit le Seigneur, dit-il, qui a accordé le repos à son peuple Israël, selon toutes ses promesses; de toutes les bonnes paroles qu'il a dites par le ministère de son serviteur Moïse, aucune n'a failli. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exaudísti, Dómine, oratiónem servi tui, ut ædificárem templum nómini tuo. * Bénedic et sanctífica domum istam in sempitérnum, Deus Israel. V/. Dómine, qui custódis pactum et misericórdiam servis tuis qui ámbulant coram te in toto corde suo, * Bénedic.</la><fr> R/. Tu as écouté, Seigneur, la prière de ton serviteur, et j'ai construit un temple à ton Nom. * Bénis et sanctifie cette Maison pour toujours, Dieu D'Israël! V/. Seigneur, toi qui maintiens ton alliance et ta miséricorde envers tes serviteurs qui marchent sous ton regard de tout leur cœur, * Bénis.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> "Sit Dóminus Deus noster nobíscum, sicut fuit cum pátribus nostris, non derelínquens nos neque proíciens, sed inclínet corda nostra ad se, ut ambulémus in univérsis viis eius et custodiámus mandáta eius et decréta et iudícia, quæcúmque mandávit pátribus nostris. Et sint sermónes mei isti, quibus deprecátus sum coram Dómino, appropinquántes Dómino Deo nostro die ac nocte, ut fáciat iudícium servo suo et pópulo suo Israel per síngulos dies, ut sciant omnes pópuli terræ quia Dóminus ipse est Deus et non est ultra absque eo. Sit quoque cor vestrum perféctum cum Dómino Deo nostro, ut ambulétis in decrétis eius et custodiátis mandáta eius sicut et hódie."</la><fr> "Que le Seigneur notre Dieu soit avec nous, comme il fut avec nos pères, qu'il ne nous abandonne pas et ne nous rejette pas! Qu'il incline nos cœurs vers lui, pour que nous suivions toutes ses voies et gardions les commandements, les lois et les ordonnances qu'il a donnés à nos pères. Puissent ces paroles que j'ai dites en suppliant devant le Seigneur rester présentes jour et nuit au Seigneur notre Dieu, pour qu'il rende justice à son serviteur et justice à son peuple Israël, selon les besoins de chaque jour; tous les peuples de la terre sauront alors que le Seigneur seul est Dieu, qu'il n'y en a point d'autre, et votre cœur sera tout entier au Seigneur, notre Dieu, observant ses lois et gardant ses commandements comme maintenant. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Doctrínam sapiéntiæ dedi in corde tuo, dicit Dóminus, * Et exaudívi te ut prótegam civitátem istam et sit pax in diébus tuis. V/. Elegísti, Dómine, príncipem et iúdicem pópulo tuo in civitáte tua. * Et exaudívi. V/. Glória Patri. * Et exaudívi.</la><fr> R/. J'ai mis dans ton cœur la connaissance de la sagesse, dit le Seigneur, * Je t'ai exaucé en protégeant cette ville, en maintenant la paix durant ta vie. V/. Tu as choisi, Seigneur, un prince et un juge pour ton peuple, dans la ville qui t'appartient. * Je t'ai exaucé. V/. Gloire au Père. * Je t'ai exaucé.</fr></ligne></liturgia>
