<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 5, 12: SC 153, 140-144.146-148)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quemádmodum corruptélæ capax est caro, sic et incorruptélæ, et quemádmodum mortis, sic et vitæ. Hæc autem ínvicem cedunt et útraque non pérmanent in idípsum, sed expéllitur álterum ab áltero et præsénte áltero ínterit álterum. Si ígitur mors póssidens hóminem éxpulit ab eo vitam et mórtuum osténdit, multo magis vita póssidens hóminem expéllet mortem et vivéntem hóminem restítuet Deo. Si enim mors mortificávit, quare vita advéniens non vivificábit hóminem? Quemádmodum Isaías prophéta ait: Devorávit mors potens. Et rursus: Deus ábstulit omnem lácrimam ab omni fácie.</la><fr> Comme la chair est capable de corruption, elle l'est aussi d'incorruptibilité et, comme elle est capable de mort, elle l'est aussi de vie. Ces choses se cèdent mutuellement la place et l'une et l'autre ne sauraient demeurer au même endroit, mais l'une est expulsée par l'autre et, du fait que l'une est présente, l'autre est détruite. Si donc la mort, en s'emparant de l'homme, a expulsé de lui la vie et a fait de lui un mort, à bien plus forte raison la vie, en s'emparant de l'homme expulsera la mort et rendra l'homme vivant pour Dieu. Car, si la mort a fait mourir l'homme, pourquoi la vie, en survenant, ne le ferait-elle pas revivre? Comme le dit le prophète Isaïe: Dans sa puissance, la mort a dévoré, et encore: Dieu essuiera toute larme de tout visage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Expúlsa est autem prístina vita, quóniam non per Spíritum sed per afflátum fúerat data. Aliud enim est afflátus vitæ, qui et animálem éfficit hóminem, et áliud Spíritus vivíficans, qui et spiritálem eum éfficit. Aliud autem est quod factum est ab eo qui fecit. Afflátus ígitur temporális, Spíritus autem sempitérnus. Et afflátus quidem auctus ad módicum et témpore áliquo manens, deínde abit, sine spiraménto relínquens illud in quo fuit ante; Spíritus autem circúmdans intus et foris hóminem, quippe semper persevérans, numquam relínquet eum.</la><fr> Or, la première vie a été expulsée parce qu'elle avait été donnée par le moyen d'un simple souffle et non par le moyen de l'Esprit. Car autre chose est le souffle de vie, qui fait l'homme psychique, et autre chose l'Esprit vivifiant, qui le rend spirituel. Or ce qui a été fait est autre que celui qui l'a fait. Le souffle est donc chose temporaire, tandis que l'Esprit est éternel. Le souffle connaît un instant de vigueur, il demeure un moment, puis il s'en va, laissant privé de souffle l'être en lequel il se trouvait auparavant; l'Esprit, au contraire, après avoir enveloppé l'homme du dedans et du dehors, demeure toujours avec lui et, dès lors, jamais ne l'abandonnera.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed non primo quod spiritále est, ait Apóstolus, hoc tamquam ad nos hómines dicens, sed primo quod animále est, deínde quod spiritále secúndum ratiónem. Oportúerat enim primo plasmári hóminem et plasmátum accípere ánimam, deínde sic communiónem Spíritus recípere. Quaprópter et primus Adam factus est a Dómino in ánimam vivéntem, secúndus Adam in Spíritum vivificántem.</la><fr> Mais, dit l'Apôtre à l'adresse des hommes que nous sommes, ce qui apparaît d'abord, ce n'est pas le spirituel, mais d'abord le psychique, puis le spirituel. Rien de plus juste, car il fallait que l'homme fût d'abord modelé, qu'après avoir été modelé il reçût une âme, et qu'ensuite seulement il reçût la communion de l'Esprit. C'est pourquoi aussi le premier Adam a été fait âme vivante, mais le second Adam a été fait Esprit vivifiant.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main. V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
