<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Erant discípuli Ioánnis et pharisi ieiunántes. Et véniunt et dicunt illi: " Cur discípuli Ioánnis et discípuli pharisæórum ieiúnant, tui autem discípuli non ieiúnant? " Et réliqua.</la><fr> Comme les disciples de Jean-Baptiste et les pharisiens jeûnaient, on vient demander à Jésus: " Pourquoi tes disciples ne jeûnent-ils pas comme les disciples de Jean et ceux des pharisiens? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 34: SC 100, 846-854)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Legite diligéntius id quod ab apóstolis est Evangélium nobis datum et légite diligéntius prophetías, et inveniétis univérsam actiónem et omnem doctrínam et omnem passiónem Dómini nostri prædíctam in ipsis. Si autem subit vos huiúsmodi sensus, ut dicátis: " Quid ígitur novi Dóminus áttulit véniens? ", cognóscite quóniam omnem novitátem áttulit semetípsum áfferens, qui fúerat annuntiátus. Hoc enim ipsum prædicabátur, quóniam nóvitas véniet innovatúra et vivificatúra hóminem.</la><fr> Lisez avec attention l'Évangile qui nous a été donné par les apôtres, lisez aussi avec attention les prophéties, et vous constaterez que toute l'œuvre, toute la doctrine et toute la passion de notre Seigneur y ont été prédites. " Mais alors, penserez-vous peut-être, qu'est-ce que le Seigneur a donc apporté de nouveau par sa venue? " Eh bien, sachez qu'il a apporté toute nouveauté, en apportant sa propre personne annoncée par avance: car ce qui était annoncé par avance, c'était précisément que la nouveauté viendrait renouveler et revivifier l'homme.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Regis enim advéntus ab his quidem qui mittúntur servis prænuntiátur propter apparátum et expeditiónem eórum qui incíperent suscípere suum Dóminum. Cum autem venit Rex et illi prænuntiáto gáudio adimpléti sunt qui sunt subiécti et percepérunt eam quæ est ab eo libertátem et partícipant visiónem eius et audiérunt sermónes eius et frúiti sunt munéribus ab eo, iam non requirétur quid novi áttulit Rex super eos qui annuntiavérunt advéntum eius, apud eos vidélicet qui sensum habent: semetípsum enim áttulit et ea quæ prædícta sunt bona, in quæ concupiscébant ángeli inténdere, donávit homínibus.</la><fr> Si, en effet, la venue du Roi est annoncée à l'avance par les serviteurs que l'on envoie, c'est pour la préparation de ceux qui auront à accueillir leur Seigneur. Mais lorsque le Roi est arrivé, que ses sujets ont été remplis de la joie annoncée, qu'ils ont reçu de lui la liberté, qu'ils ont bénéficié de sa vue, entendu ses paroles et joui de ses dons, alors, du moins pour les gens sensés, ne se pose plus la question de savoir ce que le Roi a apporté de nouveau par rapport à ceux qui annoncèrent sa venue: car il a apporté sa propre personne et fait don aux hommes des biens annoncés par avance et que les messagers désiraient contempler.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te ! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Omnia enim ipse adimplévit véniens et adhuc implet in Ecclésia usque ad consummatiónem a lege prædíctum novum Testaméntum. Unde autem póterant prædícere prophétæ Regis advéntum et eam libertátem quæ ab eo dabátur præevangelizáre et ómnia quæ a Christo facta sunt et sermóne et operatióne et passiónem eius prænuntiáre et novum Testaméntum prædicáre, si ab áltero Deo prophéticam inspiratiónem accepérunt ignoránte inenarrábilem Patrem, secúndum vos, et regnum eius et dispositiónes eius, quas Fílius Dei in novíssimo diérum véniens in terris implévit?</la><fr> Car il a tout accompli par sa venue, et il accomplit encore dans l'Église, jusqu'à la consommation finale, la nouvelle alliance annoncée à l'avance par la Loi. Or, comment les prophètes eussent-ils pu prédire la venue du Roi, proclamer à l'avance la bonne nouvelle de la liberté qui devait être donnée par lui, prêcher à l'avance tout ce que fit le Christ en parole et en œuvre ainsi que sa passion, et annoncer d'avance la nouvelle alliance, s'ils avaient reçu l'inspiration prophétique d'un autre Dieu qui ignorait, selon vous, le Père inexprimable, et son royaume, et ses desseins, que le Fils de Dieu a accomplis en ces derniers jours en venant sur terre?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Omnes enim prophétæ hæc éadem prophetavérunt, sed neque alícui ex vetéribus evenérunt. Si enim eveníssent alícui ex vetéribus ista, non útique qui póstea fuérunt prophetássent in novíssimis tempóribus futúra hæc. Adhuc étiam nemo est neque patrum neque prophetárum neque antiquórum regum, circa quem próprie ac speciáliter factum sit áliquid horum. Nam omnes quidem Christi passiónes prophetavérunt, ipsi autem ad patiéndum simíliter ut ipsa prædícta sunt longe erant. Et arguménta autem quæ prædícta sunt domínicæ passiónis in nullo áltero facta sunt. Non ígitur de áltero, sed de Dómino in quem concurrérunt ómnia prædícta signa, dicébant prophétæ.</la><fr> Tous les prophètes ont en effet prophétisé ces mêmes choses: si elles étaient arrivées à quelqu'un des anciens, ceux qui vécurent par la suite n'eussent pas prophétisé qu'elles se réaliseraient dans les derniers temps. D'ailleurs, il n'est personne d'entre les patriarches, les prophètes ou les anciens rois en qui se soit proprement réalisée quelqu'une de ces choses: tous prophétisaient la passion du Christ, mais eux-mêmes étaient loin d'endurer des souffrances semblables à celles qu'ils annonçaient par avance. Et les signes prédits au sujet de la passion du Seigneur n'ont eu lieu pour aucun autre. Ce n'est donc pas d'un autre que parlaient les prophètes, mais du Seigneur, en qui se sont rencontrés tous les signes prédits.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
