<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Soliloquiórum sancti Augustíni epíscopi  (Lib. 1, 3: PL 32, 870-871)</la><fr>Soliloques de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Te ínvoco, Deus véritas, in quo et a quo et per quem vera sunt, quæ vera sunt ómnia. Deus sapiéntia, in quo et a quo et per quem sápiunt, quæ sápiunt ómnia. Deus vera et summa vita, in quo et a quo et per quem vivunt, quæ vere summéque vivunt ómnia. Deus beatitúdo, in quo et a quo et per quem beáta sunt, quæ beáta sunt ómnia. Deus bonum et pulchrum, in quo et a quo et per quem bona et pulchra sunt, quæ bona et pulchra sunt ómnia. Deus intellegíbilis lux, in quo et a quo et per quem intellegibíliter lucent, quæ intellegibíliter lucent ómnia.</la><fr> C'est toi que j'invoque, Dieu vérité, source, principe, auteur de la vérité de tout ce qui est vrai; Dieu sagesse, source, principe, auteur de la sagesse de tout ce qui est sage; Dieu, qui es la véritable, la suprême vie, source, principe, auteur de la vie de tout ce qui vit véritablement et souverainement; Dieu béatitude, source, principe, auteur du bonheur de ce qui est heureux; Dieu du bien et du beau, source, principe, auteur du bien et du beau dans tout ce qui est bon et beau; Dieu lumière intelligible, source, principe, auteur de la lumière intelligible dans tout ce qui brille de cette lumière.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Deus cuius regnum est totus mundus, quem sensus ignórat. Deus de cuius regno lex étiam in ista regna descríbitur. Deus a quo avérti, cádere; in quem convérti, resúrgere; in quo manére, consístere est. Deus a quo exíre, émori; in quem redíre revivíscere; in quo habitáre, vívere est. Deus quem nemo amíttit, nisi decéptus; quem nemo quærit, nisi admónitus; quem nemo ínvenit, nisi purgátus. Deus quem relínquere, hoc est quod períre; quem atténdere, hoc est quod amáre; quem vidére, hoc est quod habére. Deus cui nos fides éxcitat, spes érigit, cáritas iungit, Deus per quem víncimus inimícum, te déprecor.</la><fr> Dieu, dont le royaume est cet univers que les sens ignorent; Dieu, dont le royaume trace leur loi aux royaumes mêmes de ce monde. Dieu, de qui on ne se détourne que pour choir, vers qui se tourner, c'est se lever à nouveau, et en qui demeurer, c'est trouver un solide appui; sortir de toi, c'est mourir, revenir à toi, c'est revivre, habiter en toi, c'est vivre; Dieu, que nul ne perd, s'il n'est trompé, que nul ne cherche sans appel préalable, que nul ne trouve s'il ne s'est purifié d'abord; Dieu, dont l'abandon équivaut à la mort, la recherche à l'amour, la vue à l'entière possession; Dieu, vers qui la foi nous pousse, vers qui l'espérance nous dresse, à qui la charité nous unit; Dieu, par qui nous triomphons de l'ennemi, c'est à toi que j'adresse ma prière!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Deus per quem accépimus ne omníno perirémus. Deus a quo admonémur ut vigilémus. Deus per quem a malis bona separámus. Deus per quem mala fúgimus, et bona séquimur. Deus per quem non cédimus adversitátibus. Deus per quem bene servímus, et bene dominámur. Deus per quem díscimus aliéna esse quæ aliquándo nostra, et nostra esse quæ aliquándo aliéna putabámus. Deus per quem malórum escis atque illécebris non hærémus. Deus per quem nos res minútæ non mínuunt. Deus per quem mélius nostrum deterióri subiéctum non est. Deus per quem mors absorbétur in victóriam. Deus qui nos purgas, et ad divína præparas præmia, ádveni mihi propítius tu.</la><fr> Dieu, à qui nous devons de ne pas périr complètement; Dieu, qui nous avertis de veiller; Dieu, grâce à qui nous distinguons le bien du mal; Dieu, grâce à qui nous fuyons le mal et cherchons le bien; Dieu, grâce à qui nous ne cédons pas à l'adversité; Dieu, grâce à qui nous possédons l'art d'obéir et l'art de commander; Dieu, grâce à qui nous apprenons que parfois ce que nous croyions nôtre est étranger, et que ce que nous croyions étranger est bien à nous parfois; Dieu, grâce à qui nous nous dégageons des appâts et des séductions des méchants; Dieu, grâce à qui les petites choses ne nous diminuent pas; Dieu, grâce à qui ce qu'il y a de meilleur en nous n'est pas assujetti à ce qu'il y a de pire; Dieu, grâce à qui la mort est absorbée dans sa victoire; Dieu, qui nous purifies et nous prépares aux divines récompenses, sois-moi propice, toi, mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dómine, prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis; * Posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei longitúdinem diérum in sæculum sæculi. * Posuísti. V/. Glória Patri. * Posuísti.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as devancé par la douceur de tes bénédictions: * Tu mets sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes: de longs jours, des années sans fin. * Tu mets. V/. Gloire au Père. * Tu mets.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne></liturgia>
