<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Stabat Ioánnes et ex discípulis eius duo, et respíciens Iesum ambulántem dicit: " Ecce Agnus Dei. " Et réliqua.</la><fr> Jean Baptiste se trouvait avec deux de ses disciples. Posant son regard sur Jésus qui allait et venait, il dit: " Voici l'Agneau de Dieu. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 7, 5.8-9: CCL 36, 69. 71-72)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et respíciens Iesum ambulántem dicit: " Ecce Agnus Dei. " Utique singuláriter iste Agnus, nam et discípuli dicti sunt agni: Ecce ego mitto vos sicut agnos in médio lupórum. Dicti sunt et ipsi lumen: Vos estis lumen mundi; sed áliter ille de quo dictum est: Erat lumen verum quod illúminat omnem hóminem veniéntem in hunc mundum. Sic et Agnus singuláriter, solus sine mácula, sine peccáto; non cuius máculæ abstérsæ sint, sed cuius mácula nulla fúerit. Quid enim quia dicébat Ioánnes de Dómino: Ecce Agnus Dei? Ipse Ioánnes non erat agnus? Non erat vir sanctus? Non erat amícus sponsi? Ergo singuláriter ille: Hic est Agnus Dei; quia singuláriter huius Agni sánguine solo hómines rédimi potuérunt.</la><fr> Posant son regard sur Jésus qui allait et venait, il dit: " Voici l'Agneau de Dieu. " C'est d'une façon unique que lui est l'Agneau, car ses disciples aussi sont appelés agneaux: Voici que je vous envoie comme des agneaux au milieu des loups. Ils sont encore appelés lumière: Vous êtes la lumière du monde, mais en un tout autre sens que celui dont il est dit: Il était la Lumière véritable qui éclaire tout homme venant en ce monde. De même, il est l'Agneau en un sens unique, le seul qui soit sans tache et sans péché, non que ses taches aient été enlevées, mais parce qu'il ne s'est jamais trouvé de tache en lui. Que signifierait, en effet, ce que Jean disait du Seigneur: Voici l'Agneau de Dieu? Lui-même, Jean, n'était-il pas un agneau? N'était-il pas un saint? N'était-il pas l'ami de l'Époux? C'est donc que Jésus, lui, est d'une manière unique l'Agneau de Dieu, car ce n'est que par le sang de celui qui est l'Agneau à un titre unique que les hommes ont pu être rachetés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Stabat Ioánnes et ex discípulis eius duo. Ecce duo de discípulis Ioánnis: quia talis erat Ioánnes amícus sponsi, non quærébat glóriam suam, sed testimónium perhibébat veritáti; numquid vóluit apud se remanére discípulos suos, ut non sequeréntur Dóminum. Magis ipse osténdit discípulis suis quem sequeréntur. Habébant enim illum tamquam Agnum; et ille: " Quid me atténditis! Ego non sum Agnus; ecce Agnus Dei "; de quo étiam supérius díxerat: Ecce Agnus Dei. Et quid nobis prodest Agnus Dei? Ecce, ait, qui tollit peccátum mundi. Secúti sunt illum, hoc audíto, duo qui erant cum Ioánne.</la><fr> Jean se tenait là avec deux de ses disciples. Voilà deux des disciples de Jean: Jean était si profondément l'ami de l'Époux qu'il ne recherchait pas sa propre gloire, mais qu'il rendait témoignage à la vérité: a-t-il voulu que ses disciples demeurent avec lui pour qu'ils ne suivent pas le Seigneur? Tout au contraire, c'est lui qui montre à ses disciples celui qu'ils ont à suivre. Ils le regardaient comme l'Agneau, mais lui, disait: " Pourquoi me donnez-vous cette importance? Je ne suis pas l'Agneau; voici l'Agneau de Dieu ", et il désignait ainsi celui dont il avait dit auparavant: Voici l'Agneau de Dieu. Et que nous importe l'Agneau de Dieu? Voici, avait-il repris, celui qui enlève le péché du monde. À ces mots, les deux disciples qui étaient avec Jean se mirent à suivre Jésus.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Videámus sequéntia: Ecce Agnus Dei: hoc Ioánnes. Et audiérunt eum duo discípuli loquéntem, et secúti sunt Iesum. Non sic illum sequebántur quasi iam ut inhærérent illi; nam maniféstum est quando illi inhæsérunt, quia de navi eos vocávit. In his enim duóbus erat Andréas, sicut modo audístis. Andréas autem frater Petri erat, et nóvimus in evangélio quod Petrum et Andréam Dóminus de navi vocávit, dicens: Veníte post me, et fáciam vos piscatóres hóminum.</la><fr> Voyons la suite. Voici l'Agneau de Dieu, a dit Jean. Les deux disciples l'entendirent parler ainsi et ils suivirent Jésus. Ils ne le suivaient pas comme s'ils voulaient déjà s'attacher à lui, car on sait à quel moment ils s'attachèrent à lui, parce qu'il les appela de la barque. André était, en effet, l'un de ces deux disciples, comme vous l'avez entendu lire; or André était le frère de Pierre, et nous savons par l'évangile que le Seigneur appela Pierre et André de la barque, en leur disant: Venez à ma suite, et je vous ferai pêcheurs d'hommes.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Modo ergo quod illum sequúntur isti duo, non quasi non recessúri sequúntur; sed vidére voluérunt ubi habitáret, et fácere quod scriptum est: Limen ostiórum eius éxterat pes tuus; surge ad illum veníre assídue et erudíre præcéptis eius. Osténdit eis ille ubi manéret; venérunt et fuérunt cum illo. Quam beátum diem duxérunt, quam beátam noctem! Quis est qui nobis dicat quæ audíerint illi a Dómino? Ædificémus et nosmetípsi in corde nostro, et faciámus domum quo véniat ille, et dóceat nos; colloquátur nobis.</la><fr> Que ces deux disciples le suivent maintenant, ils ne le suivent donc pas comme s'ils ne devaient plus le quitter, mais ils voulaient voir où il habitait et accomplir le précepte de l'Écriture: Que ton pied use le seuil de sa porte, lève-toi et sois assidu à venir à lui et à écouter ses enseignements. Il leur montra où il demeurait; il vinrent et ils demeurèrent avec lui. Quel jour heureux ils vécurent, et quelle nuit bienheureuse! Qui pourrait nous dire ce qu'ils entendirent des lèvres du Seigneur? Bâtissons, nous aussi, dans notre cœur une maison où il puisse venir et nous enseigner et s'entretenir avec nous.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
