<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Gregórii Nysséni epíscopi De perfécta christiáni forma (PG 46, 254-255)</la><fr>Traité de saint Grégoire de Nysse sur la perfection chrétienne</fr></ligne><ligne id="3"><la> Paulus máxime ómnium exquisíte, et qui Christus sit novit, et qualem esse opórteat, qui ab eo nomen accépit, ex iis quæ gessit ipse, declarávit: nam ádeo accuráte illum imitátus est, ut in se Dóminum ipsum expréssum osténderit, quippe qui diligentíssima imitatióne formam ánimi sui ita tránstulit in ipsum exémplar, ut non ámplius, qui loquebátur, Paulus, sed Christus esse viderétur, quemádmodum ípsemet dicit, qui própria bona pulchre sentiébat: Quóniam experiméntum, inquit, quæritis eius qui in me lóquitur, Christus, et: Vivo ego, iam non ego, vivit autem in me Christus.</la><fr> Saint Paul, mieux que quiconque, et de façon toute particulière, a connu le Christ et nous a en même temps suggéré comment doit se conduire celui qui porte son nom. Il s'est fait le parfait imitateur du Christ, si manifestement, qu'il montre en lui-même la forme de son Seigneur, car il a échangé, par l'exactitude de son imitation, les traits de sa propre âme contre ceux de son modèle, au point que, semble-t-il, ce n'est plus Paul qui vit et parle, mais le Christ qui vit en lui. L'Apôtre, bon connaisseur de ses propres biens, dit lui-même: Si vous cherchez une preuve que le Christ parle en moi..., et: Je vis, mais ce n'est plus moi, c'est le Christ qui vit en moi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hic ígitur nobis et quam vim nomen hoc Christus hábeat patefécit, cum díceret Christum esse Dei virtútem et Dei sapiéntiam, cumque et pacem ipsum nomináret et lucem inaccessíbilem, in qua Deus inhábitat, expiatiónem et redemptiónem et sacerdótem magnum et Pascha et propitiatiónem animárum, splendórem glóriæ et figúram substántiæ et effectórem sæculórum, cibum ac potum spiritálem, petram et aquam, fundaméntum fídei, et ánguli caput, et Dei invisíbilis imáginem, et magnum Deum, caput córporis Ecclésiæ, et novæ creatúræ primogénitum, et primítias eórum qui dormiérunt, et primogénitum ex mórtuis, et primogénitum in multis frátribus, et mediatórem Dei et hóminum, et Fílium unigénitum glória et honóre coronátum, et Dóminum glóriæ, et rerum princípium, et regem iustítiæ, ad hæc et regem pacis, et regem ómnium, impérium regni nullis términis circumscríptum obtinéntem.</la><fr> Paul nous a donc fait connaître quelle puissance possède ce nom de Christ; il nous a dit que le Christ est puissance de Dieu et sagesse de Dieu; et il a encore déclaré que le Christ est paix, qu'il est lumière inaccessible en laquelle Dieu habite, qu'il est sanctification et rédemption, et encore grand prêtre, qu'il est la Pâque, la propitiation des âmes, la splendeur de la gloire, l'empreinte de la substance divine, qu'il est créateur des siècles, nourriture et boisson spirituelles, qu'il est la pierre et l'eau, le fondement de la foi et la tête de l'angle, et l'icône du Dieu invisible, et grand Dieu, et la tête du corps de l'Église, premier-né de la nouvelle création et prémices de ceux qui dorment, premier-né d'entre les morts, premier-né d'une multitude de frères, et médiateur entre Dieu et les hommes, Fils unique couronné de gloire et d'honneur, Seigneur de la gloire, principe de toutes choses, roi de justice et, outre tout cela, roi de paix, et roi de tout absolument, possédant la puissance illimitée du royaume.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quámobrem cum ómnium máximum et diviníssimum et primum nomen Dómini nostri bónitas nobis impertíverit, ut Christi cognómine decoráti appellémur christiáni, necésse est ut ómnia nómina quæ vocem hanc interpretántur, in nobis item conspiciántur expréssa, ne falso vocáti christiáni videámur, sed ex vita testimónium habeámus.</la><fr> Donc, puisque, dans sa bonté, le Seigneur nous a admis en communion avec le plus grand, le plus divin et le premier de tous les noms, il faut que nous tous, qui avons l'honneur d'être appelés chrétiens d'après le nom du Christ, nous manifestions en nous-mêmes tous les attributs évoqués par ce nom, afin que l'appellation ne soit pas menteuse en ce qui nous concerne, mais que notre vie lui rende témoignage.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ierúsalem, cito véniet salus tua. Quare mæróre consúmeris? Numquid consiliárius non est tibi, quia innovábit te dolor? * Salvábo te et liberábo te, noli timére. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum: ego enim Dóminus. * Salvábo te. V/. Glória Patri. * Salvábo te.</la><fr> R/. Jérusalem, voici qu'arrive ton salut. Pourquoi te consumer de chagrin? N'as-tu donc aucun bon conseiller, que ta douleur se renouvelle? * Ne crains pas! Je suis ton Sauveur, ton libérateur! V/. Écoute, je t'adjure, Israël, tu n'auras pas chez toi d'autres dieux; tu ne serviras aucun dieu étranger: c'est moi le Seigneur! * Ne crains pas. V/. Gloire au Père. * Ne crains pas.</fr></ligne></liturgia>
