<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iósue</la><fr>Du livre de Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Misit Iósue fílius Nun de Settim duos viros exploratóres in abscóndito et dixit eis: " Ite et consideráte terram urbémque Iéricho. " Qui pergéntes ingréssi sunt domum mulíeris meretrícis nómine Rahab, et quievérunt ibi. Nuntiatúmque est regi Iéricho et dictum: " Ecce viri ingréssi sunt huc per noctem de fíliis Israel, ut explorárent terram. " Misítque rex Iéricho ad Rahab dicens: " Educ viros qui venérunt ad te et ingréssi sunt domum tuam; exploratóres quippe sunt et omnem terram consideráre venérunt. "</la><fr> Josué, fils de Nûn, envoya secrètement de Shittim deux hommes pour espionner, en disant: " Allez, examinez le pays et Jéricho. " Ils y allèrent, se rendirent à la maison d'une prostituée nommée Rahab et ils y couchèrent. On dit au roi de Jéricho: " Voici que des hommes sont venus ici cette nuit, des Israélites, pour explorer le pays. " Alors le roi de Jéricho envoya dire à Rahab: " Fais sortir les hommes venus chez toi - qui sont descendus dans ta maison - car c'est pour explorer tout le pays qu'ils sont venus. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Tollénsque múlier viros abscóndit et ait: " Fáteor, venérunt ad me, sed nesciébam unde essent; cumque porta clauderétur in ténebris, et illi páriter exiérunt, néscio quo abiérunt. Persequímini cito et comprehendétis eos. " Ipsa autem fecit ascéndere viros in solárium domus suæ operuítque eos lini stípula quæ ibi erat. Hi autem qui missi fúerant, secúti sunt eos per viam quæ ducit ad vadum Iordánis; illísque egréssis, statim porta clausa est.</la><fr> Mais la femme prit les deux hommes et les cacha. " C'est vrai, dit-elle, ces hommes sont venus chez moi, mais je ne savais pas d'où ils étaient. Lorsqu'à la nuit tombante on allait fermer la porte de la ville, ces hommes sont sortis et je ne sais pas où ils sont allés. Mettez-vous vite à leur poursuite et vous les rejoindrez. " Or elle les avait fait monter sur la terrasse et les avait cachés sous des tiges de lin qu'elle y avait déposées. Les gens les poursuivirent dans la direction du Jourdain, vers les gués, et l'on ferma la porte dès que furent sortis ceux qui étaient à leur poursuite.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Duo exploratóres ambulántes, pervenérunt ad montána et mansérunt ibi tres dies, donec reverteréntur qui fúerant persecúti; quæréntes enim per omnem viam non repperérunt eos. Duo viri revérsi sunt et descendérunt de monte et, transmísso Iordáne, venérunt ad Iósue fílium Nun narraverúntque ei ómnia quæ accíderant sibi, atque dixérunt: " Trádidit Dóminus in manus nostras omnem terram, et timóre prostráti sunt cuncti habitatóres eius in conspéctu nostro. "</la><fr> Les deux explorateurs partirent et allèrent vers la montagne. Ils y restèrent trois jours, jusqu'à ce que fussent rentrés ceux qui les poursuivaient. Ceux-ci avaient battu tout le chemin sans les trouver.  Alors les deux hommes redescendirent de la montagne, traversèrent et se rendirent auprès de Josué, fils de Nûn, à qui ils racontèrent tout ce qui leur était arrivé. Ils dirent à Josué: " Le Seigneur a livré tout ce pays entre nos mains et déjà tous ses habitants sont pris de panique devant nous. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sicut fui cum Móyse, ita ero tecum, dicit Dóminus. Confortáre pópulum meum, neque tímeas: ecce Dóminus Deus tuus, * Et non te derelínquet. V/. Quóniam tecum est Dóminus Deus, in ómnibus ad quæcúmque perrexéris. * Et non. V/. Glória Patri. * Et non.</la><fr> R/. Comme j'étais avec Moïse, je serai avec toi, déclare le Seigneur. Encourage mon peuple et ne crains pas: voici le Seigneur ton Dieu, * Il ne t'abandonnera pas! V/. Car le Seigneur ton Dieu est avec toi, quoi que tu fasses, où que tu ailles. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne></liturgia>
