<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Lucam (Hom. 28, 5-6: SC 87, 356-359)</la><fr>Homélie d'Origène sur saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ioseph trigínta annórum erat, quando dimíssus est e vínculis et, interpretátus sómnium Pharaónis Ægýpti, efféctus est princeps; ubertatísque témpore tríticum congregávit, ut famis témpore habéret, quod distribúeret. Ego puto, quod trigínta anni Ioseph in typo trigínta annórum præcésserint Salvatóris. Iste enim Ioseph non tale tríticum congregávit, quale in Ægýpto ille Ioseph, sed tríticum verum atque cæléste, ut témpore ubertátis trítico congregáto habéret, quod distribúeret, cum fames esset missa in Ægýptum, non fames panis neque sitis aquæ, sed fames audiéndi sermónem Dei.</la><fr> Joseph avait trente ans quand il fut libéré de prison et, après avoir expliqué le rêve du Pharaon, fut nommé intendant d'Égypte; il emmagasina du blé au temps de l'abondance pour pouvoir en distribuer au temps de la disette. Les trente ans de Joseph, à mon avis, anticipaient en figure les trente ans du Sauveur. Car le second Joseph qui est Jésus entasse un autre blé que le premier en Égypte, il entasse le froment véritable et céleste, pour avoir, grâce à ce blé amassé au temps de l'abondance, de quoi distribuer le jour où la faim reviendrait sur l'Égypte, non pas une faim de pain ni une soif d'eau, mais la faim d'entendre la parole de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * Idcírco venit super nos tribulátio. V/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * Idcírco.</la><fr> R/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Voilà pourquoi nous subissons cette épreuve. V/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit : Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Voilà pourquoi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Congrégat ítaque de prophétis, de lege, de apóstolis, verba abundántiæ, ut quando iam non scribúntur libri nec novum áliquod confícitur instruméntum nec mittúntur apóstoli, ea, quæ ab Iesu in hórrea apostolórum fúerant comportáta, hoc est in ánimas eórum omniúmque sanctórum, tunc distríbuat et  nútriat Ægýptum fame periclitántem maximéque fratres suos, de quibus scríbitur: Narrábo nomen tuum frátribus meis, in médio ecclésiæ cantábo te.</la><fr> Jésus recueille donc dans la Loi, dans les écrits des Prophètes et des Apôtres, les paroles du temps de l'abondance, pour que, une fois les derniers livres écrits, la dernière alliance conclue et la mission des Apôtres achevée, on puisse alors distribuer les paroles amassées par Jésus dans le grenier des Apôtres, c'est-à-dire dans leurs âmes et dans celles de tous les saints et ainsi nourrir l'Égypte menacée de famine, en premier lieu ses frères dont il est écrit: Je dirai ton nom à mes frères; je te chanterai au milieu de l'assemblée.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * En sanguis eius exquíritur. V/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * En sanguis.</la><fr> R/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit: Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Et maintenant, nous devons répondre de son sang. V/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Et maintenant.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Habent et álii hómines verba patiéntiæ verbáque iustítiæ et reliquárum verba virtútum; hoc est tríticum, quod Ioseph Ægýptiis distríbuit. Sed áliud est fruméntum, quod dat frátribus, id est discípulis suis, de Gessen terra, de ea, quæ ad oriéntem réspicit: tríticum evangélicum, tríticum apostólicum. De hoc trítico debémus panes fácere, ita tamen, ut non commisceántur véteri ferménto habeamúsque panem novum de Scripturárum trítico farináque commolítum in Christo Iesu: cui est glória et impérium in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> D'autres hommes ont bien aussi des paroles de patience, des paroles de justice et des autres vertus: c'est là le froment que Joseph distribua aux Égyptiens. Mais autre est le froment que Jésus donne à ses frères, c'est-à-dire à ses disciples, venus de Gessen, la terre qui regarde l'orient: c'est le froment de l'Évangile, le froment des Apôtres. Avec ce blé nous devons faire du pain, en nous gardant pourtant d'y mélanger du vieux levain, pour avoir du pain nouveau, fait du blé et de la farine des Écritures, moulus dans le Christ Jésus, à qui appartiennent la gloire et la puissance dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Lamentabátur Iacob de duóbus fíliis suis: Heu me! Dolens sum de Ioseph pérdito, et tristis nimis de Béniamin ducto pro alimóniis. * Precor cæléstem Regem, ut me doléntem nímium fáciat eos cérnere. V/. Prostérnens se Iacob veheménter cum lácrimis, pronus in terra et exórans, ait: * Precor. V/. Glória Patri. * Precor.</la><fr> R/. Jacob se lamentait au sujet de ses deux fils: Hélas! Je pleure déjà la perte de Joseph, et je dois encore m'affliger du départ de Benjamin qu'on emmène pour avoir des vivres! * Je prie le Roi du ciel, dans l'excès de mon chagrin, qu'il me les fasse revoir. V/. Tout en larmes, Jacob se jeta en prostration, le front à terre, et, suppliant, il dit: * Je prie. V/. Gloire au Père. * Je prie.</fr></ligne></liturgia>
