<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 121, 12: CCL 40, 1812-1813)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 121</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fiat pax in virtúte tua. O Ierúsalem! O cívitas quæ ædificáris ut cívitas, cuius participátio tua in idípsum, fiat pax in virtúte tua, fiat pax in dilectióne tua; quia virtus tua, diléctio tua. Audi Cántica canticórum: Válida est sicut mors diléctio. Magnum verbum, fratres: Válida est sicut mors diléctio. Magnificéntius éxprimi non pótuit fortitúdo caritátis, quam ut dicerétur: Válida est sicut mors diléctio? Quis enim resístit morti, fratres? Inténdat cáritas vestra. Resístitur ígnibus, undis, ferro; resístitur potestátibus, resístitur régibus: venit una mors, quis ei resístit? Nihil illa fórtius. Proptérea víribus eius cáritas comparáta est, et dictum est: Válida est sicut mors diléctio.</la><fr> Que ta paix soit dans ta force. Ô Jérusalem, ô cité qui se bâtit comme une cité qui participe à l'être même, que la paix soit dans ta force, que la paix soit dans ton amour, car ta force, c'est ton amour. Écoute le Cantique des cantiques: L'amour est fort comme la mort. Grande parole, mes frères, l'amour est fort comme la mort. Impossible de décrire en termes plus magnifiques la force de l'amour: L'amour est fort comme la mort. En effet, mes frères, qui résiste à la mort? Que votre charité veuille bien le remarquer: on résiste au feu, à l'inondation, aux armes; on résiste aux puissances, aux rois. Vienne la mort toute seule: qui peut lui résister. Il n'est rien de plus fort; aussi c'est à cette force-là que la charité est comparée, puisqu'il est dit: L'amour est fort comme la mort.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et quia ipsa cáritas occídit quod fúimus, ut simus quod non erámus, facit in nobis quamdam mortem diléctio. Ipsa morte mórtuus erat qui dicébat: Mundus mihi crucifíxus est, et ego mundo: ipsa morte mórtui erant quibus dicébat: Mórtui enim estis, et vita vestra abscóndita est cum Christo in Deo. Válida est sicut mors diléctio. Si ergo válida est, fortis est et magnæ virtútis, et ipsa est virtus, et per ipsam regúntur infírmi a firmis, terra a cælo, pópuli a sédibus; ídeo, fiat pax in virtúte tua, fiat pax in dilectióne tua.</la><fr> Et parce que la charité détruit ce que nous avons été, pour nous permettre de devenir ce que nous n'étions pas, l'amour réalise en nous une certaine mort. C'est cette mort dont était mort celui qui disait: Le monde est crucifié pour moi et je le suis pour le monde. C'est de cette mort qu'étaient morts ceux auxquels il disait: Vous êtes morts, et votre vie est cachée avec le Christ en Dieu. L'amour est fort comme la mort. Si donc l'amour est fort à ce point, il est puissant, il est une grande force, il est la force même, et c'est en vertu de cette force que les faibles sont régis par les forts, la terre par le ciel, les peuples par les trônes; d'où le souhait: Que ta paix soit dans ta force, que ta paix soit dans ton amour.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et per istam virtútem, per istam dilectiónem, per istam pacem, fiat abundántia in túrribus tuis, id est in excélsis tuis. Pauci enim sedébunt in iudício; sed multi ad déxteram pósiti fácient pópulum civitátis illíus. Multi enim pertinébunt ad síngulos quosque excélsos, a quibus recipiántur in tabernácula ætérna; et erit abundántia in túrribus tuis. Plenitúdo autem deliciárum et sufficiéntia divitiárum ipse Deus, ipse idípsum, ipse cuius participátio est civitátis in idípsum.</la><fr> Que par cette force, par cet amour, par cette paix, l'abondance règne dans tes tours, c'est-à-dire dans tes parties les plus élevées. Peu siégeront pour juger, mais ils sont une multitude qui, placés à droite, formeront le peuple de cette cité; beaucoup s'attacheront à chacun de ces trônes élevés et seront reçus par eux dans les tabernacles éternels, et l'abondance régnera dans tes tours. Mais la plénitude des délices et la source inépuisable des richesses, ce sera Dieu, l'être même, à l'être duquel participera toute la cité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deo subiécta esto, ánima mea, quóniam ab ipso patiéntia mea; * Quia ipse Deus meus. V/. In Deo salutáre meum et glória mea; Deus auxílii mei, et spes mea in Deo est. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Je veux m'abandonner au Seigneur; oui, mon espoir vient de lui; * Lui seul est mon Dieu. V/. Mon salut et ma gloire se trouvent près de Dieu; chez Dieu, mon refuge, mon espérance! * Lui seul. V/. Gloire au Père. * Lui seul.</fr></ligne></liturgia>
