<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> In dedicatióne muri Ierúsalem requisiérunt Levítas de ómnibus locis suis, ut addúcerent eos in Ierúsalem et fácerent dedicatiónem in lætítia in actióne gratiárum et cántico et cýmbalis, psaltériis et cítharis. Et mundáti sunt sacerdótes et Levítæ et mundavérunt pópulum et portas et murum. Ascéndere autem feci príncipes Iudæ super murum et státui duos magnos choros laudántium.</la><fr> Lors de la dédicace du rempart de Jérusalem, on alla chercher les lévites partout où ils résidaient pour les amener à Jérusalem: il s'agissait de célébrer la dédicace dans la liesse avec chants d'action de grâces et musique de cymbales, de luths et de cithares. Prêtres et lévites se purifièrent eux-mêmes, puis ils purifièrent le peuple, les portes et le rempart. Je fis alors monter les chefs de Juda sur le rempart et organisai deux grands chœurs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Steterúntque duos chori laudántium in domo Dei, et ego et dimídia pars magistrátuum mecum. Et sacerdótes obtulérunt in die illa sacrifícia magna et lætáti sunt; Deus enim lætificáverat eos lætítia magna; sed et uxóres eórum et líberi gavísi sunt, et audíta est lætítia Ierúsalem procul.</la><fr> Les deux chœurs prirent place dans le Temple de Dieu. - J'avais avec moi une moitié des magistrats. On offrit ce jour-là d'importants sacrifices et les gens se livrèrent à la joie: c'est que Dieu leur avait accordé grand sujet de joie; les femmes aussi et les enfants se réjouirent. Et la joie de Jérusalem s'entendit de loin.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Præposuérunt quoque in die illa viros super gazophylácia ad thesáurum, ad libámina et ad primítias et ad décimas ut collígerent in ea de agris civitátum partes legítimas pro sacerdótibus et Levítis; quia lætificátus est Iuda in sacerdótibus et Levítis qui astitérunt et serviérunt in ministério Dei sui et in ministério purificatiónis simul cum cantóribus et ianitóribus iuxta præcéptum David et Salomónis fílii eius; quia in diébus David et Asaph ab exórdio erant catérvæ cantórum et cármina laudis et actiónis gratiárum Deo. Et omnis Israel in diébus Zoróbabel et in diébus Nehemíæ dabant partes cantóribus et ianitóribus per dies síngulos partem suam et partes consecrábant Levítis, et Levítæ consecrábant fíliis Aaron.</la><fr> En ce temps-là, on préposa aux salles prévues pour les provisions, prélèvements, prémices et dîmes, des hommes qui y rassembleraient, du territoire des villes, les parts que la Loi alloue aux prêtres et aux lévites. Car Juda mettait sa joie dans les prêtres et les lévites en fonction. Ce sont eux qui assuraient le service de leur Dieu et le service des purifications - ainsi que les chantres et les portiers - , suivant les prescriptions de David et de Salomon son fils. Car dès les jours de David et d'Asaph, depuis bien longtemps, il existait un chef de chantres et des cantiques de louange et d'action de grâces à Dieu. Donc tout Israël, au temps de Zorobabel et au temps de Néhémie, versait aux chantres et aux portiers les parts qui leur revenaient, d'après leurs besoins quotidiens. On remettait aux lévites les redevances sacrées et les lévites les remettaient aux fils d'Aaron.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Civitátem istam tu circúmda, Dómine, et ángeli tui custódiant muros eius; * Exáudi, Dómine, pópulum tuum cum misericórdia. V/. Avertátur furor tuus, Dómine, a pópulo tuo et a civitáte sancta tua. * Exáudi. V/. Glória Patri. * Exáudi.</la><fr> R/. Seigneur, entoure toi-même cette cité! Que tes anges gardent ses murailles! * Exauce dans ta bonté, Seigneur, la prière de ton peuple. V/. Détourne ta colère, Seigneur, de ton peuple et de ta ville sainte! * Exauce. V/. Gloire au Père. * Exauce.</fr></ligne></liturgia>
