<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cum turba urgéret Iesum et audíret verbum Dei, et ipse stabat secus stagnum Genésareth. Et réliqua.</la><fr> Un jour, Jésus se trouvait sur le bord du lac de Génésareth: la foule se pressait autour de lui pour écouter la parole de Dieu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 43, 6: PL 38, 256)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Petrus piscátor fuit: et modo magnam laudem habet orátor, si potúerit ab illo intéllegi piscátor. Proptérea primis christiánis loquens apóstolus Paulus ait: Vidéte vocatiónem vestram, fratres, quia non multi sapiéntes secúndum carnem, non multi poténtes, non multi nóbiles: sed infírma mundi elégit Deus, ut confúndat fórtia; et stulta mundi elégit Deus, ut confúndat sapiéntes; et ignobília mundi et contemptibília elégit Deus, et ea quæ non sunt tamquam sint, ut ea quæ sunt evacuaréntur.</la><fr> Pierre fut un simple pêcheur; et maintenant c'est un grand sujet de gloire pour un orateur de pouvoir comprendre ce pêcheur. Aussi l'apôtre Paul tient-il ce langage aux premiers chrétiens: Voyez, frères, comment vous avez été appelés; il n'y a parmi vous ni beaucoup de sages selon la chair, ni beaucoup de puissants, ni beaucoup de nobles, mais ce que le monde tient pour insensé, c'est ce que Dieu a choisi pour confondre les sages, et ce que le monde tient pour rien, c'est ce que Dieu a choisi pour confondre les forts; et Dieu a choisi dans le monde ce qui est sans considération, sans puissance, ce qui n'est rien pour réduire au néant ce qui est.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me.  V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Si enim elígeret Christus prímitus oratórem, díceret orátor: " Eloquéntiæ meæ mérito eléctus sum. " Si elígeret senatórem, díceret senátor: " Dignitátis meæ mérito eléctus sum. " Postrémo si prius elígeret imperatórem, díceret imperátor: " Potestátis meæ mérito eléctus sum. " Quiéscant et differántur isti, páululum quiéscant: non omittántur, non contemnántur; sed aliquántulum differántur, qui possunt gloriári de semetípsis in semetípsis.</la><fr> Si, en effet, le Christ avait d'abord choisi un orateur, l'orateur aurait dit: " J'ai été choisi à cause de mon éloquence "; s'il avait choisi un sénateur, le sénateur aurait dit: " C'est ma dignité qui m'a valu ce choix "; s'il avait choisi un empereur, l'empereur aurait dit: " C'est à ma puissance que je dois cet honneur. " Qu'ils prennent patience et qu'ils attendent, qu'ils patientent un peu; ils ne sont pas oubliés ni dédaignés; mais, comme ils pourraient s'attribuer le mérite de leur vocation, il est bon qu'ils attendent.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Da mihi, inquit, illum piscatórem, da mihi idiótam, da mihi imperítum, da mihi eum cum quo non dignátur loqui senátor, nec quando emit piscem; ipsum, inquit, da; hunc si implévero, maniféstum erit quod ego fácio. Quamquam et senatórem et oratórem et imperatórem ego sum factúrus: quandocúmque factúrus ego et senatórem, sed cértius ego piscatórem. Potest senátor gloriári de semetípso, potest orátor, potest imperátor: non potest nisi de Christo piscátor.</la><fr> Donne-moi, dit le Christ, ce pêcheur, ce simple, cet ignorant, cet homme auquel le sénateur ne daigne pas adresser la parole même quand il lui achète son poisson; donne-moi, dit-il, celui-là. Si je le remplis de ma force, il sera manifeste que c'est moi qui fais tout. Sans doute, j'appellerai le sénateur, l'orateur et l'empereur; un jour ou l'autre, j'appellerai le sénateur, mais on verra mieux ma puissance dans le choix que j'ai fait d'un pêcheur. Le sénateur pourrait s'attribuer la gloire de ses actes; de même l'orateur et l'empereur; le pêcheur, lui, ne pourra se glorifier que dans le Christ.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Veniat propter docéndam humilitátem salúbrem, prius véniat piscátor; per ipsum mélius addúcitur imperátor. Mementóte ergo piscatórem sanctum, iustum, bonum, Christo plenum, ad cuius missa per mundum rétia capiéndus cum céteris étiam pópulus iste pertínuit, mementóte eum dixísse: Habémus certiórem prophéticum sermónem.</la><fr> Qu'il vienne donc pour enseigner aux autres une salutaire humilité, que vienne d'abord le pêcheur; par lui, ensuite, Dieu amènera plus sûrement les empereurs. Rappelez-vous donc que c'est ce pêcheur, saint, juste et bon, rempli du Christ, dont les filets jetés sur le monde entier ont pris, avec les autres, ce peuple ici présent, rappelez-vous que c'est lui qui a dit: Nous avons une parole prophétique plus certaine.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
