<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la> Ex Decréto Presbyterórum Ordinis Concílii Vaticáni secúndi de presbyterórum ministério et vita (N. 5)</la><fr>Décret Presbyterorum ordinis du deuxième Concile du Vatican sur le ministère et la vie des prêtres</fr></ligne><ligne id="3"><la> Deus qui solus Sanctus et Sanctificátor est vóluit quasi sócios et adiutóres sibi assúmere hómines qui óperi sanctificatiónis humíliter insérviant. Hinc presbýteri a Deo, ministránte epíscopo, consecrántur ut, partícipes sacerdótii Christi speciáli ratióne effécti, in Sacris celebrándis tamquam minístri agant eius qui suum sacerdotále munus per Spíritum suum iúgiter pro nobis in litúrgia exércet.</la><fr> Dieu, le seul Saint, le seul Sanctificateur, a voulu s'associer des hommes comme collaborateurs et humbles serviteurs de l'œuvre de sanctification. Ainsi, par le ministère de l'évêque, Dieu consacre des prêtres qui participent de manière spéciale au sacerdoce du Christ, et agissent dans les célébrations sacrées comme ministres de celui qui, par son Esprit, exerce sans cesse pour nous, dans la liturgie, sa fonction sacerdotale.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Baptísmate quidem hómines in pópulum Dei introdúcunt; sacraménto pæniténtiæ peccatóres cum Deo et Ecclésia reconcíliant; óleo infirmórum ægrotántes alléviant; celebratióne præsértim Missæ sacrifícium Christi sacramentáliter ófferunt. In ómnibus autem sacraméntis conficiéndis, ut iam primævæ Ecclésiæ tempóribus testátus est beátus Ignátius martyr, presbýteri divérsis ratiónibus cum epíscopo hierárchice colligúntur, et sic eum in síngulis fidélium congregatiónibus quodámmodo præséntem reddunt.</la><fr> Par le baptême, ils font entrer les hommes dans le peuple de Dieu; par le sacrement de pénitence, ils réconcilient les pécheurs avec Dieu et avec l'Église; par l'onction des malades, ils soulagent ceux qui souffrent; et, surtout, par la célébration de la messe, ils offrent sacramentellement le sacrifice du Christ. Et chaque fois qu'ils célèbrent un de ces sacrements - comme l'attestait déjà, aux premiers temps de l'Église, saint Ignace d'Antioche -, les prêtres sont, de diverses manières, hiérarchiquement rattachés à l'évêque, assurant ainsi en quelque sorte sa présence dans chacune des communautés chrétiennes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cétera autem sacraménta, sicut et ómnia ecclesiástica ministéria, et ópera apostolátus, cum sacra Eucharístia cohrent et ad eam ordinántur. In sanctíssima enim Eucharístia totum bonum spiritále Ecclésiæ continétur, ipse scílicet Christus, Pascha nostrum panísque vivus per carnem suam Spíritu Sancto vivificátam et vivificántem vitam præstans homínibus, qui ita invitántur et adducúntur ad seípsos, suos labóres cunctásque res creátas una cum ipso offeréndos. Quaprópter Eucharístia ut fons et culmen totíus evangelizatiónis appáret, dum catechúmeni ad participatiónem Eucharístiæ paulátim introducúntur, et fidéles, iam sacro baptísmate et confirmatióne signáti, plene per receptiónem Eucharístiæ córpori Christi inserúntur.</la><fr> Or, les sacrements, ainsi que tous les ministères ecclésiaux et les tâches apostoliques, sont tous liés à l'Eucharistie et ordonnés à elle. Car la sainte Eucharistie contient tout le trésor spirituel de l'Église, c'est-à-dire le Christ lui-même, lui notre Pâque, lui le pain vivant, lui dont la chair, vivifiée par l'Esprit Saint et vivifiante, donne la vie aux hommes, les invitant et les conduisant à offrir, en union avec lui, leur propre vie, leur travail, toute la création. On voit donc alors comment l'Eucharistie est bien la source et le sommet de toute l'évangélisation: tandis que les catéchumènes sont progressivement conduits à y participer, les chrétiens, déjà marqués par le baptême et la confirmation, trouvent en recevant l'Eucharistie leur insertion plénière dans le Corps du Christ.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut. V/. Glória Patri. * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait. V/. Gloire au Père. * Qui s'arracherait.</fr></ligne></liturgia>
