<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Amos Prophétæ</la><fr>Du livre d'Amos</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audíte verbum hoc quod locútus est Dóminus super vos, fílii Israel, super omnem cognatiónem, quam edúxi de terra Ægýpti, dicens: "Tantúmmodo vos cognóvi ex ómnibus cognatiónibus terræ; idcírco visitábo super vos omnes iniquitátes vestras."</la><fr> ÉCoutez cette parole que le Seigneur prononce contre vous, enfants d'Israël, contre toute la famille que j'ai fait monter du pays d'Égypte: Je n'ai connu que vous de toutes les familles de la terre, c'est pourquoi je vous châtierai pour toutes vos fautes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> "Numquid ambulábunt duo páriter, nisi convénerint? Numquid rúgiet leo in saltu, nisi habúerit prædam? Numquid dabit cátulus leónis vocem de cubíli suo, nisi áliquid apprehénderit? Numquid cadet avis super terram absque láqueo? Numquid laxátur láqueus de terra, ántequam quid céperit? Si clanget tuba in civitáte, pópulus non expavéscet? Si erit malum in civitáte, nonne Dóminus fecit? Nihil enim fáciet Dóminus Deus, nisi reveláverit secrétum suum ad servos suos prophétas. Leo rugit, quis non timébit? Dóminus Deus locútus est, quis non prophetábit? Audítum fácite in ædibus Assýriæ et in dibus terræ Ægýpti et dícite: "Congregámini super montes Samaríæ" et vidéte insánias multas in médio eius et oppréssos in sinu eius. Et nesciérunt fácere rectum, dicit Dóminus, thesaurizántes violéntiam et rapínas in ædibus suis."</la><fr> Deux hommes vont-ils ensemble sans s'être concertés? Le lion rugit-il dans la forêt sans avoir une proie? Le lionceau donne-t-il de la voix, de sa tanière, sans qu'il ait rien pris? Le passereau tombe-t-il dans le filet, à terre, sans qu'il y ait de piège? Le filet se soulève-t-il du sol sans rien attraper? Sonne-t-on du cor dans une ville sans que le peuple soit effrayé? Arrive-t-il un malheur dans une ville sans que le Seigneur en soit l'auteur? Mais le Seigneur Dieu ne fait rien qu'il n'en ait révélé le secret à ses serviteurs les prophètes. Le lion a rugi: qui ne craindrait? Le Seigneur Dieu a parlé: qui ne prophétiserait? Proclamez-le sur les palais d'Assur et sur les palais du pays d'Égypte; dites: rassemblez-vous sur les monts de Samarie, et voyez, que de désordres au milieu d'elle et que d'oppression en son sein! Ils ne savent pas agir avec droiture, - oracle du Seigneur - eux qui entassent violence et rapine en leurs palais.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Proptérea hæc dicit Dóminus Deus: "Inimícus circúmdabit terram, et detrahétur ex te fortitúdo tua, et diripiéntur ædes tuæ." Hæc dicit Dóminus: "Quómodo si éruat pastor de ore leónis duo crura aut extrémum aurículæ, sic eruéntur fílii Israel, qui hábitant in Samaría, in márgine léctuli et in Damásci grabáto. Audíte et contestámini in domo Iacob, dicit Dóminus, Deus exercítuum: In die cum visitávero prævaricatiónes Israel, super eum visitábo et super altária Bethel, et amputabúntur córnua altáris et cadent in terram; et percútiam domum hiemálem cum domo æstíva, et períbunt domus ebúrneæ, et dissipabúntur ædes magnæ", dicit Dóminus.</la><fr> C'est pourquoi, ainsi parle le Seigneur Dieu: L'ennemi investira le pays, il abattra ta puissance et tes palais seront pillés. Ainsi parle le Seigneur: Comme le berger sauve de la gueule du lion deux pattes ou un bout d'oreille, ainsi seront sauvés les enfants d'Israël qui sont assis dans Samarie, au coin d'un lit et sur un divan de Damas. Écoutez et témoignez contre la maison de Jacob: - oracle du Seigneur, Dieu de l'univers - le jour où je châtierai Israël pour ses crimes, je sévirai contre les autels de Béthel; les cornes de l'autel seront abattues et tomberont à terre. Je frapperai la maison d'hiver avec la maison d'été, les maisons d'ivoire seront détruites, bien des maisons disparaîtront, oracle du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
