<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 91, 2-3: SC 200, 228-232)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qualis doctrína sit Christi sacræ ipsíus senténtiæ protestántur: ut qui ad ætérnam beatitúdinem perveníre desíderant, gradus felicíssimæ ascensiónis agnóscant. Beati, inquit, páuperes spíritu, quóniam ipsórum est regnum cælórum. De quibus paupéribus Véritas loquerétur forte esset ambíguum, si dicens: Beáti páuperes, nihil ádderet de intellegénda páuperum qualitáte; et suffícere viderétur ad promeréndum regnum cælórum ea sola inópia quam multi sub gravi et dura necessitáte patiúntur.</la><fr> Qu'est-ce que la doctrine du Christ? Ses paroles sacrées le proclament et ceux qui désirent arriver à l'éternelle béatitude connaîtront par elles les degrés de cette bienheureuse montée. Heureux, dit-il, les pauvres en esprit, car le royaume des cieux est à eux. On aurait pu se demander de quels pauvres la Vérité avait voulu parler, si, en disant: Heureux les pauvres, elle n'avait rien ajouté sur le genre de pauvres qu'il fallait entendre; il aurait alors semblé que, pour mériter le royaume des cieux, il suffisait du seul dénuement dont beaucoup pâtissent par l'effet d'une pénible et dure nécessité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed cum dicit: Beáti páuperes spíritu, osténdit eis regnum cælórum tribuéndum quos humílitas comméndat animórum magis quam indigéntia facultátum. Dubitári autem non potest quod humilitátis istíus bonum facílius páuperes quam dívites assequántur: dum et illis in tenuitáte amíca est mansuetúdo, et istis in divítiis familiáris elátio.</la><fr> Mais, en disant: Heureux les pauvres en esprit, le Seigneur montre que le royaume des cieux doit être donné à ceux que recommande l'humilité de l'âme plutôt que la pénurie des ressources. On ne peut douter cependant que les pauvres acquièrent plus facilement que les riches le bien qu'est cette humilité, car à ceux-là la douceur est une amie dans leur indigence, tandis qu'à ceux-ci l'orgueil est le compagnon de leur opulence.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verúmtamen et in plurísque divítibus invénitur hic ánimus qui abundántia sua non ad tumórem supérbiæ, sed ad ópera benignitátis utátur, idque pro lucris máximis númeret quod ad relevándam misériam aliéni labóris impénderit. Omni géneri atque órdini hóminum datur in hac virtúte consórtium, quia possunt esse propósito pares, et ímpares censu; nec ínterest quantum sint in facultáte terréna dissímiles, qui in spiritálibus bonis inveniúntur æquáles. Beáta ígitur illa paupértas quæ rerum temporálium amóre non cápitur, nec mundi ópibus augéri áppetit, sed cæléstibus bonis ditéscere concupíscit.</la><fr> Pourtant, chez beaucoup de riches également, on trouve cette disposition d'âme qui les porte à user de l'abondance, non pour s'enfler d'orgueil, mais pour exercer la bonté, et qui compte au nombre des plus grands profits ce qui est dépensé pour soulager la misère et la peine d'autrui. À toutes les espèces et classes d'hommes il est donné d'avoir part à cette vertu, car ils peuvent être à la fois égaux en intention et inégaux en fortune; peu importe de combien diffèrent en ressources terrestres des hommes que l'on trouve égaux en biens spirituels. Heureuse donc cette pauvreté que n'enchaîne pas l'amour des richesses temporelles; elle ne désire pas agrandir sa fortune en ce monde, mais convoite de devenir riche des biens célestes.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Huius nobis magnánimæ paupertátis exémplum primi post Dóminum apóstoli præbuérunt, qui ómnia sua sine differéntia relinquéntes, ad vocem cæléstis magístri, a captúra píscium in piscatóres hóminum alácri conversióne mutáti sunt, et multos sui símiles fídei suæ imitatióne fecérunt, quando illis primitívis Ecclésiæ unum cor ómnium et ánima erat una credéntium; qui univérsis suis rebus possessionibúsque distráctis, per devotíssimam paupertátem bonis ditabántur ætérnis, et ex apostólica prædicatióne gaudébant nihil habére de mundo, et ómnia possidére cum Christo.</la><fr> De cette pauvreté magnanime, les apôtres, les premiers après le Seigneur, nous ont donné l'exemple; car, à l'appel du maître céleste, ils ont abandonné tous leurs biens indistinctement et, de pêcheurs de poissons qu'ils étaient, sont devenus, par une prompte conversion, pêcheurs d'hommes; ils ont suscité de nombreux imitateurs qui suivirent l'exemple de leur foi: ce fut lorsque ces premiers-nés de l'Église n'avaient qu'un cœur et qu'une âme communs à tous les croyants; partageant tous leurs biens et toutes leurs possessions, ils s'enrichissaient des biens éternels par leur généreuse pauvreté et, selon l'enseignement des apôtres, ne rien avoir de ce monde et tout posséder avec le Christ les emplissait de joie.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
