<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Bernárdi abbátis De grádibus humilitátis et supérbiæ (N. 19: EC 3, 30)</la><fr>Traité de saint Bernard sur les degrés d'humilité et d'orgueil</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In his tribus, id est in luctu pæniténtiæ, in desidério iustítiæ, in opéribus misericórdiæ illi qui persevérant, a tribus impediméntis, quæ aut ignorántia, aut infirmitáte, aut stúdio contraxérunt, cordis áciem mundant, quo per contemplatiónem ad tértium veritátis gradum pertránseant. Hæc sunt viæ quæ vidéntur homínibus bonæ, illis dumtáxat qui lætántur cum male fécerint, et exsúltant in rebus péssimis, ac se de infirmitáte vel ignorántia tegunt ad excusándas excusatiónes in peccátis.</la><fr> Ceux qui persévèrent dans ces trois dispositions bonnes: le deuil de la pénitence, le désir de la justice, et les œuvres de miséricorde, purifient le regard de leur cœur en dégageant trois obstacles qu'ils avaient pu accumuler par le fait de leur ignorance, de leur faiblesse ou de leur passion, de manière à pouvoir, par l'accès à la contemplation, passer au troisième degré de vérité. (Ignorance, faiblesse, passion): les voilà bien ces conduites qui paraissent droites aux hommes..., à ceux du moins qui prennent plaisir à faire le mal, qui exultent dans leurs conduites perverses, et qui se couvrent de leur faiblesse et de leur ignorance pour trouver des excuses à leurs péchés.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Recordáre, Dómine, testaménti tui, et dic ángelo percutiénti: Cesset iam manus tua, * Ut non desolétur terra, et ne perdas omnem ánimam vivam. V/. Quiéscat, Dómine, ira tua a pópulo tuo et a civitáte sancta tua, * Ut non.</la><fr> R/. Souviens-toi, Seigneur, de ton alliance, dis à l'ange qui frappe le peuple: Assez! Maintenant, retiens ta main! * Afin que la terre ne soit pas dévastée, que ne périsse pas toute créature vivante! V/. Seigneur, que s'apaise ta colère à l'égard de ton peuple et de ta ville sainte, * Afin que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed frustra sibi de infirmitáte vel ignorántia blandiúntur, qui ut libérius peccent, libénter ignórant vel infirmántur. Putas primo hómini prófuit, licet ipse non libénter peccávit, quod se per uxórem, tamquam per carnis infirmitátem, deféndit? Aut primi mártyris lapidatóres, quóniam aures suas continuérunt, per ignorántiam excusábiles erunt?</la><fr> Mais c'est en vain qu'ils s'abusent en s'excusant eux-mêmes de leur faiblesse ou de leur ignorance, eux qui, pour pouvoir pécher plus librement, sont de bon gré, ignorants ou faibles. Qu'a-t-il servi au premier homme, bien que lui n'ait pas péché de bon gré, de rejeter sa faute sur son épouse, comme pour dire sur sa faiblesse humaine? Et ceux qui ont lapidé le premier martyr, du seul fait qu'ils se sont bouché les oreilles  vont-ils être excusés sous prétexte d'ignorance?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Qui cælórum cóntines thronos, et abýssos intuéris, Dómine Rex regum, montes pónderas, terram palmo conclúdis; * Exáudi nos, Deus, in gemítibus nostris. V/. Non in iustificatiónibus nostris prostérnimus preces ante fáciem tuam, sed in miseratiónibus tuis multis. * Exáudi nos.</la><fr> R/. Ô toi qui maintiens les trônes célestes et qui scrutes les abîmes, Seigneur, Roi des rois, tu soupèses les montagnes, tu tiens renfermée la terre entière dans la paume de la main; * Entends-nous, Seigneur, avec nos gémissements! V/. Ce n'est pas à cause de nos actes de justice que nous déposons devant toi nos supplications, mais à cause de tes miséricordes inépuisables. * Entends-nous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui ígitur stúdio et amóre peccándi a veritáte se séntiunt alienátos, infirmitáte et ignorántia pressos, stúdium in gémitum, amórem in mærórem convértant, infirmitátem carnis fervóre iustítiæ, ignorántiam liberalitáte repéllant, ne si nunc egéntem, nudam, infírmam veritátem ignórant, cum potestáte magna et virtúte veniéntem, terréntem, arguéntem, sero cum rubóre cognóscant, frustra cum tremóre respóndeant: Quando te vídimus egére et non ministrávimus tibi?</la><fr> Ceux qui se sentent devenus étrangers à la vérité, du fait de leur passion et de leur amour du péché, accablés qu'ils sont par la faiblesse et l'ignorance, qu'ils transforment donc leur passion en lamentation, leur amour en tristesse; qu'ils rejettent leur faiblesse humaine au profit du zèle pour la justice, leur ignorance, au profit de la bienfaisance ; car s'ils ignorent la Vérité, maintenant qu'elle est pauvre, nue et faible, ils pourraient bien, à leur honte, la connaître trop tard, lorsqu'elle viendra avec puissance, grandeur et majesté, provoquant la terreur en dénonçant le péché. C'est en vain qu'alors, tremblants  de peur, ils répondraient: Quand est-ce que nous t'avons vu?Tu étais donc pauvre, et nous ne nous sommes pas mis à ton service?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Præcípita, Dómine, omnes operários iniquitátis, et dívide linguas eórum, quóniam vidi iniquitátem et contradictiónem advérsus sanctam civitátem tuam Ierúsalem. * Muro tuo inexpugnábili circumcínge nos, Dómine Deus noster. V/. Tu autem in nobis es, Dómine, et nomen tuum super nos invocátum est. * Muro tuo.</la><fr> R/. Seigneur, daigne abattre tous ceux qui opèrent le mal, mets la confusion dans leur langage! Car je vois discorde et violence contre ta ville sainte, Jérusalem. * Entoure-nous de ton rempart inexpugnable, Seigneur notre Dieu! V/. Tu es au milieu de nous, Seigneur: sur nous ton nom a été proclamé! * Entoure-nous.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Cognoscétur certe Dóminus iudícia fáciens, qui nunc ignorátur misericórdiam quærens. Dénique vidébunt in quem transfixérunt, simíliter et avári quem contempsérunt. Ab omni ergo labe, infirmitáte, ignorántia, studióve contrácta, flendo, iustítiam esuriéndo, opéribus misericórdiæ insisténdo, mundátur óculus cordis, cui se in sui puritáte vidéndam Véritas promíttit: Beáti enim mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt.</la><fr> Certes le Seigneur se fera connaître lorsqu'il rendra le jugement, lui qui aujourd'hui est ignoré tandis qu'il cherche la miséricorde. Pour finir, ils contempleront celui qu'ils ont transpercé, de même les avares, eux aussi, verront quel est celui qu'ils ont méprisé. Donc, toute faute contractée par faiblesse, ignorance ou passion, c'est en pleurant, en ayant faim de justice, en s'appliquant aux œuvres de miséricorde, que l'œil du cœur en est purifié; lui qui, de la Vérité a reçu la promesse que, une fois devenu pur, dans cette pureté même il pourrait la voir: Heureux les cœurs purs, car ils verront Dieu.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti et de domo servitútis. Quadragínta annos in erémo * Manna plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos in erémo, ego Dóminus. * Manna. V/. Glória Patri. * Manna.</la><fr> R/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte, de la maison de servitude? Durant quarante années, dans le désert, * N'ai-je pas fait pleuvoir, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Pendant quarante ans, à travers les terres arides, je vous ai conduits au milieu du désert, moi, le Seigneur! * N'ai-je pas. V/. Gloire au Père. * N'ai-je pas.</fr></ligne></liturgia>
