<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Lítteris Encýclicis Ad diem illum sancti Pii papæ décimi (Actes de S.S. Pie X: 2 février 1904)</la><fr>Encyclique Ad diem illum de saint Pie X</fr></ligne><ligne id="3"><la> Deíparæ sanctíssimæ non hoc tantum in laude ponéndum est quod nascitúro ex humánis membris Unigénito Deo carnis suæ matériam ministrávit, qua nimírum salúti hóminum compararétur hóstia; verum étiam offícium eiúsdem hóstiæ custodiéndæ nutriandæque, atque ádeo, stato témpore, sisténdæ ad aram. Hinc matris et Fílii numquam dissociáta consuetúdo vitæ et labórum, ut æque in utrúmque cáderent Prophétæ verba: Defécit in dolóre vita mea, et anni mei in gemítibus. Quum vero extrémum Fílii tempus advénit, stabat iuxta crucem Iesu mater eius, non in immáni tantum occupáta spectáculo, sed plane gaudens quod Unigénitus suus pro salúte géneris humáni offerétur, et tantum étiam compássa est, ut si fíeri potuísset, ómnia torménta quæ Fílius pértulit, ipsa multo libéntius sustinéret.</la><fr> Au titre des louanges dues à la très sainte Mère de Dieu, il ne faut pas seulement inscrire qu'elle a donné au Fils unique de Dieu, qui allait naître d'une lignée humaine, la réalité physique de sa chair, par laquelle, assurément, serait formée la victime appropriée au salut des hommes; mais aussi le ministère qu'elle a rempli auprès de cette même victime: la protéger, la nourrir et l'élever, jusqu'au point, au temps fixé, de la présenter à l'autel. De là, entre la mère et le Fils, l'habitude ininterrompue de ce partage d'existence et de labeurs, si bien qu'également à l'un et l'autre puissent s'appliquer ces paroles du prophète: Ma vie s'achève dans les larmes, et mes années dans les souffrances. Quand, de fait, arriva l'heure du Fils, l'heure finale, près  de la croix de Jésus se tenait sa mère, pas uniquement absorbée par un si terrible et si grand spectacle, mais pleinement heureuse de voir son fils, son Unique, s'offrir pour le salut du genre humain, et en même temps remplie d'une si grande compassion, que si cela eût été possible, tous les tourments que le Fils a endurés, elle-même, bien plus volontiers, les aurait supportés.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ex hac autem Maríam inter et Christum communióne dolórum ac voluntátis, proméruit illa ut reparátrix pérditi orbis digníssime fíeret, atque ídeo universórum múnerum dispensátrix quæ nobis Iesus nece et sánguine comparávit. Equidem non diffitémur horum erogatiónem múnerum priváto proprióque iure esse Christi; síquidem et illa eius uníus morte nobis sunt parta, et Ipse pro potestáte mediátor Dei atque hóminum est.</la><fr> Cette communion de souffrances et de volonté entre Marie et le Christ, valut à celle-ci de devenir très justement la réparatrice du monde humain déchu et, partant, la dispensatrice de tous les trésors que Jésus nous a acquis par sa mort en croix, et par son sang. Assurément, on ne peut nier que la distribution de ces trésors, de droit propre et personnel, appartienne au Christ, puisque, d'une part, ils sont le fruit exclusif de sa mort, et que d'autre part, lui-même, et lui seul, a le pouvoir d'être médiateur entre Dieu et les hommes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Attamen, pro ea, quam díximus, dolórum atque ærumnárum matris cum Fílio communióne, hoc Vírgini augústæ datum est, ut sit totíus terrárum orbis potentíssima apud unigénitum Fílium suum mediátrix et conciliátrix. Fons ígitur Christus est, et de plenitúdine eius nos omnes accépimus; ex quo totum corpus compáctum et connéxum per omnem iunctúram subministratiónis augméntum córporis facit in ædificatiónem sui in caritáte. María vero, ut apte Bernárdus notat, aquædúctus est; aut étiam collum per quod corpus cum cápite iúngitur itémque caput in corpus vim et virtútem éxerit. Nam ipsa est collum Cápitis nostri, per quod ómnia spiritália dona córpori eius mýstico communicántur.</la><fr> Toutefois, en raison de cette communion de souffrances et de peines, déjà mentionnée, entre la Mère et le Fils, il a été donné à cette auguste Vierge d'être, auprès de son Fils unique la très puissante médiatrice et avocate du monde entier. La source, donc, c'est le Christ, et de sa plénitude, nous avons tous reçu; par lui, dans l'harmonie et la cohésion, tout le corps poursuit sa croissance, grâce aux connexions internes qui le maintiennent. Ainsi le corps se construit dans l'amour. Mais Marie, comme le remarque justement saint Bernard, est l'aqueduc; ou encore, le cou, qui joint le corps à la tête, et pareillement, permet à la tête de transmettre au corps l'influx de sa force et de sa vigueur. Elle est le cou de notre Tête, par lequel à son corps mystique, tous les dons spirituels sont communiqués. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Modo véniet dominátor Dóminus, * Et nomen eius Emmánuel vocábitur. V/. Ecce dominátor Dóminus cum virtúte véniet. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur des seigneurs: * On lui donnera le nom d'Emmanuel, c'est-à-dire: Dieu-avec-nous. V/. Le Seigneur des seigneurs s'avance avec puissance. * On lui donnera. V/. Gloire au Père. * On lui donnera.</fr></ligne></liturgia>
