<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Sanctæ scalæ sancti Ioánnis Climáci mónachi (Gr. 11: PG 88, 851)</la><fr>De L'Échelle du Paradis de saint Jean Climaque</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quam plenum sit perículi ut ab áliis iudicémur, et ab lingua nostra plectámur. Réliquum est ergo ut nunc causam aperiámus, et iánuam per quam id vítium ingrediátur, imo vero egrediátur, ex órdine ostendámus. Loquácitas est sedes vanæ gloriæ, per quam se ipsam ostentáre, et in scenam ac theátrum solet dedúcere. Loquácitas est ignorántiæ arguméntum, fenéstra obtrectatiónis, scurrílium nugamentórum magístra, minístra mendácii, compunctiónis abstérsio, auctrix et conciliátrix ignáviæ, somni núntia, meditatiónis distráctio, custódiæ cordis abolítio, fervóris divíni frigidárium et gelicídium, oratiónis languor seu pótius exstínctio.</la><fr> Qu'il est périlleux d'être jugé par autrui et châtié à cause de la langue! Il nous reste maintenant à exposer la cause de ce vice et à montrer, dans l'ordre, par quelle porte il entre dans l'âme, ou plutôt en sort. Le bavardage est le trône sur lequel la vaine gloire a coutume de s'étaler et de se donner en spectacle. Il est marque d'ignorance, porte ouverte au dénigrement, maître en balivernes et bouffonneries, au service du mensonge; il dessèche la componction, suscite et nourrit l'acédie, annonce le sommeil de l'âme; il détourne de la méditation, ruine la garde du cœur, refroidit et glace la ferveur, affaiblit la prière, ou plutôt la réduit à rien.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Siléntium prudens est parens oratiónis, a captivitáte liberátio, ardóris divíni custódia, observátio cogitatiónum, speculátor hóstium, luctus carcer, amans lacrymárum, assíduæ mortis memóriæ efféctor, suppliciórum æternórum pictor, curiósus iudícii observátor, miníster salutáris tristítiæ, hostis nímiæ confidéntiæ, religiósæ quiétis coniux (comes), ambitiósæ doctrínæ oppugnátor, sciéntiæ augméntum, contemplatiónis informátor, occúltus in virtútibus proféctus, arcánus in Deum ascénsus.</la><fr> Un silence avisé engendre la prière, délivre de l'esclavage des vices, préserve la ferveur, veille sur les pensées, guette les ennemis, enferme en sûreté le penthos, est ami des larmes, suscite le souvenir continu de la mort, dépeint les supplices éternels, considère avec soin le Jugement, est au service d'une tristesse salutaire; il s'oppose à la présomption et s'unit à l'hésychia; il combat l'ostentation dans le savoir, mais accroît la vrai science, forme à la contemplation; il est avancement caché dans les vertus et, dans le secret du mystère, ascension vers Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui suos lapsus agnóscit, fácile suæ linguæ imperat. Homo verbósus nondum satis in sui cognitiónem descéndit. Studiósus siléntii est familiáris Deo, et arcáno quodam modo, dum, cum illo familiáriter collóquitur, a Deo illustrátur. Siléntium Iesus Pilatum ad reveréntiam eius commóvit; et quies a sermóne vanæ glóriæ nervos incídit. Petrus proláta voce flevit amáre, ímmemor illíus qui dixit: Dixi: Custódiam vias meas, ut non delínquam in lingua mea; et altérius qui cénsuit præstáre e sublími in terram rúere, quam lingua offéndere. Qui excéssum vitæ semper sollícite meditátur, linguam iam truncávit. Qui verum ánimæ luctum sibi comparávit, a fábulis inánibus tamquam ab igne refúgit. Diffícile est aquam sine cataráctis coércere, difficílius linguam et oris intemperántiam refrenáre et domáre. Qui gradum undécimum ascéndit, ille simul vitiórum ségetem uno falcis ictu resécuit.</la><fr> Qui reconnaît ses chutes, commande facilement à sa langue. Le bavard ne descend pas encore assez dans la connaissance de soi-même. Qui s'étudie au silence est ami de Dieu, et, en s'entretenant familièrement avec lui, en reçoit secrètement la lumière. Le silence de Jésus a éveillé en Pilate une crainte révérencielle. S'abstenir de parler retranche ses forces à la vaine gloire. Pierre a pleuré amèrement, pour une parole prononcée, oublieux de celui qui s'est exprimé ainsi: J'ai dit: j'observerai mes voies pour ne pas pécher par ma langue; et de cet autre qui estime: Mieux vaut tomber de haut que de trébucher par la langue! Qui médite sérieusement sur la mort, a déjà coupé sa langue. Qui a acquis un vrai regret douloureux de ses fautes, fuit les conversations oiseuses, comme le feu. Il est difficile, sans écluses, de retenir un cours d'eau, plus difficile encore de dompter et subjuguer une langue sans retenue. Qui a gravi le onzième degré, a d'un seul coup fauché une moisson de vices.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
