<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Epístulam secúndam ad Corínthios (In 3, 18: PG 74, 930-931)</la><fr>Commentaire de saint Cyrille d'Alexandrie sur la seconde Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In eámdem imáginem transformámur a glória in glóriam tanquam a Dómini Spíritu. Transfértur credéntium mens ex legálibus rudiméntis ad evangélicam scholam, et transformátur, in spiritálem spéciem, umbræ iam ac typórum impátiens, sed e legáli glória ad áliam in Christo glóriam per Spíritum demigráre gestit. Ergo in eámdem imáginem transformámur: converténtes enim typos in veritátem, et ex legis umbra mystérium Christi nostrárum méntium subtíli ratiocínio efformántes, tanquam in spécie eámdem glóriam comperiémus.</la><fr> Nous sommes transformés en la même image, de gloire en gloire, comme par l'Esprit du Seigneur. L'intelligence des croyants est comme refaçonnée, passant des rudiments de la Loi à la pédagogie évangélique. Et en quelque manière elle est transformée en connaissance spirituelle. Elle n'est plus retenue par l'ombre et les types, mais saisie par l'Esprit qui la transporte de la gloire de l'Ancienne Loi à l'autre gloire, celle du Christ. C'est donc en la même image que nous sommes transformés: car, échangeant les figures contre la vérité, et, à partir des ombres de la Loi, coulant nos arides pensées dans la forme du mystère du Christ, nous trouverons la même gloire comme en son visage propre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas. V/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si enim glória data fuit legis minístris, maior profécto, et priórem incomparabíliter súperans, sanctórum sacerdótum est, qui a Deo facti sunt idónei minístri Novi Fœderis, haud líttera sed spíritu. Explorátum est neminíque obscúrum, qui a legáli disciplína ad evangélicam perfectiónem tránseunt, eos omníno credéndum esse ceu ex glória prióre in áliam transísse, atque ad melióra transgréssos.</la><fr> Si en effet la gloire fut accordée aux ministres de la Loi, une gloire plus grande et incomparablement supérieure est destinée aux prêtres saints que Dieu a rendus capables de devenir ministres de la Nouvelle Alliance: non celle de la lettre, mais celle de l'Esprit. Il est évident et n'échappe à personne que ceux qui échangent l'enseignement de la Loi contre la perfection évangélique vont comme d'une première gloire à une autre et sont refaçonnés en mieux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, * Et ánima mea, quam redemísti, Dómine. V/. Sed et lingua mea meditábitur iustítiam tuam, tota die laudem tuam. * Et ánima mea.</la><fr> R/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, * Et dans mon âme que tu as rachetée, Seigneur! V/. Alors ma langue redira ta justice, tout le jour, ta louange. * Et dans mon âme.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui autem eos ita transfert, ipse Spíritus est, qui legis servitúte líberat; in ipso enim clamámus: Abba, Pater! ut fílii et líberi. Neque vero áliter legális ipsíus doctrínæ profunditátem cognóscere licet, quam per Sanctum Spíritum: ipse enim scrutátur étiam profúnda Dei; profúnda autem Dei appellári dícimus laténtem in sacris Lítteris notítiam. Idcírco divus quoque David Deum sic precabátur: Revéla óculos meos, ut vídeam legis tuæ mirabília. Neque enim Servátor indígnum laude eum iudicábat, qui ex legáli sciéntia ad spiritálem, id est evangélicam, conscénderet. Ait enim: Proptérea dico vobis, omnis scriba erudítus in regno Dei, símilis est hómini díviti qui profert de thesáuro suo nova et vétera. Vétera quidem, legália intélligit; nova vero, quæ in Christo sunt.</la><fr> Or celui qui les change en ce nouvel état, c'est l'Esprit; c'est lui qui libère de la servitude de la Loi. Car c'est en lui que nous crions: Abba! Père! en qualité de fils et d'hommes libres. Il n'est pas possible, en effet, de voir la profondeur qui se cache sous l'aridité de la Loi, sinon et seulement par le Saint-Esprit; car il est celui qui scrute même les profondeurs de Dieu; nous appelons profondeurs de Dieu la connaissance cachée dans les saintes Écritures; voilà pourquoi David prie Dieu en ces termes: Enlève de mes yeux le voile, et du seuil de ta Loi je verrai tes merveilles. Et le Sauveur lui-même jugeait digne d'admiration l'homme qui monte de la science de la Loi à la science spirituelle, c'est-à-dire à celle de l'Évangile. Il a dit en effet: C'est pourquoi je vous le déclare: le scribe bien instruit dans le royaume de Dieu est semblable à un homme riche qui, de ses trésors, tire l'ancien et le nouveau. Et certes par ancien il entend les réalités de la Loi, et par nouveau celles qui sont dans le Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Mihi autem adhærére Deo bonum est, * Pónere in Dómino Deo spem meam. V/. Ut annúntiem omnes laudatiónes tuas in portis fíliæ Sion, * Pónere. V/. Glória Patri. * Pónere.</la><fr> R/. Pour moi, il est bon d'être intime avec Dieu; * J'ai pris refuge auprès de mon Dieu. V/. Pour annoncer les merveilles du Seigneur aux portes de Sion, * J'ai pris refuge. V/. Gloire au Père. * J'ai pris refuge.</fr></ligne></liturgia>
