<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Proverbiórum</la><fr>Du livre des Proverbes</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fili mi, ne obliviscáris legis meæ, et præcépta mea cor tuum custódiat; longitúdinem enim diérum et annos vitæ et pacem appónent tibi. Misericórdia et véritas te non déserant; circúmda eas gútturi tuo et descríbe in tábulis cordis tui, et invénies grátiam et succéssum bonum coram Deo et homínibus.</la><fr> Mon fils, n'oublie pas mon enseignement, et que ton cœur garde mes préceptes, car ils augmenteront la durée de tes jours, tes années de vie et ton bien-être. Que piété et fidélité ne te quittent! Fixe-les à ton cou, inscris-les sur la tablette de ton cœur. Tu trouveras ainsi faveur et réussite aux regards de Dieu et des hommes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Habe fidúciam in Dómino ex toto corde tuo et ne innitáris prudéntiæ tuæ. In ómnibus viis tuis cógita illum, et ipse díriget gressus tuos. Ne sis sápiens apud temetípsum; time Dóminum et recéde a malo. Sánitas quippe erit umbilíco tuo, et irrigátio óssibus tuis.</la><fr> Repose-toi sur le Seigneur de tout ton cœur, ne t'appuie pas sur ton propre entendement; en toutes tes démarches, reconnais-le et il aplanira tes sentiers. Ne te figure pas être sage, crains le Seigneur et te détourne du mal: cela sera salutaire à ton corps et rafraîchissant pour tes os.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Honóra Dóminum de tua substántia et de primítiis ómnium frugum tuárum, et implebúntur hórrea tua fruménto, et vino torculária tua redundábunt. Disciplínam Dómini, fili mi, ne abícias nec aspérneris, cum ab eo corríperis: quem enim díligit, Dóminus córripit et quasi pater in fílio cómplacet sibi.</la><fr> Honore le Seigneur de tes biens et des prémices de tout ton revenu; alors tes greniers regorgeront de blé et tes cuves déborderont de vin nouveau. Ne méprise pas, mon fils, la correction du Seigneur, et ne prends pas mal sa réprimande, car le Seigneur reprend celui qu'il aime, comme un père le fils qu'il chérit.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Beátus homo qui invénit sapiéntiam et qui áffluit prudéntia: mélior est acquisítio eius negotiatióne argénti, et auro primo fructus eius. Pretiósior est cunctis gemmis, et ómnia pretiósa tua huic non valent comparári; longitúdo diérum in déxtera eius, et in sinístra illíus divítiæ et glória. Viæ eius viæ pulchræ, et omnes sémitæ illíus pacíficæ. Lignum vitæ est his qui apprehénderint eam; et qui tenúerit eam, beátus. Dóminus sapiéntia fundávit terram, stabilívit cælos prudéntia; sapiéntia illíus erupérunt abýssi, et nubes rorem stillant.</la><fr> Heureux l'homme qui a trouvé la sagesse, l'homme qui acquiert l'intelligence! Car mieux vaut la gagner que gagner de l'argent, son revenu vaut mieux que de l'or. Elle est précieuse plus que les perles, rien de ce que tu désires ne l'égale. Dans sa droite: longueur des jours! Dans sa gauche: richesse et honneur! Ses chemins sont chemins de délices, tous ses sentiers, de bonheur. C'est un arbre de vie pour qui la saisit, et qui la tient devient heureux. Le Seigneur, par la sagesse, a fondé la terre, il a établi les cieux par l'intelligence. Par sa science furent creusés les abîmes, et les nues distillent la rosée.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Fili, noli defícere a disciplína Dómini, et ne fatígeris dum ab eo argúeris: * Quem enim díligit, Dóminus corrípit, et quasi pater in fílio complácet sibi. V/. Audi, fili mi, disciplínam patris tui, et ne dimíttas legem matris tuæ. * Quem enim. V/. Glória Patri. * Quem enim.</la><fr> R/. N'abandonne pas, mon fils, l'éducation du Seigneur, ne te décourage pas lorsqu'il te reprend: * Le Seigneur, en effet, réprimande celui qu'il aime, et trouve en lui sa complaisance comme un père en son fils bien-aimé. V/. Écoute, ô mon fils, l'instruction de ton père, ne néglige pas l'enseignement de ta mère. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne></liturgia>
