<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis super Cántica canticórum (Sermo 12, 1.5: EC 1, 60-61.63-64)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Duo me unguénta vobis tradidísse recórdor: unum contritiónis, delícta multa compléctens, álterum devotiónis, multa cóntinens benefícia. Sed est unguéntum quod ambóbus longe antecéllit, et hoc appelláverim pietátis, eo quod fiat de necessitátibus páuperum, de anxietátibus oppressórum, de perturbatiónibus trístium, de culpis delinquéntium, et postrémo de ómnibus quorúmlibet miserórum ærúmnis, etiámsi fúerint inimíci. Despicábiles vidéntur spécies istæ; sed est super ómnia arómata unguéntum quod ex eis confícitur. Sanatívum est: Beáti enim misericórdes, quóniam ipsi misericórdiam consequéntur.</la><fr> Je me souviens de vous avoir présenté deux parfums: celui du regret, qui s'étend à tous les péchés, et celui de la reconnaissance, qui renferme tous les bienfaits de Dieu. Mais il est un parfum qui l'emporte de loin sur ces deux-là; je l'appellerai le parfum de la compassion. Il se compose, en effet, des affres de la pauvreté, des angoisses où vivent les opprimés, des inquiétudes de la tristesse, des fautes des pécheurs, bref de toutes les peines de hommes, fussent-ils nos ennemis. Ces ingrédients semblent méprisables, et pourtant le parfum où ils entrent est supérieur à tous les autres. C'est un baume qui guérit: Heureux les miséricordieux, ils obtiendront miséricorde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quis putas est iucúndus homo qui miserétur et cómmodat, pronus cómpati, subveníre promptus, dare quam accípere beátius iúdicans, ignóscere fácilis, irásci diffícilis, ulcísci pénitus non acquiéscens, et per ómnia proximórum æque ut próprias respíciens necessitátes? O quæcúmque es ánima sic affécta, sic imbúta rore misericórdiæ, sic áffluens pietátis viscéribus, sic te ómnibus ómnia fáciens, sic facta ipsa tibi tamquam vas pérditum, ut céteris præsto ubíque semper occúrras atque succúrras, sic dénique mórtua tibi, ut vivas ómnibus: tu plane tértium optimúmque unguéntum felix póssides.</la><fr> Qui est, à votre avis, cet homme heureux qui a pitié d'autrui et qui prête son bien, enclin à la compassion, prompt à secourir le prochain, plus content de donner que de recevoir, cet homme qui pardonne aisément, résiste à la colère, ne consent pas à la vengeance, et en toutes choses regarde comme siennes les misères des autres? Quelle que soit cette âme imprégnée de la rosée de la compassion, au cœur débordant de pitié, qui se fait tout à tous, qui n'est pour elle-même qu'un vase fêlé où rien n'est jalousement gardé, cette âme si bien morte à elle-même qu'elle vit uniquement pour autrui, elle a le bonheur de posséder le troisième parfum et le meilleur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Tu quoque, si donum quod désuper accepísti, nobis contubernálibus tuis libénter impertiáris, si te exhíbeas ubíque inter nos officiósum, si affectuósum, si gratum, si tractábilem, si húmilem, testimónium habébis ab ómnibus quod fragres et ipse unguéntis óptimis. Omnis in vobis, qui fratérnas infirmitátes, tam córporum quam animórum, non solum patiénter suppórtat, sed ínsuper, si licet et si valet, iuvat obséquiis, confórtat allóquiis, consíliis infórmat, si hoc non potest propter disciplínam, sollícitis saltem oratiónibus solatiári non cessat infírmo, omnis, inquam, qui tália operátur in vobis, bonum omníno odórem spargit inter fratres, et odórem de unguéntis óptimis. Monstrátur dígito, et dicunt de eo omnes: Hic est fratrum amátor et pópuli Israel; hic est qui multum orat pro pópulo et univérsa sancta.</la><fr> Et vous, mes frères, si vous avez reçu quelque don d'en haut, ne tardez pas à en faire part à vos compagnons, en vous montrant parmi nous serviables, aimables, reconnaissants, d'humeur facile et modeste; tous alors, nous pourrons attester que vous aussi vous répandez les meilleurs parfums. Quiconque d'entre vous supporte patiemment les infirmités physiques et morales de ses frères, ou mieux encore, les soulage de ses services, de ses encouragements, de l'aide qu'il peut donner, ou, au moins de ses prières assidues, quiconque agit ainsi est, dans une communauté, la source d'où émanent les parfums spirituels. On se le montre en disant: Voilà l'ami de ses frères et du peuple d'Israël; voilà celui qui prie beaucoup pour le peuple et pour toute la cité sainte.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
