<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Incipit liber secúndus Samuélis</la><fr>Du second livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est, postquam mórtuus est Saul, ut  David reverterétur a cæde Amalec et manéret in Síceleg dies duos. In die autem tértia appáruit homo véniens de castris Saul veste conscíssa et púlvere aspérsus caput; et, ut venit ad David, cécidit super fáciem suam et adorávit. Dixítque ad eum David: "Unde venis?" Qui ait ad eum: "De castris Israel fugi." Et dixit ad eum David: "Quid enim factum est ? Indica mihi." Qui ait: "Fugit pópulus ex prœlio, et multi corruéntes e pópulo mórtui sunt ; sed et Saul et Iónathan fílius eius interiérunt."</la><fr> Après la mort de Saül, David, revenant de battre les Amalécites, demeura deux jours à Çiqlag. Le troisième jour, un homme arriva du camp, d'auprès de Saül. Il avait les vêtements déchirés et la tête couverte de poussière. En arrivant près de David, il se jeta à terre et se prosterna. David lui dit: " D'où viens-tu? " Il répondit: " Je me suis sauvé du camp d'Israël. " David demanda: " Que s'est-il passé? Informe-moi donc! " L'autre dit: " C'est que le peuple s'est enfui de la bataille, et parmi le peuple beaucoup sont tombés et sont morts. Même, Saül et son fils Jonathan sont morts! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus ómnium exaudítor est; ipse misit ángelum suum et tulit me de óvibus patris mei, * Et unxit me unctióne misericórdiæ suæ. V/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me. * Et unxit.</la><fr> R/. Dieu entend les prières de tous les hommes; il a envoyé son ange pour m'arracher à la garde du troupeau de mon père; * Il m'a conféré l'onction, l'onction de sa tendresse. V/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion m'a aussi délivré des griffes d'une bête féroce! * Il m'a conféré.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque David ad adulescéntem, qui nuntiábat ei: "Unde scis quia mórtuus est Saul et Iónathan fílius eius?" Et ait aduléscens, qui narrábat ei: "Casu veni in montem Gélboe, et Saul incumbébat super hastam suam. Porro currus et équites appropinquábant ei, et convérsus post tergum suum vidénsque me vocávit. Cui cum respondíssem: "Adsum", dixit mihi: "Quisnam es tu ?" Et dixi ad eum: "Amalecítes ego sum". Et locútus est mihi: "Sta super me et intérfice me, quóniam tenent me angústiæ et adhuc tota ánima mea in me est". Stansque super eum occídi illum ; sciébam enim quod vívere non póterat post ruínam. Et tuli diadéma quod erat in cápite eius, et armíllam de bráchio illíus et áttuli ad te dóminum meum huc."</la><fr> David demanda au jeune porteur de nouvelles: " Comment sais-tu que Saül et son fils Jonathan sont morts? " Le jeune porteur de nouvelles répondit: " Je me trouvais par hasard sur le mont Gelboé et je vis Saül s'appuyant sur sa lance et serré de près par les chars et les cavaliers. S'étant retourné, il m'aperçut et m'appela. Je répondis: "Me voici!" Il me demanda: "Qui es-tu?" Et je lui dis: "Je suis un Amalécite." Il me dit alors: "Approche-toi de moi et tue-moi, car je suis saisi de vertige, bien que ma vie soit tout entière en moi." Je m'approchai donc et lui donnai la mort, car je savais qu'il ne survivrait pas, une fois tombé. Puis j'ai pris le diadème qu'il avait sur la tête et le bracelet qu'il avait au bras et je les ai apportés ici à Monseigneur. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me, * Ipse me erípiet de mánibus inimicórum meórum. V/. Misit Deus misericórdiam suam et veritátem suam; ánimam meam erípuit de médio catulórum leónum. * Ipse.</la><fr> R/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion et m'a délivré des griffes d'une bête féroce, * Lui-même va m'arracher aux prises de mes adversaires!  V/. Dieu envoie son amour et sa vérité; il arrache ma vie aux lions qui m'encerclent. * Lui-même.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Apprehéndens autem David vestiménta sua scidit omnésque viri, qui erant cum eo; et planxérunt et flevérunt et ieiunavérunt usque ad vésperam super Saul et super Iónathan fílium eius et super pópulum Dómini et super domum Israel, quod corruíssent gládio.</la><fr> Alors David saisit ses vêtements et les déchira, et tous les hommes qui étaient avec lui firent de même. Ils se lamentèrent, pleurèrent et jeûnèrent jusqu'au soir à cause de Saül, de son fils Jonathan, du peuple du Seigneur et de la maison d'Israël, parce qu'ils étaient tombés par l'épée.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Præváluit David in Philisthæo in funda et lápide, in nómine Dómini, * Agminum Dei Israel. V/. Ut sciat omnis terra quia est Deus in Israel, quia non in gládio nec in hasta salvet Dóminus.* Agminum.</la><fr> R/. David l'a emporté sur le Philistin avec une fronde et une pierre, au nom du Seigneur, * Le Dieu des bataillons d'Israël! V/. Que toute la terre le sache: Il y a un Dieu en Israël, et ce n'est point par le glaive ou par la lance que sauve le Seigneur, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Dixítque David ad iúvenem, qui nuntiáverat ei: "Unde es?" Qui respóndit: "Fílius hóminis ádvenæ Amalecítæ ego sum." Et ait ad eum David: "Quare non timuísti míttere manum tuam, ut occíderes christum Dómini?" Vocánsque David unum de púeris ait: "Accédens írrue in eum." Qui percússit illum, et mórtuus est. Et ait ad eum David: "Sanguis tuus super caput tuum; os enim tuum locútum est advérsum te dicens: "Ego interféci christum Dómini"."</la><fr> David demanda au jeune porteur de nouvelles: " D'où es-tu? " Et il répondit: " Je suis le fils d'un étranger en résidence, d'un Amalécite. " David lui dit: " Comment n'as-tu pas craint d'étendre la main pour faire périr l'oint du Seigneur? " David appela l'un des garçons et dit: " Approche et frappe-le! " Celui-ci l'abattit et il mourut. David lui dit: " Que ton sang retombe sur ta tête, car ta bouche a témoigné contre toi, quand tu as dit: "C'est moi qui ai donné la mort à l'oint du Seigneur". "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Percússit Saul mille et David decem mília, quia manus Dómini erat cum illo; * Percússit Philistum et ábstulit oppróbrium ex Israel. V/. Nonne iste est David, de quo canébant in choro dicéntes: Saul percússit mille et David decem mília? * Percússit. V/. Glória Patri. * Percússit.</la><fr> R/. Saül a frappé à mort ses mille, et David ses dix mille, car la main du Seigneur était avec lui; * Il a frappé le Philistin et ôté l'opprobre qui pesait sur Israël. V/. N'est-ce pas là David, celui dont on chantait dans les danses: Saül a tué ses mille, et David ses dix mille? * Il a frappé.    V/. Gloire au Père. * Il a frappé.</fr></ligne></liturgia>
