<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Exiens Iesus de fínibus Tyri venit per Sídonem ad mare Galilæ inter médios fines Decapóleos. Et réliqua.</la><fr> Jésus quitta la région de Tyr; passant par Sidon, il prit la direction du lac de Galilée et alla en plein territoire de la Décapole. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. 6: CCL 122, 220-221)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Surdus ille et mutus quem mirabíliter curátum a Dómino modo cum evangélium legerétur audívimus genus desígnat humánum in his qui ab erróre diabólicæ deceptiónis divína meréntur grátia liberári. Obsúrduit namque homo ab audiéndo vitæ verbo postquam mortífera serpéntis verba contra Deum túmidus audívit; mutus a laude conditóris efféctus est ex quo cum seductóre collóquium habére præsúmpsit.</la><fr> Ce sourd-muet, miraculeusement guéri par le Seigneur, comme nous venons de l'entendre pendant la proclamation de l'évangile, représente la nature humaine chez ceux qui, par la grâce divine, obtiennent d'être délivrés de l'égarement consécutif à la tromperie du diable. Car l'homme était devenu sourd à l'entendement de la parole de vie après avoir écouté avec orgueil le serpent tenir, vis-à-vis de Dieu, des propos chargés d'un venin mortel; il était devenu muet quant à la louange du créateur, pour avoir eu la présomption de s'entretenir avec le séducteur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Et mérito clausit aures ab audiénda inter ángelos laude Creatóris quas ad audiéndam eiúsdem creatóris vituperatiónem sermónibus hostis incáutus apéruit; mérito clausit os a prædicánda cum ángelis laude Creatóris quod velut ad meliorándum eiúsdem opus creatóris cibi vétiti prævaricatióne supérbus implévit. Et heu miser géneris húmani deféctus quod in radíce vitiátum germinávit, vitiósius multo dilatári cœpit in propágine ramórum, ita ut veniénte in carne Dómino, excéptis paucis de Iudæa fidélibus, totus pæne mundus ab agnitióne et confessióne veritátis surdus erráret et mutus. Sed ubi abundávit peccátum superabundávit grátia.</la><fr> Et il ne pouvait que fermer ses oreilles à cette louange du Créateur qu'il aurait dû entendre retentir parmi les anges, puisqu'il les avait imprudemment ouvertes aux paroles de l'ennemi pour entendre proférer le blâme de ce même Créateur; il ne pouvait que fermer sa bouche à la proclamation avec les anges de la louange du créateur, puisque, comme s'il prétendait améliorer l'œuvre de ce même créateur, il avait avec orgueil empli cette bouche de la désobéissance du fruit défendu. Hélas, misérable révolte de ce genre humain qui a germé, vicié dans sa racine, et a commencé à se développer, bien plus vicié encore dans la propagation de ses rameaux; si bien qu'à la venue du Seigneur dans la chair, excepté quelques croyants de Judée, le monde presque entier errait çà et là, sourd et muet, éloigné de la connaissance et de la proclamation de la vérité. Mais là où le péché s'était multiplié, la grâce a surabondé.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Venit namque Dóminus ad mare Galilæ ubi nóverat ægrotáre quem sanáret. Venit suæ grátia pietátis ad tuméntia túrbida et instabília géntium corda in quibus nóverat esse qui ad suam grátiam pertinérent. Et bene inter médios fines Decapóleos ad mare Galilææ ubi ægrótum sanáret venísse perhibétur quia éxteras venit ad gentes ut, sicut Ioánnes ait, fílios Dei qui erant dispérsi congregáret in unum.</la><fr> Le Seigneur est donc venu en direction du lac de Galilée, là où il savait être malade celui qu'il devait guérir. Il est venu par la grâce de sa tendresse, vers les cœurs enflés d'orgueil, troublés et instables, des peuples païens, là où il savait se trouver ceux que devait atteindre sa grâce. Et il convenait de préciser que c'est en plein territoire de la Décapole, dans la direction du lac de Galilée, qu'il est venu, là où il devait guérir le malade: il est venu vers des peuples étrangers afin de rassembler dans l'unité, comme dit saint Jean, les enfants de Dieu dispersés.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et addúcunt, inquit, ei surdum et mutum et deprecántur eum ut impónat illi manum. Quia ipse surdus Salvatórem agnóscere, mutus rogáre nequíbat, addúcunt eum amíci et pro eius salúte Dómino súpplicant. Sic nimírum, sic in spiritáli necésse est curatióne gerátur ut si quis humána indústria ad audítum confessionémque veritátis convérti non potest, divínæ pietátis offerátur aspéctibus, atque ad sanándum eum supérnæ manus flagitétur auxílium. Nec tardat cæléstis misericórdia médici, si inténta precántum non hsitat, nec déficit orátio.</la><fr> On lui amène un sourd-muet, dit l'évangéliste, et on le prie de poser la main sur lui. Puisque, sourd, il ne pouvait reconnaître le Seigneur; muet, il ne pouvait le supplier; ce sont des amis qui l'amènent et qui implorent le Seigneur pour obtenir sa guérison. Voilà, certes, voilà bien comment il est nécessaire d'agir dans la guérison spirituelle: s'il quelqu'un ne peut être convaincu, par nulle industrie humaine, d'entendre et de proclamer la vérité, qu'il soit présenté aux regards de la tendresse divine, et que soit sollicité avec instance le secours de la main divine pour obtenir sa guérison. La compassion du médecin céleste ne se fait pas attendre, lorsque la prière pleine d'espérance des suppliants ignore le doute et le découragement.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
