<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancto Cyríllo Alexandríno epíscopo attribútis (Hom. 4: PG 77, 991. 995)</la><fr>Homélie attribuée à saint Cyrille d'Alexandrie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Salve a nobis, Deípara María, venerándus totíus orbis thesáurus, lampas inextinguíbilis, coróna virginitátis, sceptrum rectæ doctrínæ, templum indissolúbile, locus eius, qui loco capi non potest, mater et virgo; per quam is benedíctus in sanctis Evangéliis nominátur, qui venit in nómine Dómini.</la><fr> Nous te saluons, Marie, mère de Dieu, trésor vénérable du monde entier, lumière jamais éteinte, couronne de la virginité, sceptre de l'orthodoxie, temple jamais détruit, lieu qui contient celui qu'aucun lieu ne peut contenir, mère et vierge. C'est par toi qu'est béni dans les saints Évangiles, celui qui vient au nom du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Salve, quæ imménsum incomprehensúmque in sancto virgíneo útero comprehendísti; per quam sancta Trínitas glorificátur et adorátur; per quam pretiósa crux celebrátur et in univérso orbe adorátur; per quam cælum exsúltat, per quam ángeli et archángeli lætántur, per quam dæmones fugántur, per quam tentátor diábolus cælo décidit, per quam prolápsa creatúra in cælum assúmitur; per quam univérsa creatúra, idolórum vesánia deténta, ad veritátis agnitiónem pervénit; per quam sanctum baptísma obtíngit credéntibus, per quam exsultatiónis óleum, per quam toto terrárum orbe fundátæ sunt Ecclésiæ, per quam gentes adducúntur ad pæniténtiam.</la><fr> Nous te saluons, toi qui as enclos l'incirconscrit dans ton sein virginal et consacré, c'est par toi que la Trinité sainte est glorifiée, adorée; par toi que, dans le monde entier, la croix précieuse est célébrée, adorée; c'est par toi que le ciel est dans l'allégresse, par toi que les anges et les archanges se réjouissent, par toi que sont chassés les démons; c'est par toi que le tentateur, le diable, est précipité du ciel, par toi que la créature déchue est élevée au ciel, par toi que toute la création, prisonnière du culte insensé des idoles, est parvenue à la connaissance de la vérité; c'est par toi que tous les fidèles obtiennent le baptême et l'huile de la joie, par toi que des Églises ont été fondées dans le monde entier; c'est par toi que les peuples sont amenés à la conversion.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Contíngat autem nobis, ut indivísam Trinitátem tremámus et colámus, Maríam semper Vírginem, sanctum vidélicet Dei templum, eiusdémque Fílium et Sponsum immaculátum láudibus celebrántes.</la><fr> Rendons honneur et gloire à l'indivisible Trinité, en célébrant par nos louanges Marie toujours vierge, qui est le saint temple de Dieu, c'est-à-dire l'Église; et son Fils, son Époux immaculé.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Audi, Dómine, hymnum et oratiónem quam servus tuus orat coram te hódie, ut sint óculi tui apérti et aures tuæ inténtæ * Super domum istam die ac nocte. V/. Réspice, Dómine, de sanctuário tuo, et de excélso cælórum habitáculo, * Super. V/. Glória Patri. * Super.</la><fr> R/. Écoute, Seigneur, l'hymne et la prière que ton serviteur fait monter devant toi aujourd'hui! Que tes oreilles soient attentives, que tes yeux soient ouverts * Sur cette Maison, jour et nuit. V/. Du haut de ton sanctuaire, Seigneur, du lieu où tu habites, au ciel, pose ton regard * Sur cette Maison. V/. Gloire au Père. * Sur cette Maison.</fr></ligne></liturgia>
