<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cognóvit Elcana Annam uxórem suam, et recordátus est eius Dóminus. Et factum est post círculum diérum concépit Anna et péperit fílium vocavítque nomen eius Sámuel, eo quod a Dómino postulásset eum.</la><fr> Elqana s'unit à sa femme Anne, et le Seigneur se souvint d'elle. Anne conçut et, au temps révolu, elle mit au monde un fils qu'elle nomma Samuel " car, dit-elle, je l'ai demandé au Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ascéndit autem vir Elcana et omnis domus eius, ut immoláret Dómino hóstiam ánnuam et votum suum. Et Anna non ascéndit; dixit enim viro suo: "Non vadam, donec ablactétur infans, et ducam eum, et appáreat ante conspéctum Dómini et máneat ibi iúgiter." Et ait Elcana vir suus: "Fac quod bonum tibi vidétur, et mane, donec abláctes eum; precórque ut ímpleat Dóminus verbum suum." Mansit ergo múlier et lactávit fílium suum, donec amovéret eum a lacte.</la><fr> Le mari Elqana monta, avec toute sa famille, pour offrir au Seigneur le sacrifice annuel et accomplir son vœu. Mais Anne ne monta pas car elle dit à son mari: " Pas avant que l'enfant ne soit sevré! Alors je le conduirai; il sera présenté devant le Seigneur et il restera là pour toujours. " Elqana, son mari, lui répondit: " Fais comme il te plaît et attends de l'avoir sevré. Que seulement le Seigneur réalise sa parole! " La femme resta donc et allaita l'enfant jusqu'à son sevrage.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et addúxit eum secum, postquam ablactáverat, cum vítulo trium annórum et tribus módiis farínæ et utre vini; et addúxit eum ad domum Dómini in Silo. Puer autem erat adhuc infántulus. Et immolavérunt vítulum et obtulérunt púerum Heli, et ait Anna: "Obsecro, mi dómine; vivit ánima tua, dómine, ego sum illa múlier, quæ steti coram te hic orans Dóminum. Pro púero isto orávi, et dedit mihi Dóminus petitiónem meam quam postulávi eum. Idcírco et ego commodávi eum Dómino; cunctis diébus quibus vivet, postulátus erit pro Dómino." Et adoravérunt ibi Dóminum.</la><fr> Lorsqu'elle l'eut sevré, elle l'emmena avec elle, en même temps qu'un taureau de trois ans, une mesure de farine et une outre de vin, et elle le fit entrer dans le temple du Seigneur à Silo; l'enfant était tout jeune. Ils immolèrent le taureau et ils conduisirent l'enfant à Éli. Elle dit: " S'il te plaît, Monseigneur! Aussi vrai que tu vis, Monseigneur, je suis la femme qui se tenait près de toi ici, priant le Seigneur. C'est pour cet enfant que je priais et le Seigneur m'a accordé la demande que je lui ai faite. À mon tour, je le cède au Seigneur tous les jours de sa vie: il est cédé au Seigneur. " Et, là, ils se prosternèrent devant le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sámuel autem ministrábat ante fáciem Dómini, puer accínctus ephod líneo. Et túnicam parvam faciébat ei mater sua, quam afférebat ei síngulis annis ascéndens cum viro suo, ut immoláret hóstiam ánnuam. Et benedicébat Heli Elcanæ et uxóri eius dicebátque: "Reddat tibi Dóminus semen de mulíere hac pro petitióne quæ postuláta est pro Dómino." Et abiérunt in locum suum. Visitávit ergo Dóminus Annam, et concépit et péperit tres fílios et duas fílias. Et crevit puer Sámuel apud Dóminum.</la><fr> Samuel était au service du Seigneur, un enfant vêtu du pagne de lin. Sa mère lui faisait un petit manteau qu'elle lui apportait chaque année, lorsqu'elle montait avec son mari pour offrir le sacrifice annuel. Éli bénissait Elqana et sa femme et disait: " Que le Seigneur te rende une progéniture de cette femme, en échange du prêt qu'elle a cédé au Seigneur ", et ils s'en allaient chez eux. Le Seigneur visita Anne, elle conçut et elle mit au monde trois fils et deux filles; le jeune Samuel grandissait auprès du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc. V/. Glória Patri. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi. V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
