<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audiens Iacob quod aliménta venderéntur in Ægýpto, dixit fíliis suis: " Quare aspícitis vos ínvicem? Audívi quod tríticum venumdétur in Ægýpto; descéndite et émite nobis necessária, ut possímus vívere et non consumámur inópia. " Descendérunt ígitur fratres Ioseph decem, ut émerent fruménta in Ægýpto, Béniamin fratre Ioseph domi reténto a Iacob, qui díxerat frátribus eius: " Ne forte in itínere quidquam patiátur mali. " Et ingréssi sunt fílii Israel terram Ægýpti cum áliis qui pergébant ad eméndum. Erat autem fames in terra Chánaan.</la><fr> Jacob, voyant qu'il y avait du grain à vendre en Égypte, dit à ses fils: " Pourquoi restez-vous à vous regarder? J'ai appris, leur dit-il, qu'il y avait du grain à vendre en Égypte. Descendez-y et achetez-nous du grain là-bas, pour que nous restions en vie et ne mourions pas. " Dix des frères de Joseph descendirent donc pour acheter du blé en Égypte. Quant à Benjamin, le frère de Joseph, Jacob ne l'envoya pas avec les autres: " Il ne faut pas, se disait-il, qu'il lui arrive malheur. " Les fils d'Israël allèrent donc pour acheter du grain, mêlés aux autres arrivants, car la famine sévissait au pays de Canaan.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuit Dóminus cum Ioseph et misértus est illi, et dedit ei grátiam in conspéctu príncipis; * Dóminus enim erat cum illo, et ómnia ópera eius dirigébat. V/. Constítuit eum dóminum domus suæ, príncipem omnis possessiónis suæ. * Dóminus.</la><fr> R/. Le Seigneur fut avec Joseph et lui manifesta sa bonté, il lui donna de trouver grâce aux yeux du gardien-chef; * Le Seigneur, en effet, était avec lui, et menait à bien toutes ses initiatives. V/. Il en a fait l'intendant de sa maison, lui confiant la charge de tous ses biens. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et Ioseph erat princeps in terra Ægýpti, atque ad eius nutum fruménta pópulis vendebántur. Cumque veníssent et adorássent eum fratres sui proni in terram, et agnovísset eos, quasi ad aliénos dúrius loquebátur intérrogans eos: " Unde venístis? " Qui respondérunt: " De terra Chánaan, ut emámus víctui necessária. " Et tamen fratres ipse cognóscens non est cógnitus ab eis. Recordatúsque somniórum quæ aliquándo víderat, ait ad eos: " Exploratóres estis; ut videátis infirmióra terræ venístis! " Qui dixérunt: " Non est ita, dómine; sed servi tui venérunt ut émerent cibos. Omnes fílii uníus viri sumus; sincéri sumus, nec quidquam fámuli tui machinántur mali. " Quibus ille respóndit: " Aliter est; immuníta terræ huius consideráre venístis! " At illi: " Duódecim, ínquiunt, servi tui fratres sumus fílii viri uníus in terra Chánaan; mínimus cum patre nostro est, álius non est super. "</la><fr> Joseph - il avait autorité sur le pays - était celui qui vendait le grain à tout le peuple du pays. Les frères de Joseph arrivèrent et se prosternèrent devant lui, la face contre terre. Dès que Joseph vit ses frères il les reconnut, mais il feignit de leur être étranger et leur parla durement. Il leur demanda: " D'où venez-vous? " Et ils répondirent: " Du pays de Canaan pour acheter des vivres. " Ainsi Joseph reconnut ses frères, mais eux ne le reconnurent pas. Joseph se souvint des songes qu'il avait eus à leur sujet et il leur dit: " Vous êtes des espions! C'est pour reconnaître les points faibles du pays que vous êtes venus. " Ils protestèrent: " Non, Monseigneur! Tes serviteurs sont venus pour acheter des vivres. Nous sommes tous les fils d'un même homme, nous sommes sincères, tes serviteurs ne sont pas des espions. " Mais il leur dit: " Non! Ce sont les points faibles du pays que vous êtes venus voir. " Ils répondirent: " Tes serviteurs étaient douze frères, nous sommes fils d'un même homme, au pays de Canaan: le plus jeune est maintenant avec notre père et il y en a un qui n'est plus. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ioseph, dum intráret in terram Ægýpti, linguam, quam non novit, audívit; * Manus eius in labóribus serviérunt, et lingua eius inter príncipes loquebátur sapiéntiam. V/. Divértit ab onéribus dorsum eius. * Manus eius.</la><fr> R/. Joseph, lorsqu'il entra en terre d'Égypte, entendit un langage qui lui était inconnu; * Ses mains avaient été asservies au travail, maintenant ses lèvres proféraient la sagesse devant les princes. V/. Dieu a ôté le poids qui chargeait ses épaules. * Ses mains.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la>"Hoc est, ait, quod locútus sum: exploratóres estis! Iam nunc experiméntum vestri cápiam: per salútem pharaónis, non egrediémini hinc donec véniat frater vester mínimus! Míttite ex vobis unum et addúcat eum; vos autem éritis in vínculis donec probéntur quæ dixístis, utrum vera an falsa sint. Alióquin, per salútem pharaónis, exploratóres estis! " Trádidit ergo illos custódiæ tribus diébus.</la><fr> Joseph reprit: " C'est comme je vous ai dit: vous êtes des espions! Voici l'épreuve que vous subirez: aussi vrai que Pharaon est vivant, vous ne partirez pas d'ici à moins que votre plus jeune frère n'y vienne! Envoyez l'un de vous chercher votre frère; pour vous, restez prisonniers. On éprouvera vos paroles et l'on verra si la vérité est avec vous ou non. Si non, aussi vrai que Pharaon est vivant, vous êtes des espions! " Et il les mit tous en prison pour trois jours.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Meménto mei, dum bene tibi fúerit, * Ut súggeras Pharaóni, ut edúcat me de isto cárcere; quia furtim sublátus sum, et hic ínnocens in lacum missus sum. V/. Tres enim adhuc dies sunt, post quos recordábitur Phárao ministérii tui et revócat te in gradum prístinum; tunc meménto mei, * Ut súggeras. V/. Glória Patri. * Ut súggeras.</la><fr> R/. Lorsqu'il t'arrivera du bien, souviens-toi de moi * Et suggère à Pharaon de me tirer de cette prison, car j'ai subi un enlèvement clandestin, et, ici même, j'ai été jeté innocent dans la fosse. V/. Encore trois jours, et Pharaon se rappellera tes bons services et te rétablira dans tes fonctions antérieures; alors, souviens-toi de moi * Et suggère. V/. Gloire au Père. * Et suggère.</fr></ligne></liturgia>
