<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De virgínibus (Lib. 2, 6-7: PL 16, 208-209)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur les vierges</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sit vobis tamquam in imágine descrípta virgínitas vita Maríæ, de qua velut spéculo refúlget spécies castitátis et forma virtútis. Hinc sumátis licet exémpla vivéndi, ubi tamquam in exemplári magistéria expréssa probitátis, quid corrígere, quid effúgere, quid tenére debeátis osténdunt. Primus discéndi ardor nobílitas est magístri. Quid nobílius Dei matre? Quid splendídius ea quam Splendor elégit? Quid cástius ea quæ corpus sine córporis contagióne generávit?</la><fr> Que soit pour vous comme une icône écrite de la virginité, la vie de Marie, d'où resplendissent, comme d'un miroir, les traits lumineux de la chasteté, la beauté harmonieuse de la vertu. C'est là qu'il vous est donné de puiser des modèles pour votre vie, là où, comme dans un original, sont exprimés les enseignements d'une vie pure, qui montrent ce qu'il vous faut redresser, ou fuir, ou observer. La première flamme qui nous fait brûler du désir d'apprendre, c'est d'abord la noblesse du maître. Y a-t-il plus noble que la Mère de Dieu? Y a-t-il plus splendide que celle qui fut choisie par la Splendeur? Y a-t-il plus chaste que celle qui engendra un corps sans le contact d'un corps?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nam de céteris eius virtútibus quid loquar? Virgo erat non solum córpore, sed étiam mente, quæ nullo doli ámbitu sincérum adulteráret afféctum: corde húmilis, verbis gravis, ánimi prudens, loquéndi párcior, legéndi studiósior, non in incérto divitiárum, sed in prece páuperum spem repónens, inténta óperi, verecúnda sermóne, arbítrum mentis sólita non hóminem, sed Deum quærere, nullum lædere, bene velle ómnibus, assúrgere maióribus natu, æquálibus non invidére, fúgere iactántiam, ratiónem sequi, amáre virtútem.</la><fr> De ses autres vertus que dire? Vierge, elle l'était non en son corps seulement, mais aussi en son âme, incapable, par aucun détour trompeur, de fausser la droiture de ses pensées. Humble de cœur, pondérée dans son langage, d'un jugement sage, très sobre de paroles, très assidue à la lecture, faisant reposer son espérance non sur des richesses précaires, mais sur l'intercession des indigents; appliquée au travail, réservée dans ses discours, accoutumée à rechercher, pour arbitre de sa conscience, non pas l'homme, mais Dieu; habituée à ne faire de tort à personne, à vouloir du bien à tous, à se lever en présence des anciens, pour les honorer; à ne pas envier ses égaux, à fuir la vaine gloire, à suivre la raison, à aimer la vertu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quando ista vel vultu læsit paréntes, quando dissénsit a propínquis? Quando fastidívit húmilem, quando derísit débilem, quando vitávit ínopem? Eos solos sólita cœtus virórum invísere, quos misericórdia non erubésceret, neque præteríret verecúndia? Nihil torvum in óculis, nihil in verbis procax, nihil in actu inverecúndum; non gestus fráctior, non incéssus solútior, non vox petulántior, ut ipsa córporis spécies simulácrum fúerit mentis, figúra probitátis.</la><fr> A-t-elle jamais attristé ses parents, ne fût-ce que par l'expression de son visage? A-t-elle jamais été en désaccord avec ses proches? Quand a-t-elle méprisé le pauvre, raillé l'infirme, évité le nécessiteux? Elle avait coutume de n'aborder les réunions d'hommes que lorsque sa mansuétude n'avait pas à en rougir, et que sa retenue ne les lui faisait pas éviter. Rien de menaçant dans son regard; dans ses paroles, rien de déplacé; rien en ses actes d'inconvenant; aucun laisser aller dans le maintien, rien de négligé dans la démarche, d'effronté dans le ton de voix, si bien que l'aspect même de son corps était le reflet de son âme, l'image de sa pureté de cœur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur. V . Glória Patri. * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que. V/. Gloire au Père. * Que.</fr></ligne></liturgia>
