<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Postquam saturáta est turba, statim iussit Iesus discípulos ascéndere in navículam et præcédere eum trans fretum, donec dimítteret turbas. Et réliqua.</la><fr> Aussitôt après avoir nourri la foule dans le désert, Jésus obligea ses disciples à monter dans la barque et à le précéder sur l'autre rive, pendant qu'il renverrait les foules. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 76, 1. 3. 4. 5. 8: PL 38, 479-482)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Evangélium quod recitátum est de Dómino Christo, qui super aquas maris ambulávit; et de apóstolo Petro, qui ámbulans timéndo titubávit, et diffidéndo mersus, confiténdo rursus emérsit; ádmonet nos intellégere mare præsens sæculum esse, Petrum vero apóstolum Ecclésiæ únicæ typum. Ipse enim Petrus in apostolórum órdine primus, in Christi amóre promptíssimus, sæpe unus respóndet pro ómnibus.</la><fr> L'Évangile qui a été proclamé parle du Christ Seigneur, qui a marché sur les eaux de la mer; et de l'apôtre Pierre, qui en marchant fut pris de peur et chancela, en se défiant fut immergé, en confessant sa foi émergea de nouveau; cela nous invite à comprendre que la mer est le monde présent, tandis que l'apôtre Pierre est l'image de l'Église unique. Pierre, en effet, le premier parmi le collège des apôtres, le plus spontané dans son amour pour le Christ, répond souvent lui seul, un au nom de tous.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hoc intuéntes nos Ecclésiæ membrum, discernámus quid de Deo, quid de nostro. Tunc enim non titubábimus, tunc in petra fundábimur, fixi et stábiles érimus advérsus ventos, imbres, flúmina, tentatiónes vidélicet præséntis sæculi. Illum tamen vidéte Petrum qui tunc erat figúra nostra: modo fidit, modo títubat; modo immortálem confitétur, modo timet ne moriátur.</la><fr> Considérant, pour notre compte, ce membre éminent de l'Église, sachons discerner ce qui vient de Dieu, ce qui vient de nous. Alors, en effet, nous ne chancellerons pas, alors sur la pierre nous serons fermement établis, nous serons fixes et inébranlables face aux vents, aux pluies, aux flots, c'est-à-dire aux tentations du monde présent. Voyez pourtant ce Pierre qui alors nous figurait: tantôt il se fie, tantôt il chancelle; tantôt il confesse le Sauveur immortel, tantôt il redoute qu'il ne meure.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Proínde quia Ecclésia Christi habet firmos, habet et infírmos; nec sine firmis potest esse, nec sine infírmis. In eo quod dixit Petrus: Tu es Christus, Fílius Dei vivi, firmos signíficat; in eo quod trépidat et títubat, et Christum pati non vult, mortem timéndo, vitam non agnoscéndo, infírmos Ecclésiæ signíficat. In illo ergo uno apóstolo, id est Petro, in órdine apostolórum primo et præcípuo, in quo figurabátur Ecclésia, utrúmque genus significándum fuit, id est firmi et infírmi; quia sine utróque non est Ecclésia.</la><fr> Il en est ainsi, parce que l'Église du Christ a des membres affermis, des forts, et d'autres infirmes, des faibles; elle est inévitablement composée de forts et de faibles. Lorsque Pierre dit: Tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant, il représente les forts; lorsqu'il tremble et chancelle, et ne veut pas que le Christ souffre, craignant pour lui la mort, ne reconnaissant plus la vie, il représente les faibles de l'Église. En ce seul apôtre, donc, c'est-à-dire en Pierre, du collège des apôtres le premier et le principal, en qui était figurée l'Église, l'un et l'autre groupe devaient être représentés, savoir celui des forts et celui des faibles, car l'Église est composée de l'un et l'autre.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hinc est ergo et quod modo lectum est: Dómine, si tu es, iube me veníre ad te super aquas. Ergo ambulávit Petrus super aquas in iussu Dómini, sciens hoc se a se habére non posse. Fide váluit quod humána infírmitas non valéret. Hi sunt firmi Ecclésiæ. Iúbeat Deus homo ut possit quod non potest homo. Veni, inquit. Et descéndit, et cœpit ambuláre super aquas: et pótuit Petrus, quia iússerat petra.</la><fr> De là, par conséquent, le sens de ce qui a été lu: Seigneur, si c'est bien toi, ordonne que je vienne à toi sur les eaux. Donc, c'est au commandement du Seigneur que Pierre a marché sur les eaux; sachant que cela, de lui-même, il n'en avait pas le pouvoir. Il a pu par la foi ce que ne pouvait la faiblesse humaine. Voilà les forts de l'Église. Que l'homme-Dieu commande pour que l'homme puisse ce qu'il ne peut. Viens, dit-il. Et Pierre descend et se met à marcher sur les eaux; et Pierre l'a pu, parce que l'avait commandé celui qui est la pierre.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
