<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi (Lib. 10, 68-69: CCL 27, 192-193)</la><fr>Confessions de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Verax mediátor, quem secréta tua misericórdia demonstrásti humílibus et misísti ut eius exémplo étiam ipsam díscerent humilitátem, mediátor ille Dei et hóminum, homo Christus Iesus, inter mortáles peccatóres et immortálem iustum appáruit, mortális cum homínibus, iustus cum Deo, ut, quóniam stipéndium iustítiæ vita et pax est, per iustítiam coniúnctam Deo evacuáret mortem iustificatórum impiórum, quam cum illis vóluit habére commúnem.</la><fr> Le véritable médiateur, que dans ta secrète miséricorde tu as révélé aux humbles et envoyé pour leur apprendre aussi, par son exemple, l'humilité même, ce médiateur entre Dieu et les hommes, l'homme Jésus-Christ, est apparu entre les pécheurs mortels et le juste immortel, mortel avec les hommes, juste avec Dieu. Il a pu ainsi, puisque le salaire de la justice est la vie et la paix, en se servant de la justice unie à Dieu, bannir des impies justifiés la mort qu'il a voulu avoir en commun avec eux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum; et regnábit rex et sápiens erit et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda, et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un Germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là, Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hic demonstrátus est antíquis sanctis, ut ita ipsi per fidem futúræ passiónis eius, sicut nos per fidem prætéritæ, salvi fíerent. In quantum enim homo, in tantum mediátor, in quantum autem Verbum, non médius, quia æquális Deo et Deus apud Deum et simul unus Deus.</la><fr> C'est lui qui a été montré aux saints d'autrefois, afin qu'ils puissent ainsi eux-mêmes, par la foi en sa passion future, comme nous, par la foi en sa passion accomplie, obtenir le salut. C'est, en effet, en tant qu'homme qu'il est médiateur; mais en tant que Verbe, il n'est pas intermédiaire puisqu'il est égal à Dieu, Dieu auprès de Dieu, un seul Dieu avec Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce Rex noster véniet, et omnes sancti eius cum eo, * Réddere illis mercédem labórum ipsórum. V/. Sanctis qui in terra sunt eius, mirificávit omnes voluntátes meas inter illos. * Réddere.</la><fr> R/. Voici venir notre Roi avec tous les saints de son cortège: * Il vient leur donner en retour le salaire de leurs peines. V/. Quant aux saints qui, sur la terre, lui appartiennent, il a mis en moi une étonnante volonté d'être parmi eux: * Il.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quómodo nos amásti, Pater bone, qui Fílio tuo único non pepercísti, sed pro nobis ímpiis tradidísti eum! Quómodo nos amásti, pro quibus ille non rapínam arbitrátus esse æquális tibi factus est súbditus usque ad mortem crucis, unus ille in mórtuis liber, potestátem habens ponéndi ánimam suam et potestátem habens íterum suméndi eam, pro nobis tibi victor et víctima, et ídeo victor, quia víctima, pro nobis tibi sacérdos et sacrifícium, et ídeo sacérdos, quia sacrifícium, fáciens tibi nos de servis fílios de te nascéndo, nobis serviéndo.</la><fr> Comme tu nous as aimés, Père de bonté, toi qui n'as pas épargné ton Fils unique mais l'as livré aux impies que nous étions! Comme tu nous as aimés! Car c'est pour nous que lui, qui sans usurpation se tenait pour ton égal, est devenu soumis jusqu'à mourir en croix, lui, le seul qui fût libre entre les morts! Il avait le pouvoir de déposer sa vie, il avait le pouvoir de la reprendre; il est pour nous devant toi victorieux et victime, et victorieux parce que victime; il est pour nous devant toi sacerdoce et sacrifice, et sacerdoce parce que sacrifice; pour toi, de serviteurs il fait de nous des fils, en naissant de toi, en nous servant nous.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce véniet Dóminus, protéctor noster, Sanctus Israel, * Corónam regni habens in cápite suo. V/. Et dominábitur a mari usque ad mare, et a flúmine usque ad términos orbis terræ. * Corónam.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur, le Saint d'Israël, c'est lui notre secours! * Sa tête est couronnée du diadème royal. V/. Il dominera de la mer à la mer, et du fleuve jusqu'aux extrémités de la terre. * Sa tête.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Mérito mihi spes válida in illo est, quod sanábis omnes languóres meos per eum qui sedet ad déxteram tuam et te interpéllat pro nobis: alióquin desperárem. Multi enim et magni sunt idem languóres, multi sunt et magni; sed ámplior est medicína tua. Potúimus putáre Verbum tuum remótum esse a coniunctióne hóminis et desperáre de nobis, nisi caro fíeret et habitáret in nobis.</la><fr> À juste titre j'ai le ferme espoir, en lui, que tu guériras toutes mes langueurs, par celui qui est assis à ta droite et intercède auprès de toi pour nous. Autrement je serais au désespoir. Car nombreuses et grandes sont ces langueurs en moi, nombreuses et grandes, mais plus large est ton remède. Nous aurions pu croire que ton Verbe était bien loin de s'unir à l'homme, et désespérer de nous s'il ne s'était fait chair et n'eût habité parmi nous.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Egrediétur Dóminus et prœliábitur contra gentes; * Et stabunt pedes eius supra montes Olivárum ad oriéntem. V/. Et elevábitur super omnes colles, et fluent ad eum omnes gentes. * Et stabunt. V/. Glória Patri. * Et stabunt.</la><fr> R/. Le Seigneur sortira pour combattre les nations; * Ses pieds se poseront à l'orient, sur le mont des Oliviers. V/. Il sera élevé au-dessus de toutes les collines, toutes les nations afflueront vers lui. * Ses pieds. V/. Gloire au Père. * Ses pieds.</fr></ligne></liturgia>
