<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi (Hom. de ascensione Eliæ: PLS 4, 835)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="3"><la> Apud quosdam véteres reges moris erat, ut si quis fórtiter pro rege fecísset in bello, et corpus et ánimam perículis obícere non timuísset, curru, atque áliis régiæ dignitátis insígnibus donarétur. Igítur reges terréni atque mortáles, ita sibi devotíssimos remuneráre consuevérunt. Quanto magis omnípotens Deus, quia Rex regum et Dóminus dominórum est, Elíam suum tota se córporis et ánimæ devotióne zelántem, post multórum labórum sudóres, post dirárum persecutiónum gravíssimas fatigatiónes, post tantórum bellórum magnas illustrésque victórias, opíma de mundo et diábolo spólia referéntem, ígneo curru atque equis flammántibus impósitum, triumpháli glória præfulgénte, ad sua regna vóluit perveníre!</la><fr> Chez certains rois de l'antiquité, la coutume - si quelqu'un avait accompli pour le roi quelque prouesse au combat, et n'avait pas craint de s'exposer corps et âme aux dangers - était qu'il fût gratifié d'un char et d'autres privilèges attachés à la dignité royale. Donc les rois de la terre, tout mortels qu'ils soient, ont su récompenser de la sorte ceux qui leur étaient entièrement dévoués. Combien plus le Dieu tout-puissant, lui qui est le Roi des rois et le Seigneur des seigneurs, a-t-il voulu agir de même vis-à-vis d'Élie, qui lui fut tout dévoué, corps et âme, et brûlant de zèle à son égard! Après les sueurs de tant de peines, les très lourdes fatigues supportées dans de terribles persécutions, après les grandes et magnifiques victoires remportées dans de si rudes combats, Dieu a voulu qu'Élie parvint dans son royaume, monté sur un char de feu aux coursiers enflammés, emportant les riches dépouilles prises sur le monde et sur le diable, dans l'éclat fulgurant d'une gloire triomphale.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Oportébat namque errántis pópuli rectórem, gubernatórem sacrórum, moderatórem discrepántium voluptátum, Israélis aurígam, qui ad iugum timóris Dei, quóniam ad lascívos et vagos ánimos revocávit, frenis, lorísque astrínxit, et ad iter disciplínæ recto tenóre curréndum concórdi quadam copulatióne compósuit, ad regna cæléstia curru, atque equis transvoláret evéctus.</la><fr> Et en effet, il fallait que le guide d'un peuple égaré, le meneur du culte divin, le modérateur des plaisirs discordants, le conducteur et cocher d'Israël, ayant rappelé des esprits sans retenue et vagabonds à se remettre sous le joug de la crainte de Dieu, les ayant retenus serrés, avec brides , mors et rênes, et les ayant assemblés comme en un attelage bien accordé pour courir tout droit la voie de la sagesse et des commandements, il fallait donc qu'il fût transporté dans un vol rapide vers le royaume des cieux sur un char attelé de coursiers.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hinc poétas atque pictóres in figuránda solis imágine exémpla, credo sumpsísse. Qui curru atque equis fulgéntibus ipse rútilans atque rádians, et fluctu océani sublevátus inter prærúptos móntium scópulos evádens, quasi ad cæléstia vidétur ascéndere in similitúdinem lúminis eius indúctus. Sol enim græco sermóne Hélios appellátur. Unde Elías vere Hélios, quóniam curru atque equis fulgéntibus, igne de océani fluctu, id est de mundi commotióne: per móntium scópulos, id est per magnórum labórum difficultátes progrédiens ad cæléstia devéctus ascéndit.</la><fr> C'est de là, je crois, que les poètes et peintres ont pris modèle pour le figurer à l'image du soleil. Comme un personnage qui, sur son char de feu tiré par des coursiers fulgurants, rayonne lui même comme d'une lueur d'incendie, et soulevé au-dessus des vagues et des flots, s'élevant, rapide, entre les rochers escarpés des montagnes, semble monter comme vers les cieux, transformé en une ressemblance de la lumière du soleil. D'ailleurs, soleil se dit hélios en grec. Aussi Élie est-il vraiment Hélios, puisque sur un char de feu tiré par des coursiers fulgurants, dans une lueur de feu, loin des vagues et des flots, à savoir de la trouble agitation du monde, progressant parmi les rochers des montagnes, à savoir les difficultés propres aux grands labeurs, il est transporté dans son ascension vers les cieux.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ, et timuérunt; * Multitúdo sónitus aquárum vocem dedérunt nubes. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, commóta est et contrémuit terra. * Multitúdo. V/. Glória Patri. * Multitúdo.</la><fr> R/. Les eaux, en te voyant, Seigneur, les eaux, en te voyant, tremblèrent; * Il y eut un fracas de trombes d'eau, les nuées donnèrent de la voix. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre s'agita et frémit. * Il y eut. V/. Gloire au Père. * Il y eut.</fr></ligne></liturgia>
