<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula sancti Cleméntis papæ Primi ad Corínthios (Nn. 51.53: Funk 1, 165-169)</la><fr>Lettre de saint Clément de Rome aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quæcúmque delíquimus et fécimus sedúcti a quodam ex adversárii servis, eórum remissiónem implorémus; illi vero qui seditiónis et dissensiónis príncipes exstitérunt, commúnem spem contemplári debent. Qui enim in timóre et caritáte vitam degunt, se ipsos pótius quam próximos in cruciátus incídere volunt, et se ipsos pótius quam pulchre et iuste tráditam nobis consensiónem subíre vituperatiónem volunt.</la><fr> Toutes nos chutes et toutes les fautes que nous avons commises sous l'instigation d'un des suppôts de l'ennemi, implorons-en le pardon. Et ceux qui ont été les instigateurs de la révolte et de la sédition doivent considérer quelle est notre commune espérance. Ceux qui vivent dans la crainte de Dieu et sa charité préfèrent subir eux-mêmes des tourments que de les voir infliger à leur prochain. Ils préfèrent supporter eux-mêmes le blâme, plutôt que de voir blâmer l'harmonie dont la tradition a été si saintement et si bellement conservée jusqu'à nous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Mélius enim est hómini peccáta sua confitéri, quam induráre cor suum; prout indurátum est eórum cor, qui contra Móysen fámulum Dómini seditiónem concitárunt, quorum condemnátio manifésta fuit. Descendérunt enim in inférnum vivi, et mors eos pascet. Phárao una cum exércitu suo et omnes præfécti Ægýpti, currus étiam et consisténtes in iis non áliam ob causam rubri maris profúndo immérsi sunt et periérunt, quam quod stulta eórum corda post tot signa et mirácula osténsa per fámulum Dei Móysen in terra Ægýpti induráta fúerint.</la><fr> Il vaut mieux confesser publiquement ses fautes que de s'endurcir le cœur, comme il arriva à ceux qui se révoltèrent contre le serviteur de Dieu, Moïse; et leur châtiment fut éclatant. Car ils descendirent vivants au séjour de la mort, et c'est la mort qui les mènera paître. Le pharaon et son armée, tous les chefs d'Égypte avec leurs chars et leurs cavaliers furent engloutis dans la mer Rouge et y périrent pour la seule raison qu'ils avaient endurci leur cœur sans intelligence, après tous les miracles et les prodiges opérés en Égypte par Moïse le serviteur de Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quis ígitur inter vos generósus, quis miséricors, quis caritáte plenus? Dicat: "Si propter me sedítio et discórdia et schísmata orta sunt, discédo, ábeo, quocúmque voluéritis, et quæ multitúdo iússerit, fácio; dúmmodo Christi grex in pace degat cum constitútis presbýteris." Qui hoc fécerit, magnam sibi glóriam in Christo conciliábit, et omnis locus eum excípiet. Dómini enim est terra et plenitúdo eius. Hæc fáciunt et fácient, qui divínam, cuius numquam pnitet, vitam vivunt.</la><fr> Qui, parmi nous, se sent une âme généreuse, compatissante, pleine de charité? Qu'il dise: " Si c'est moi qui apporte ici la sédition, la discorde, le schisme, je vais m'en aller où vous voudrez et je ferai ce que décidera l'assemblée; seulement que le troupeau du Christ demeure dans la paix avec ses presbytres constitués. " Celui qui se conduira de la sorte s'acquerra une grande gloire dans le Christ et il sera bien reçu où qu'il aille, car au Seigneur, la terre et sa plénitude! Voici comment agissent et agiront ceux dont la conduite est de Dieu, et ne connaît pas le remords.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In princípio Deus, ántequam terram fáceret, priúsquam abýssos constitúeret, priúsquam prodúceret fontes aquárum, ántequam montes collocaréntur, * Ante omnes colles generávit me Dóminus. V/. Ego in altíssimis hábito, et thronus meus in colúmna nubis. * Ante. V/. Glória Patri. * Ante.</la><fr> R/. Au commencement, Dieu, avant même de créer la terre, avant de fonder les abîmes, de faire jaillir les sources des eaux et d'asseoir les montagnes, * Avant toutes les collines, le Seigneur m'a engendrée. V/. Moi, la Sagesse, j'habite les hauteurs, mon trône est dans la colonne de nuée. * Avant. V/. Gloire au Père. * Avant.</fr></ligne></liturgia>
