<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ibant turbæ multæ cum Iesu, et convérsus dixit ad illos: "Si quis venit ad me et non odit patrem suum et matrem et uxórem et fílios et fratres et soróres, adhuc et ánimam suam, non potest esse meus discípulus." Et réliqua.</la><fr> De grandes foules faisaient route avec Jésus; il se retourna et leur dit: " Si quelqu'un vient à moi sans me préférer à son père, sa mère, sa femme, ses enfants, ses frères et sœurs, et même à sa propre vie, il ne peut pas être mon disciple. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Collatiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis (Coll. 3, 6: SC 42, 145-146)</la><fr>Conférence de Jean Cassien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nunc de abrenuntiatiónibus disseréndum est, quas tres esse Patrum tradítio et Scripturárum sanctárum demónstrat auctóritas, quasque unumquémque nostrum omni stúdio opórtet implére. Prima est qua corporáliter univérsas divítias mundi facultatésque contémnimus; secúnda qua mores ac vítia affectúsque prístinos ánimi carnísque respúimus; tértia qua mentem nostram de præséntibus univérsis ac visibílibus evocántes futúra tantúmmodo contemplámur et ea quæ sunt invisibília concupíscimus.</la><fr> Il nous faut parler maintenant des renoncements. La tradition des Pères s'unit à l'autorité des Écritures pour montrer qu'ils sont au nombre de trois. Les accomplir doit être toute notre étude. Le premier est corporel: c'est celui qui nous fait mépriser toutes les richesses et les biens de ce monde. Par le deuxième, nous renions notre vie passée, nos vices, nos passions de l'esprit et de la chair. Le troisième consiste à retirer notre esprit des choses présentes et visibles, pour contempler uniquement les choses à venir et ne désirer plus que les invisibles.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quæ tria ut simul perficiántur étiam Abrahæ légimus Dóminum præcepísse, cum dicit ad eum: Exi de terra tua, et de cognatióne tua, et de domo patris tui. Primum dixit de terra tua, id est de facultátibus mundi huius opibúsque terrénis; secúndo de cognatióne tua, id est de conversatióne et móribus vitiísque prióribus, quæ nobis a nostra nativitáte cohæréntia velut affinitáte quadam et consanguinitáte cognáta sunt; tértio de domo patris tui, id est ómni memória mundi quæ oculórum occúrrit obtútibus.</la><fr> Qu'il faille les accomplir tous trois, c'est le commandement que le Seigneur faisait déjà à Abraham, lorsqu'il lui dit: Sors de ta terre, et de ta parenté, et de la maison de ton père. Sors de ta terre, c'est-à-dire: Renonce aux biens de ce monde et aux richesses d'ici-bas. Sors de ta parenté, c'est-à-dire: Renonce à ta vie et à tes habitudes d'autrefois, à tes vices aussi: toutes choses qui nous sont si étroitement unies depuis notre naissance qu'elles en ont contracté avec nous comme une sorte d'affinité, voire de parenté de nature, et qu'elles semblent en vérité de notre sang. Sors de la maison de ton père, c'est-à-dire: Bannis de tes regards tout souvenir du monde présent.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et exeúntes corde de hac temporáli ac visíbili domo, in illam in qua iúgiter sumus permansúri, nostros óculos mentémque dirígimus. Quod tunc implébimus, cum in carne ambulántes, non secúndum carnem militáre Dómino cœpérimus, illam beáti Apóstoli senténtiam ópere ac virtúte clamántes: Noster autem municipátus in cælis est.</la><fr> Désertant de cœur cette demeure temporelle et visible, nous portons nos regards vers celle où nous habiterons éternellement. Cet état sera le nôtre dès là que, vivant dans la chair, nous cesserons cependant d'agir selon la chair, pour militer au Seigneur, et qu'en toute vérité nous pourrons redire la parole du bienheureux Apôtre: Pour nous, notre cité est dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quaprópter non multum próderit primam nos abrenuntiatiónem cum summa devotióne fídei suscepísse, si secúndam non eódem stúdio atque eódem implevérimus ardóre. Et ita cum étiam hanc fuérimus indépti, ad illam quoque tértiam perveníre potérimus, qua de domo prióris nostri paréntis egréssi, omnem mentis intúitum ad cæléstia deflectémus.</la><fr> Le profit serait donc médiocre d'embrasser le premier renoncement, fût-ce avec une souveraine dévotion de foi, si l'on n'accomplissait le deuxième avec un soin pareil et d'une égale ardeur. Celui-ci réalisé nous donnera la possibilité de passer au troisième: sortis alors de la maison de notre premier père, nous n'aurons plus de regards que pour le ciel.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
