<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iob</la><fr>Du livre de Job</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eliphaz Themanítes dixit: Voca ergo, si est qui tibi respóndeat! Ad quem sanctórum convertéris? Vere stultum intérficit iracúndia, et fátuum occídit invídia. Ego vidi stultum firma radíce, et maledíxi sedi eius statim. Longe fient fílii eius a salúte et conteréntur in porta, et non erit qui éruat. Cuius messem famélicus cómedet, et ipsum rápiet armátus, et bibent sitiéntes divítias eius. Quia non egréditur ex púlvere nequítia, et de humo non óritur dolor. Sed homo génerat labórem, et aves élevant volátum.</la><fr> Eliphaz de Témân dit: Appelle maintenant! Est-ce qu'on te répondra? Auquel des saints t'adresseras-tu? En vérité, le dépit tue l'insensé et l'emportement fait mourir le sot. J'ai vu ceci, moi: l'un d'eux prenait racine, quand sa demeure fut soudain maudite. Ses fils sont privés de tout appui, accablés à la Porte sans défenseur; leur moisson nourrit des affamés, car Dieu la leur ôte de la bouche, et des hommes altérés convoitent leurs biens. Non, la misère ne sourd pas de terre, la peine ne germe pas du sol. C'est l'homme qui engendre la peine comme le vol des aigles recherche l'altitude.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quam ob rem ego deprecábor Dóminum et ad Deum ponam elóquium meum, qui facit magna et inscrutabília et mirabília absque número; qui dat plúviam super fáciem terræ et írrigat aquis rura; qui ponit húmiles in sublíme et mæréntes érigit sospitáte; qui díssipat cogitatiónes malignórum, ne possint implére manus eórum, quod cœperant; qui apprehéndit sapiéntes in astútia eórum et consílium pravórum díssipat. Per diem incúrrent ténebras et, quasi in nocte, sic palpábunt in merídie. Porro salvum fáciet egénum a gládio oris eórum et de manu violénti páuperem; et erit egéno spes, iníquitas autem cóntrahet os suum.</la><fr> Pour moi, j'aurais recours à Dieu, à lui j'exposerais ma cause. Il est l'auteur d'œuvres grandioses et insondables, de merveilles qu'on ne peut compter. Il répand la pluie sur la terre, envoie les eaux sur les campagnes. S'il veut relever les humiliés, pousser les affligés au comble du bonheur, il déjoue les desseins des astucieux, incapables de mener à bien leurs intrigues. Il prend les sages au piège de leurs astuces, rend stupides les conseillers retors. En plein jour ils se heurtent aux ténèbres, ils tâtonnent à midi comme dans la nuit. Il arrache de leur gueule l'homme ruiné et le pauvre des mains du puissant. Alors le faible renaît à l'espoir et l'injustice doit fermer la bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Beátus homo, qui corrípitur a Deo; increpatiónem ergo Omnipoténtis ne réprobes. Quia ipse vúlnerat et medétur, pércutit, et manus eius sanábunt. In sex tribulatiónibus liberábit te, et in septem non tanget te malum. In fame éruet te de morte et in bello de manu gládii.</la><fr> Oui, heureux l'homme que Dieu corrige! Aussi, ne méprise pas la leçon de Shaddaï. Lui, qui blesse, puis panse la plaie, qui meurtrit, puis guérit de sa main, six fois de l'angoisse il te délivrera, et une septième le mal t'épargnera. Dans une famine, il te sauvera de la mort; à la guerre, des atteintes de l'épée.</fr></ligne><ligne id="6"><la> A flagéllo linguæ abscondéris et non timébis vastatiónem, cum vénerit. In vastitáte et fame ridébis et béstias terræ non formidábis. Sed cum lapídibus campi pactum tuum, et béstiæ terræ pacíficæ erunt tibi. Et scies quod pacem hábeat tabernáculum tuum, et vísitans habitatiónem tuam non falléris. Scies quoque quóniam múltiplex erit semen tuum et progénies tua quasi herba terræ. Ingrediéris in abundántia sepúlcrum, sicut infértur acérvus trítici in témpore suo. Ecce hoc, ut investigávimus, ita est; obœdi illi et tu sápias tibi.</la><fr> Tu seras à l'abri du fouet de la langue, sans crainte à l'approche du pillard. Tu riras de la sécheresse et du gel et tu ne craindras pas les bêtes de la terre. Tu auras un pacte avec les pierres des champs, les bêtes sauvages seront en paix avec toi. Tu trouveras ta tente prospère, ton bercail au complet quand tu le visiteras. Tu verras ta postérité s'accroître, tes rejetons pousser comme l'herbe des champs. Tu entreras dans la tombe bien mûr, comme on entasse la meule en son temps. Tout cela, nous l'avons observé: c'est la vérité! À toi d'écouter et d'en faire ton profit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Si bona suscépimus de manu Dómini, mala autem quare non sustineámus? * Dóminus dedit, Dóminus ábstulit; sicut Dómino plácuit, ita factum est; sit nomen Dómini benedíctum. V/. In ómnibus his non peccávit Iob lábiis suis, neque stultum quid contra Deum locútus est. * Dóminus dedit. V/. Glória Patri. * Dóminus dedit.</la><fr> R/. Nous acceptons le bonheur de la main de Dieu; et le malheur, ne devons-nous pas le supporter aussi? * Le Seigneur a donné, le Seigneur a pris; ce qui est arrivé correspond au bon plaisir du Seigneur; béni soit le nom du Seigneur! V/. En tout cela, Job ne pécha point en paroles, et ne prononça rien d'insensé contre Dieu. * Le Seigneur a donné. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur a donné.</fr></ligne></liturgia>
