<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi (Lib. 1, 4-6: CCL 27, 2-3)</la><fr>Confessions de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quid es Deus meus? Quid, rogo, nisi Dóminus Deus? Quis enim Dóminus præter Dóminum? Aut quis Deus præter Deum nostrum? Summe, óptime, potentíssime, omnipotentíssime, misericordíssime, et iustíssime, secretíssime et præsentíssime, pulchérrime et fortíssime. Amas nec  stuas; zelas et secúrus es; pænitet te et non doles; irásceris et tranquíllus es; ópera mutas, nec mutas consílium: récipis quod ínvenis, et numquam amisísti; numquam inops et gaudes lucris; numquam avárus et usúras éxigis. Supererogátur tibi ut débeas; et quis habet quidquam non tuum? Reddis débita nulli debens, donas débita nihil perdens. Et quid díximus, Deus meus, vita mea, dulcédo mea sancta? Aut quid dicit áliquis, cum de te dicit? Et væ tacéntibus de te: quóniam loquáces muti sunt.</la><fr> Qu'est-ce donc que mon Dieu? Qu'est-ce, je le demande, sinon le Seigneur Dieu? Qui est, en effet, Seigneur, hormis le Seigneur? Et qui est Dieu, hormis notre Dieu? Ô très grand, très bon, très puissant, tout puissant, très miséricordieux et très juste, très retiré et très présent, très beau et très fort, tu aimes et ne brûles pas; tu es jaloux et plein d'assurance; tu te repens et ne souffres pas; tu t'irrites et restes calme; tu changes d'œuvre, sans changer de dessein; tu reprends ce que tu trouves et n'as jamais perdu; jamais sans ressources, tu te réjouis de tes gains; jamais avare, tu réclames les intérêts; on te donne en trop si bien que tu es en dette, et qui possède rien qui ne soit à toi? Tu acquittes les dettes, sans devoir à personne; tu remets les dettes sans rien perdre. Et qu'avons-nous dit, mon Dieu, ma vie, ma sainte douceur? Ou que dit-on, quand on dit quelque chose sur toi? Et malheur à ceux qui se taisent sur toi, puisque bavards, ils sont muets.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse; * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quis mihi dabit acquiéscere in te? Quis dabit mihi, ut vénias in cor meum, et inébries illud, ut oblivíscar mala mea, et unum bonum meum ampléctar, te? Quid mihi es? Miserére, ut loquar. Quid tibi sum ipse, ut amári te iúbeas a me, et nisi fáciam, irascáris mihi et minéris ingéntes misérias? Parváne ipsa est, si non amem te? Hei mihi! Dic mihi per miseratiónes tuas, Dómine Deus meus, quid sis mihi. Dic ánimæ meæ: " Salus tua ego sum. " Sic dic, ut áudiam. Ecce aures cordis mei ante te, Dómine; áperi eas, et dic ánimæ meæ: " Salus tua ego sum. " Curram post vocem hanc, et apprehéndam te. Noli abscóndere a me fáciem tuam: móriar, ne móriar, ut eam vídeam.</la><fr> Qui me donnera de reposer en toi? Qui me donnera que tu viennes dans mon cœur et que tu l'enivres, afin que j'oublie mes maux, et que j'embrasse mon unique bien, toi? Qu'es-tu pour moi? Aie pitié, pour que je parle! Que suis-je moi-même pour toi, pour que tu m'ordonnes de t'aimer et que, si je ne le fais, tu t'irrites contre moi et me menaces d'immenses malheurs? Est-ce donc un petit malheur que celui de ne pas t'aimer? Hélas! Dis-moi au nom de tes miséricordes, Seigneur mon Dieu, ce que tu es pour moi. Dis à mon âme: " Ton salut, c'est moi. " Dis-le de façon que je l'entende. Voici les oreilles de mon cœur devant toi, Seigneur; ouvre-les, et dis à mon âme: " Ton salut, c'est moi. " Je veux courir après cette parole, et te saisir. Non, ne me cache pas ta face, que je meure ou ne meure pas, afin que je la voie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la>Angústa est domus ánimæ meæ quo vénias ad eam; dilatétur abs te. Ruinósa est; réfice eam. Habet quæ offéndant óculos tuos: fáteor et scio; sed quis mundábit eam? Aut cui álteri præter te clamábo: Ab occúltis meis munda me, Dómine, et ab aliénis parce servo tuo?</la><fr> Bien étroite est la maison de mon âme pour que tu viennes y loger: qu'elle se dilate grâce à toi! Elle tombe en ruines: répare-la. Elle a de quoi offenser tes yeux: je l'avoue, je le sais. Mais qui la purifiera? Ou à quel autre que toi crierai-je: De mes secrètes souillures, purifie-moi, Seigneur, et de celles d'autrui préserve ton serviteur?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Credo, propter quod et loquor. Dómine, tu scis. Nonne tibi prolocútus sum advérsum me delícta mea, Deus meus; et tu dimisísti impietátem cordis mei? Non iudício conténdo tecum, qui véritas es; et ego nolo fállere meípsum, ne mentiátur iníquitas mea sibi. Non ergo iudício conténdo tecum, quia, si iniquitátes observáveris, Dómine, Dómine, quis sustinébit?</la><fr> Je crois et c'est pourquoi aussi je parle. Seigneur, tu le sais. Ne t'ai-je pas tout haut parlé contre moi en te disant mes manquements, mon Dieu, et toi, ne m'as-tu pas remis l'impiété de mon cœur? Je ne conteste pas en justice avec toi, qui es vérité; et je ne veux pas, moi, me tromper moi-même, de peur que mon iniquité ne se mente à elle-même. Non, je ne conteste donc pas en justice avec toi, car si tu regardes de près les iniquités, Seigneur, Seigneur, qui pourra y tenir?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
