<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula ad Diognétum (Cap.7, 1-6: Funk, 1, 403-405)</la><fr>Lettre à Diognète</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non terrénum invéntum hoc christiánis tráditum est, neque mortálem cogitatiónem tam accuráte custodiéndam sibi censent, neque humanórum mysteriórum œconómia illis commíssa est. Sed ipse vere ómnium regnátor et ómnium cónditor et invisíbilis Deus, ipse e cælis Veritátem et Verbum sanctum et incomprehensíbile inter hómines locávit et córdibus eórum infíxit.</la><fr> La tradition des chrétiens n'a pas une origine terrestre, ce qu'ils professent conserver avec tant de soin n'est pas l'invention d'un mortel, ni ce qui est confié à leur foi une dispensation de mystères humains. Mais c'est en vérité le Tout-puissant lui-même, le Créateur de toutes choses, l'Invisible, Dieu lui-même qui l'envoyant du haut des cieux, a établi chez les hommes la Vérité, le Verbe saint et incompréhensible et l'a affermi dans leurs cœurs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Non quemádmodum áliquis conícere possit, homínibus minístrum áliquem mittens aut ángelum aut príncipem aut áliquem eórum qui terréna gubérnant, aut áliquem eórum quibus commíssa est cura rerum in cælis administrandárum, sed ipsum opíficem et creatórem ómnium, per quem cælos cóndidit, per quem mare suis términis inclúsit, cuius mystéria fidéliter ómnia obsérvant sídera, a quo mensúras diurnórum cúrsuum áccepit sol observándas, cui obtémperat luna iubénti eam lucére nocti, cui obtémperant stellæ lunæ cursum sequéntes; a quo ómnia dispósita sunt et limítibus circumscrípta eíque súbdita: cæli et quæ in cælis, terra et quæ in terra, mare et quæ in mari, ignis, áer, abyssus, quæ in altitúdine, quæ in profúndis, quæ in médio sunt: hunc ad eos misit.</la><fr> Non, comme certains pourraient l'imaginer, qu'il ait envoyé aux hommes quelque subordonné, ange ou archonte, un des esprits chargés des affaires terrestres, ou de ceux à qui est confié le gouvernement du ciel, mais bien l'Artisan et l'Organisateur de l'univers: c'est par lui que Dieu a créé les cieux, par lui qu'il a enfermé la mer dans ses limites; c'est lui dont tous les éléments cosmiques observent fidèlement les lois mystérieuses; lui de qui le soleil a reçu la règle qu'il doit observer dans ses courses journalières; lui à qui obéit la lune, brillant pendant la nuit; lui à qui obéissent les astres qui accompagnent la lune dans son cours; c'est de lui que toutes choses ont reçu disposition, limites et hiérarchie: les cieux et tout ce qui est dans les cieux; la terre et tout ce qui est sur la terre; la mer et tout ce qui est dans la mer; le feu, l'air, l'abîme, le monde d'en haut, celui d'en bas, les régions intermédiaires: c'est lui que Dieu a envoyé aux hommes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> An, ut hóminum áliquis cogitáre possit, tyránnidis exercéndæ et terróris incutiéndi causa? Mínime vero; sed in cleméntia et lenitáte ut rex mittens fílium regem misit eum, ut Deum misit, ut hóminem ad hómines misit, ut servans misit, ut persuádens, non violéntiam ádhibens; violéntia enim non inest Deo. Misit ut vocans, non pérsequens; misit ut amans, non iúdicans. Mittet enim eum iudicántem: et quis eius advéntum sustinébit?</la><fr> Non certes, comme une intelligence humaine pourrait le penser, pour la tyrannie, la terreur et l'épouvante; nullement, mais en toute clémence et douceur, comme un roi envoie son fils comme roi, il l'a envoyé comme le Dieu qu'il était, il l'a envoyé comme il convenait qu'il le fût pour les hommes, pour les sauver, par la persuasion, non par la violence: il n'y a pas de violence en Dieu. Il l'a envoyé pour nous appeler à lui, non pour nous accuser; il l'a envoyé parce qu'il nous aimait, non pour nous juger. Un jour viendra où il l'enverra pour juger, et qui alors soutiendra son avènement?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Delectáre in Dómino, * Et dabit tibi petitiónes cordis tui. V/. Revéla Dómino viam tuam et spera in eum, et ipse faciet. * Et dabit. V/. Glória Patri. * Et dabit.</la><fr> R/. Mets ta joie dans le Seigneur: * Il comblera les désirs de ton cœur. V/. Découvre au Seigneur tes voies, fais-lui confiance, et lui, il agira. * Il comblera. V/. Gloire au Père. * Il comblera.</fr></ligne></liturgia>
