<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Basilíi Magni epíscopi De Spíritu Sancto (Cap. 15: PG 32, 127-131)</la><fr>Traité de saint Basile le Grand sur le Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="3"><la> Necessárium est ad vitæ perfectiónem Christum imitári, non solum in exémplis, quæ in vita demonstrávit, lenitátis, humilitátis ac patiéntiæ, verum étiam ipsíus mortis, sicut Paulus ait Christi imitátor: Conformátus morti eius, si quo modo pervéniam ad resurrectiónem ex mórtuis. Quómodo ígitur fuit, ut simus in similitúdine mortis eius? Consepúlti cum illo per baptísma.</la><fr> Il faut imiter le Christ pour atteindre à la vie parfaite, et l'imiter non seulement dans les exemples de douceur, d'humilité, de patience, qu'il a donnés pendant sa vie, mais encore dans sa mort, comme le dit Paul, l'imitateur du Christ, lui ressemblant dans sa mort avec l'espoir d'arriver à la résurrection des morts. Comment donc ressembler au Christ dans la mort? Par notre ensevelissement avec lui au moyen du baptême.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quaprópter qui nostram vitam dispénsat Dóminus baptísmatis pactum nobis státuit, mortis ac vitæ typum habens: mortis quidem imáginem explénte aqua, Spíritu vero vitæ arrham præbénte. Quamóbrem aqua coniúncta fúerit Spirítui. Cum enim duo scopi propósiti sint in baptísmo, vidélicet ut aboleátur corpus peccáti, ne póstea fructíficet morti, tum ut vivátur Spíritu, et fructus habeátur in sanctificatióne; aqua, mortis éxhibet imáginem, corpus velut in sepúlcro recípiens; Spíritus vero vim vivíficam immíttit, a morte peccáti rénovans ánimas nostras in prístinam vitam.</la><fr> C'est pourquoi le Seigneur, le dispensateur de notre vie, institua avec nous cette alliance du baptême qui contient une image de mort et de vie, où l'eau réalise l'image de la mort, et l'Esprit donne les arrhes de la vie. Pourquoi l'eau est-elle unie à l'Esprit? Parce que le baptême vise un double but: abolir le corps du péché pour qu'il ne fructifie plus pour la mort; vivre de l'Esprit en portant des fruits de sainteté. L'eau offre l'image de la mort en recevant le corps comme en un tombeau; l'Esprit infuse la force vivifiante en rénovant nos âmes de l'état de mort du péché à la vie de l'origine.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hoc ígitur est dénuo nasci ex aqua et Spíritu: quippe quia mors perfícitur in aqua, vitam vero nostram operátur Spíritus. Tribus ígitur demersiónibus ac tótidem invocatiónibus, magnum baptísmatis mystérium perágitur, ut et mortis figúra exprimátur, et per traditiónem divínæ sciéntiæ ánimus illustrétur eórum qui baptizántur. Itaque si qua est grátia in aqua, non est ex ipsíus aquæ natúra, sed ex Spíritus præséntia. Non enim est baptísmus deposítio sórdium córporis, sed consciéntiæ bonæ interrogátio apud Deum.</la><fr> C'est donc cela renaître d'en haut, de l'eau et de l'Esprit: on meurt dans l'eau, mais l'Esprit opère en nous la vie. En trois immersions et trois invocations le grand mystère du baptême s'accomplit, pour que l'image de la mort soit représentée et que la communication de la science de Dieu illumine l'âme des baptisés. Aussi bien s'il y a une grâce dans l'eau, ne vient-elle pas de la nature de l'eau, mais de la présence de l'Esprit. En effet, le baptême n'est pas la déposition de la crasse charnelle, mais la demande faite à Dieu d'une bonne conscience.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
