<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus Apóstolis suis: "Qui amat patrem aut matrem plus quam me, non est me dignus." Et réliqua.</la><fr> Jésus disait aux douze Apôtres: " Celui qui aime son père ou sa mère plus que moi n'est pas digne de moi. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 344, 2: PL 39, 1512-1513)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Amóre accénsis, vel pótius ut accendántur hoc dicit Dóminus: Qui amat patrem aut matrem super me, non est me dignus; et qui non túlerit crucem suam et secútus fúerit me, non est me dignus. Amórem paréntum, uxóris, filiórum, non ábstulit, sed ordinávit; non dixit: "Qui amat", sed: Qui amat super me.</la><fr> À ceux qu'embrase l'amour, ou mieux, pour allumer en eux la flamme de cet amour, le Seigneur dit: Celui qui aime son père ou sa mère plus que moi, n'est pas digne de moi; et celui qui refuse de prendre sa croix et de me suivre n'est pas digne de moi. Il n'a pas supprimé l'amour que nous devons avoir pour nos parents, pour une épouse et des enfants, il l'a simplement mis en place, ordonné. Il n'a pas dit: " Celui qui aime ses parents ", mais: Celui qui aime ses parents plus que moi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hoc est quod Ecclésia lóquitur in Cánticis canticórum: Ordinávit in me caritátem. Ama patrem, sed noli super Dóminum; ama genitórem, sed noli super Creatórem. Pater génuit, sed non ipse formávit. Pater nutrívit, sed non de suo pater panem esuriénti instítuit. Postrémo quidquid tibi pater resérvat in terra, decédit ut succédas, vitæ tuæ locum fáciet morte sua.</la><fr> C'est ce que l'Église déclare dans le Cantique des cantiques: Il a ordonné en moi la charité. Aime ton père, mais aime davantage ton Seigneur; aime celui qui t'a donné le jour, mais aime davantage celui qui t'a donné l'être. Ton père t'a engendré: ce n'est pas lui qui a formé tes membres. Ton père t'a nourri; mais, de lui-même, il n'aurait pas su où prendre le pain qu'il te donnait. Enfin, quant aux biens que ton père te réserve, il faut qu'il s'en aille pour que tu en hérites et qu'ainsi, par sa mort, il te fasse place dans la vie.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Pater autem Deus quod tibi servat, secum servat; ut hereditátem cum ipso possídeas patre, nec eum decessórem quasi succéssor exspéctes, sed inhæreas semper mansúro, semper in illo mansúrus. Ama ergo patrem, sed noli super Deum tuum. Ama matrem tuam, sed noli super Ecclésiam, quæ te génuit ad vitam ætérnam.</la><fr> Mais les biens que Dieu te réserve, il les garde avec lui: tu posséderas l'héritage avec Dieu lui-même; tu n'attendras pas qu'il s'en aille pour lui succéder, mais tu t'attacheras à lui pour demeurer toujours avec lui. Aime donc ton père, mais garde-toi de le préférer à ton Dieu. Aime ta mère, mais prends garde de la préférer à l'Église qui t'a engendré pour la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Denique ex ipsorum paréntum amóre perpénde quantum dilígere débeas Deum et Ecclésiam. Si enim tantum diligéndi sunt qui genuérunt moritúrum, quanta caritáte diligéndi sunt qui genuérunt ad æternitátem ventúrum, in æternitátem mansúrum? Ideo non debes illos plus Deo dilígere, quos omníno male díligis, si negléxeris tecum ad Deum dúcere.</la><fr> Bref, par l'amour que tu ressens pour tes parents, mesure celui que tu dois à Dieu et à l'Église. En effet, si tu dois tant de reconnaissance à ceux qui t'ont engendré pour mourir, quel ne sera pas notre amour envers ceux qui nous ont engendrés pour l'éternité qui vient, pour l'éternité qui demeure. Il ne faut donc pas aimer ses parents plus que Dieu et c'est les aimer bien mal que de ne pas se soucier de les conduire à Dieu.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
