<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus Odónis Morimundénsis abbátis (Sermo 4: PL 188, 1653-1654)</la><fr>Sermon d'Odon de Morimond</fr></ligne><ligne id="3"><la> Inter eas quibus Vírginis prærogatíva singuláris excéllit virtútes, prædicabílior est eius fides, obœdiéntia, pudicítia. Exstant trium harum testimónia ópere et sermóne credibília facta nimis. Gabriéle archángelo cælitus ad eam misso, et annuntiánte opus sine exémplo, conceptiónem contra consuetúdinem, partum præter natúram, non hæsitávit diffidéntia, sed confortáta est fide, sciens quia potens est fácere Deus quæ eius prædicábat núntius; cuius fídei obtestátur eiúsdem géneris et fídei sancta múlier, quæ de præséntibus sic ait: Beáta quæ crédidit.</la><fr> Entre les vertus par lesquelles se distingue la prérogative  singulière de la Vierge, sont davantage dignes d'éloge, la foi, l'obéissance, la pureté. Des preuves de ces trois vertus ressortent particulièrement d'une œuvre et d'une parole, qui les rendent excessivement fiables. L'archange Gabriel une fois envoyé du ciel vers la Vierge, pour lui annoncer l'œuvre sans précédent, une conception inouïe, un enfantement qui dépassait la nature: elle n'a pas connu d'hésitation par manque de confiance, mais a été rendue forte par la foi; sachant que Dieu est assez puissant pour accomplir ce que son messager  annonçait; une sainte femme, issue de la même lignée, dotée de la même foi, témoigne de la foi de cette vierge, en s'exclamant à propos de ces événements: Heureuse celle qui a cru!</fr></ligne><ligne id="4"><la> Exhíbuit obœdiéntiam, quæ créditam amplexáta promissiónem, nobis secúta est efféctum. Ecce, inquit, ancílla Dómini, fiat mihi secúndum verbum tuum. Quæ se ancíllam profitétur, obséquium pollicétur; quæ a nobis súspirat fíeri, fácere ipsa non recúsat.</la><fr> Elle a fait preuve d'obéissance, elle qui, après avoir cru à la promesse et l'avoir accueillie avec amour, s'est prêtée à sa réalisation en  notre faveur: Voici, dit-elle, la servante du Seigneur, qu'il me soit fait selon ta parole. Celle qui se déclare servante, promet la soumission; ce qu'elle aspire à nous voir faire, elle ne refuse pas de le faire elle-même.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid pudicítiam laudári in ea necésse est, quæ ita enítuit ut templum Dómini fíeret, sacrárium Spíritus Sancti; quæ mente incorrúpta, córpore intácta génuit de virginitáte virginitátem, de carne péperit divinitátem? Hábuit ergo beáta Virgo fidem contra seductiónem, obœdiéntiam contra transgressiónem, pudicítiam contra corruptiónem; non est sedúcta, non est trangréssa, non est corrúpta. Simus et nos in tentatiónibus firmi, ne seducámur; simus pudicítia íntegri, ne violémur; et simus in mandátis obœdiéntes, ne prævaricémur. Hac Vírginis ortum imitatióne expréssimus virtútum.</la><fr> Quel besoin y a-t-il de relever par des éloges la pureté de celle qui en a resplendi au point d'être faite le temple du Seigneur, le sanctuaire de l'Esprit Saint; de celle, immaculée d'esprit, chaste de corps, qui de sa virginité engendra la virginité, de sa chair enfanta la divinité? Ainsi la bienheureuse Vierge a opposé la foi à la séduction, l'obéissance à la transgression, la pureté à la corruption; elle n'a cédé ni à la séduction, ni à la transgression, ni à la corruption. Soyons, nous aussi, fermes dans les tentations, pour n'être pas séduits; soyons intègres par la pureté, pour n'être pas flétris; et soyons obéissants aux commandements, pour ne pas dévier. C'est par cette imitation des vertus de la Vierge que nous pouvons exprimer la grâce de sa nativité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Nihil profíciet inimícus in eo, et fílius iniquitátis non nocébit eum. * Manus. V/. Glória Patri. * Manus.</la><fr> R/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte; * Et ma main le soutiendra. V/. L'ennemi n'aura pas l'avantage sur lui, le traître ne parviendra pas à lui faire du mal. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
