<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Augustíni epíscopi in Epístulam ad Gálatas (Nn. 37. 38: PL 35, 2131-2132)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur la Lettre aux Galates</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dicit Apóstolus: Estóte sicut et ego, qui útique cum Iudæus natus sim, iam carnália spiritáli diiudicatióne contémno. Quóniam et ego sicut vos, id est, homo sum. Deínde opportúne ac decénter facit eos recólere caritátem suam, ne tamquam inimícum illum députent. Dicit enim: Fratres, precor vos, nihil me læsístis; tamquam si díceret: " Ne ergo putétis quod ego lædere vos cúpiam. " Ad hoc dicit étiam: Filióli mei, ut tamquam paréntem útique imiténtur. Quos íterum, inquit, partúrio donec Christus formétur in vobis. Magis hoc ex persóna matris Ecclésiæ locútus est.</la><fr> L’Apôtre dit: Soyez comme moi, car tout Juif que je suis de naissance, le discernement spirituel m'a conduit à mépriser les observances charnelles. Mais aussi je suis comme vous, c'est-à-dire un homme. Il saisit ensuite l'occasion de leur rappeler avec réserve sa charité envers eux, pour les empêcher de le regarder comme un ennemi. Mes frères, leur dit-il, je vous en prie, vous ne m'avez offensé en rien, comme s'il leur disait: " Ne vous figurez donc pas que je veuille vous nuire. " Il dit encore: Mes petits enfants, pour les engager à l'imiter comme leur père, mes petits-enfants, que j'enfante de nouveau jusqu'à ce que le Christ soit formé en vous. Il s'exprime ainsi au nom de l'Église notre mère.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Formátur autem Christus in credénte per fidem in interióre hómine, vocáto in libertátem grátiæ, miti et húmili corde, non se iactánte de óperum méritis, quæ nulla sunt; sed ab ipsa grátia méritum áliquod inchoánte, quem possit dícere mínimum suum, id est seípsum, ille qui ait: Cum enim fecístis uni ex mínimis meis, mihi fecístis. Formátur enim Christus in eo qui formam áccipit Christi: formam autem áccipit Christi, qui adhæret Christo dilectióne spiritáli.</la><fr> C'est par la foi du croyant que le Christ est formé dans l'homme intérieur, appelé à la liberté de la grâce, l'homme doux et humble de cœur, qui ne se vante pas du mérite de ses œuvres inutiles, mais qui commence à avoir quelque mérite, l'homme que le Christ peut appeler un des petits qui lui appartiennent: Lorsque vous le faites à l'un de ces petits qui sont à moi, c'est à moi que vous le faites. Le Christ est formé, en effet, en celui qui reçoit la forme du Christ; or, on reçoit la forme du Christ, lorsqu'on lui est uni par un amour spirituel.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ex hoc enim fit ut huius imitatióne sit quod ille, quantum gradu suo sínitur. Qui enim dicit se in Christo manére, ait Ioánnes, debet quómodo ille ambulávit, et ipse ambuláre. Sed cum hómines a mátribus concipiántur ut forméntur, iam formáti autem parturiántur ut nascántur, potest movére quod dictum est: Quos íterum partúrio donec Christus formétur in vobis. Nisi parturitiónem hanc pro curárum angóribus pósitam intellegámus, quibus eos parturívit ut nasceréntur in Christo; et íterum párturit propter perícula seductiónis, quibus eos conturbári videt.</la><fr> En l'imitant ainsi, on devient ce qu'il est, mais à sa place. Saint Jean dit en effet: Celui qui prétend être dans le Christ, doit se conduire comme lui-même s'est conduit. Mais, lorsqu'une mère conçoit un enfant pour le former, elle ressent les douleurs de l'enfantement pour le mettre au monde déjà formé. Saint Paul ne peut dire: Je ressens pour vous de nouveau les douleurs de l'enfantement, jusqu'à ce que le Christ soit formé en vous, qu'à la condition que nous entendions cela des angoisses et des soucis par lesquels il les enfante pour qu'ils naissent dans le Christ; et s'il souffre de nouveau, c'est à cause des dangers de séduction auxquels il les voit affrontés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat. V/. Glória Patri. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que ne soit pas détruit. V/. Gloire au Père. * Que ne soit pas détruit.</fr></ligne></liturgia>
