<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Explanatióne Theodoréti Cyrénsis epíscopi in Cántica canticórum (Lib. 2: PG 81, 126-127)</la><fr>Commentaire de Théodoret de Cyr sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Egredímini et vidéte, fíliæ Sion, regem Salomónem in diadémate quo coronávit illum mater eius, die desponsatiónis ipsíus et die lætítiæ cordis eius. Regem caritáte coronátum aspícite. Ita diléxit mundum, ut tamquam ovis ad occisiónem ductus sit, et sicut agnus coram tonsóre suo obmutúerit, et redémerit nos a maledícto legis, factus pro nobis maledíctum. Sic ergo coronávit eum mater eius. Matrem appéllat Iudam, quantum pértinet ad eius humanitátem, quæ hanc illi invíta corónam impósuit. Spinis enim illum contémptus causa coronávit.</la><fr> Sortez et voyez, filles de Sion, le roi Salomon portant le diadème dont sa mère l'a couronné au jour de ses épousailles, au jour de la joie de son cœur. Contemplez le roi couronné par son amour. Il a tant aimé le monde qu'il s'est laissé conduire comme une brebis menée à l'abattoir, qu'il s'est tu comme un agneau devant le tondeur, qu'il nous a délivrés de la malédiction de la loi, en se faisant lui-même malédiction pour nous. C'est donc ainsi que l'a couronné sa mère. Il appelle mère la Judée pour ce qui concerne son humanité, elle qui involontairement lui a donné cette couronne. En effet, elle l'a couronné d'épines dans l'intention de le mépriser.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ipse vero per spinas suscépit diadéma caritátis. Sponte enim ignomíniam pértulit, atque ultro ad mortis cruciátus accéssit. Quamóbrem desponsatiónis diem illum vocávit et diem lætítiæ cordis eius. Illo enim die nuptiárum commúnio facta est. Nam post cenam, inquit, cum sumpsísset panem, et grátias egísset, fregit dedítque discípulis suis, dicens: "Accípite, comédite ex eo omnes: hoc enim est corpus meum quod pro vobis frángitur ad remissiónem peccatórum. Hoc fácite in meam commemoratiónem."</la><fr> Mais lui, il recevait par les épines la couronne de l'amour. En effet, c'est volontairement qu'il supportait l'infamie et librement qu'il s'avançait vers la passion et la mort. C'est pourquoi il a appelé ce jour jour des épousailles et jour de la joie de son cœur. En ce jour, en effet, s'est réalisée la communion des noces. Après le repas, il prit du pain, il rendit grâces, le rompit et le donna à ses disciples, en disant: " Prenez et mangez-en tous, car ceci est mon corps livré pour vous. Faites cela en mémoire de moi. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Edéntes ígitur sponsi membra, et bibéntes eius sánguinem, nuptiálem ipsíus communiónem assequúntur. Idcírco sponsi minístri fílias Sion et Ierúsalem cohortántes: "Egredímini, ínquiunt, et vidéte caritátis eius diadéma quo decorávit eum præter senténtiam suam Iudæa, quæ illum génuit, et coronávit illum, die desponsatiónis ipsíus."</la><fr> Donc ceux qui mangent le corps de l'époux et boivent son sang ont part à sa communion nuptiale. C'est pourquoi les serviteurs de l'époux disent aux filles de Sion et de Jérusalem: " Sortez et voyez la couronne de l'amour dont l'a orné, malgré son verdict, la Judée, qui l'a enfanté, et dont elle l'a couronné au jour de ses épousailles. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ego te tuli de domo patris tui, dicit Dóminus, et posui te páscere gregem pópuli mei; et fui tecum in ómnibus ubicúmque ambulásti, * Firmans regnum tuum in ætérnum. V/. Usque in ætérnum præparábo semen tuum, et ædificábo in generatiónem et generatiónem sedem tuam. * Firmans. V/. Glória Patri. * Firmans.</la><fr> R/. C'est moi qui t'ai pris de la maison de ton père, dit le Seigneur, pour faire de toi le pasteur du troupeau de mon peuple. Dans toutes tes démarches, j'ai été avec toi, * J'ai affermi pour les siècles ta royauté. V/. J'établirai ta dynastie pour toujours, je te bâtis un trône pour la suite des âges. * J'ai affermi. V/. Gloire au Père. * J'ai affermi.</fr></ligne></liturgia>
