<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Amos Prophétæ</la><fr>Du livre d'Amos</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audíte verbum hoc, vaccæ Basan, quæ estis in monte Samaríæ, quæ opprímitis egénos et vexátis páuperes, quæ dícitis dóminis vestris: "Affer, ut bibámus." Iurávit Dóminus Deus in sanctitáte sua: "Ecce dies vénient super vos, et levábunt vos in contis et pósteros vestros in hamis piscatóriis; et per apertúras exíbitis áltera contra álteram, et proiciémini in Armon", dicit Dóminus. "Veníte in Bethel et ímpie ágite, ad Gálgalam et multiplicáte prævaricatiónem; et offérte mane victimas vestras, tribus diébus décimas vestras, et sacrificáte de fermentáto laudem et vocáte voluntárias oblatiónes et annuntiáte; sic enim dilígitis, fílii Israel", dicit Dóminus Deus.</la><fr> Écoutez cette parole, vaches du Bashân qui êtes sur la montagne de Samarie, qui exploitez les faibles, qui maltraitez les pauvres, qui dites à vos maris: " Apporte et buvons! " Le Seigneur l'a juré par sa sainteté: Voici que des jours viennent sur vous où l'on vous enlèvera avec des crocs, et jusqu'aux dernières, avec des harpons de pêche; vous sortirez par des brèches, chacune droit devant soi, et vous serez repoussées vers l'Hermon, oracle du Seigneur. Allez à Béthel et péchez! À Gilgal, péchez de plus belle! Apportez le matin vos sacrifices, tous les trois jours vos dîmes; faites brûler du levain en sacrifice de louange, criez vos offrandes volontaires, annoncez-les, puisque c'est cela que vous aimez, enfants d'Israël! Oracle du Seigneur Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> "Unde et ego dedi vobis vacuitátem déntium in cunctis úrbibus vestris et indigéntiam panis in ómnibus locis vestris; et non estis revérsi ad me", dicit Dóminus. "Ego quoque prohíbui a vobis imbrem, cum adhuc tres menses superéssent usque ad messem; et plui super unam civitátem et super álteram civitátem non plui; pars una complúta est, et pars super quam non plui áruit. Tunc fugiébant duæ, tres civitátes ad unam civitátem, ut bíberent aquam, et non satiabántur; sed non redístis ad me", dicit Dóminus. "Percússi vos in vento urénte et in aurúgine; multitúdinem hortórum vestrórum et vineárum vestrárum, ficéta vestra et olivéta vestra comédit erúca; sed non redístis ad me", dicit Dóminus. "Misi in vos pestem sicut pestem Ægýpti, percússi in gládio iúvenes vestros, captis equis vestris; et ascéndere feci putrédinem castrórum vestrórum in nares vestras; sed non redístis ad me", dicit Dóminus.</la><fr> Aussi, moi je vous ai fait les dents nettes en toutes vos villes, je vous ai privés de pain dans tous vos villages; et vous n'êtes pas revenus à moi! Oracle du Seigneur. Aussi, moi je vous ai refusé la pluie, juste trois mois avant la moisson; j'ai fait pleuvoir sur une ville et, sur une autre ville, je ne faisais pas pleuvoir; un champ recevait de la pluie, et un champ, faute de pluie, se desséchait; deux, trois villes allaient en titubant vers une autre pour boire de l'eau sans pouvoir se désaltérer; et vous n'êtes pas revenus à moi! Oracle du Seigneur. Je vous ai frappés par la rouille et la nielle, j'ai desséché vos jardins et vos vignes; vos figuiers et vos oliviers, la sauterelle les a dévorés; et vous n'êtes par revenus à moi! Oracle du Seigneur. J'ai envoyé parmi vous une peste, comme la peste d'Égypte; j'ai tué vos jeunes gens par l'épée, tandis que vos chevaux étaient capturés; j'ai fait monter à vos narines la puanteur de vos camps; et vous n'êtes pas revenus à moi! Oracle du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Subvérti vos, sicut subvértit Deus Sódomam et Gomórram, et facti estis quasi torris raptus ab incéndio; sed non redístis ad me", dicit Dóminus.</la><fr> Je vous ai bouleversés comme Dieu bouleversa Sodome et Gomorrhe, et vous avez été comme un tison sauvé de l'incendie; et vous n'êtes pas revenus à moi! Oracle du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quaprópter hæc fáciam tibi, Israel, et quia hæc fáciam tibi, præparáre in occúrsum Dei tui, Israel; quia ecce formans montes et creans ventum et annúntians hómini cogitatiónem eius, fáciens auróram et ténebras et grádiens super excélsa terræ; Dóminus, Deus exercítuum, nomen eius.</la><fr>C'est pourquoi, voici comment je vais te traiter, Israël! Parce que je vais te traiter ainsi, prépare-toi à rencontrer ton Dieu, Israël! Car c'est lui qui forme les montagnes et qui crée le vent, qui révèle à l'homme ses pensées, qui change l'aurore en ténèbres, et qui marche sur les hauteurs de la terre: Le Seigneur, Dieu de l'univers, est son nom.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Auribus pércipe, Dómine, lácrimas meas; ne síleas a me, remítte mihi, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Dixi: Custódiam vias meas, ut non delínquam in lingua mea. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne reste pas sourd à mes pleurs; ne garde pas le silence à mon égard, laisse-moi un peu de répit, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. J'ai dit: Je garderai mon chemin sans laisser ma langue s'égarer. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
