<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Oratiónibus sancti Athanásii epíscopi Contra Ariános (Orat. 1, 42: PG 26, 98-99)</la><fr>Discours de saint Athanase contre les Ariens</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quemádmodum ut homo Christus mórtuus est et exaltátus; sic quátenus homo accípere dícitur quod semper, ut Deus, hábuit, ut scílicet huiúsmodi étiam data grátia ad nos usque pertíngeret. Nec enim Verbum carne assúmpta diminútum est, ut qureret accipiéndam grátiam; sed pótius divínum réddidit quod índuit, eóque humánum genus munífice locupletávit.</la><fr> Homme, le Christ est mort et a été élevé; de même, en tant qu'homme il reçoit ce qu'il possède éternellement comme Dieu, afin que la grâce ainsi accordée parvienne jusqu'à nous. Car le Verbe, en prenant un corps, n'a pas perdu sa plénitude, en sorte qu'il aurait besoin de recevoir la grâce; au contraire, il a divinisé ce qu'il a assumé, et il en a fait don, avec munificence, à la race humaine.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ut enim quátenus Dei Verbum, et in forma Dei erat, semper fuit adorátum; ita idem étiam quátenus homo factus et vocátus Iesus, univérsas res creátas sub pédibus subiéctas habet, omnésque in hoc nómine ipsi flectunt génua, confitentúrque non ignominiósum eius divinitáti, sed gloriósum Deo Patri esse, quod Verbum caro factum sit, et mortem carne subíerit. Patris scílicet glória est, factum et póstea pérditum reperíri hóminem mortuúmque revocári ad vitam, ac templum Dei fíeri.</la><fr> Lui qu'on adore éternellement comme Verbe, subsistant dans la condition divine, lui-même est devenu homme, et a reçu le nom de Jésus; il n'en continue pas moins d'avoir toute créature sous ses pieds, prosternée devant son Nom. La création entière proclame cela: si le Verbe s'est fait chair et a enduré la mort dans la chair, ce ne fut pas au détriment de sa divinité, mais pour la gloire de Dieu le Père. Et la gloire de Dieu le Père, c'est que l'homme créé par lui, et perdu, ait été retrouvé; c'est qu'il soit revenu de la mort à la vie et qu'il soit devenu le Temple de Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum enim cæli potestátes, ángeli et archángeli qui Dóminum semper adoravére, nunc eum in nómine Iesu adórent, nostra profécto grátia et glória est, quod étiam homo factus Dei Fílius adorétur; nec virtútibus cæléstibus mirum vidébitur, cum nos omnes, qui eiusdem ac ille natúræ córpora habémus, in suam regiónem víderint introdúci. Quod útique áliter non contigísset, nisi ille qui in forma Dei erat, formam servi assumpsísset, seque ádeo humiliásset ut corpus suum mortem pati permíserit.</la><fr> En effet, si les puissances célestes, les anges et les archanges qui adorent toujours le Seigneur, l'adorent aussi désormais sous le nom de Jésus, cette grâce et cette élévation sont pour nous: car le Fils de Dieu est adoré comme l'homme qu'il est devenu, et les puissances célestes ne trouvent rien d'étonnant à nous voir entrer dans leurs régions, nous qui sommes solidaires par notre corps même avec cet homme. Cela n'aurait pu avoir lieu, si celui qui subsistait dans la condition divine n'avait pris la condition humaine et ne s'était humilié jusqu'à faire mourir son corps.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit ánima mea; et in umbra alárum tuárum sperábo, * Donec tránseat iníquitas. V/. Clamábo ad Deum altíssimum, et ad Dóminum qui benefécit mihi. * Donec. V/. Glória Patri. * Donec.</la><fr> R/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance; j'ai mon refuge à l'ombre de tes ailes, * Aussi longtemps que dure le malheur. V/. Je crie vers Dieu, le Très-Haut, vers Dieu qui fera tout pour moi. * Aussi longtemps. V/. Gloire au Père. * Aussi longtemps.</fr></ligne></liturgia>
