<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Factus est clamor pópuli et uxórum eius magnus advérsus fratres suos Iudæos. Et erant qui dícerent: "Fílios nostros et fílias nostras pignorávimus, ut acciperémus fruméntum et comederémus et viverémus!" Et erant qui dícerent: "Agros nostros et víneas et domos nostras opposúimus, ut acciperémus fruméntum in fame!" Et álii dicébant: "Mútuo súmpsimus pecúnias in tribúta regis pro agris nostris et víneis nostris. Et nunc sicut caro fratrum nostrórum sic caro nostra est, et sicut fílii eórum ita et fílii nostri; ecce nos subiugámus fílios nostros et fílias nostras in servitútem, et de filiábus nostris quædam iam in servitúte subiugátæ sunt, nec habémus unde possint rédimi, quia agros nostros et víneas nostras álii póssident."</la><fr> Une grande plainte s'éleva parmi les gens du peuple et leurs femmes contre leurs frères juifs. Les uns disaient: " Nous devons donner en gage nos fils et nos filles pour recevoir du blé, manger et vivre. " D'autres disaient: " Nous devons engager nos champs, nos vignes et nos maisons pour recevoir du blé pendant la famine. " D'autres encore disaient: " Pour acquitter l'impôt du roi, nous avons dû emprunter de l'argent sur nos champs et nos vignes; et alors que nous avons la même chair que nos frères, que nos enfants valent les leurs, nous devons livrer en esclavage nos fils et nos filles; il en est, parmi nos filles, qui sont asservies! Nous n'y pouvons rien, puisque nos champs et nos vignes sont déjà à d'autres. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et irátus sum nimis, cum audíssem clamórem eórum secúndum verba hæc. Cogitavíque in corde meo et increpávi optimátes et magistrátus et dixi eis: "Usúras sínguli a frátribus vestris exígitis!" Et congregávi advérsum eos contiónem magnam et dixi eis: "Nos, ut scitis, redémimus fratres nostros Iudos, qui vénditi fúerant géntibus, secúndum possibilitátem nostram; quin pótius et vos vendétis fratres vestros, ut vendéntur nobis?" Et siluérunt nec invenérunt quid respónderent. Dixíque ad eos: "Non est bona res quam fácitis."</la><fr> Je me mis fort en colère quand j'entendis leur plainte et ces paroles. Ayant délibéré en moi-même, je tançai les grands et les magistrats en ces termes: " Quel fardeau chacun de vous impose à son frère! " Et convoquant contre eux une grande assemblée, je leur dis: " Nous avons, dans la mesure de nos moyens, racheté nos frères juifs qui s'étaient vendus aux nations. Et c'est vous maintenant qui vendez vos frères pour que nous les rachetions! " Ils gardèrent le silence et ne trouvèrent rien à répliquer. Je poursuivis: " Ce que vous faites là n'est pas bien. "</fr></ligne><ligne id="5"><la>  "Quare non in timóre Dei nostri ambulátis, ne exprobrétur nobis a géntibus inimícis nostris? Et ego et fratres mei et púeri mei commodávimus plúrimis pecúniam et fruméntum; non repetámus usúras istas. Réddite eis hódie agros suos et víneas suas et olivéta sua et domos suas et centésimam pecúniæ fruménti, vini et ólei, quam exígere solétis ab eis."</la><fr>  "Ne voulez-vous pas marcher dans la crainte de notre Dieu, pour éviter les insultes des nations, nos ennemies? Moi aussi, mes frères et mes gens, nous leur avons prêté de l'argent et du blé. Eh bien! faisons abandon de cette dette. Restituez-leur sans délai leurs champs, leurs vignes, leurs oliviers et leurs maisons, et remettez-leur la dette de l'argent, du blé, du vin et de l'huile que vous leur avez prêtés. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et dixérunt: "Reddémus et ab eis nihil quærémus; sicque faciémus, ut lóqueris." Et vocávi sacerdótes et feci eos iuráre ut fácerent sicut dictum erat. Insuper excússi sinum meum et dixi: "Sic excútiat Deus omnem virum, qui non compléverit verbum istud, de domo sua et de labóribus suis; sic excutiátur et vácuus fiat!" Et dixit univérsa multitúdo: "Amen!" Et laudavérunt Deum. Fecit ergo pópulus sicut erat dictum.</la><fr> Ils répondirent: " Nous restituerons; nous n'exigerons plus rien d'eux; nous agirons comme tu l'as dit. " J'appelai alors les prêtres et leur fis jurer d'agir suivant cette promesse. Puis je secouai le pli de mon vêtement en disant: " Que Dieu secoue de la sorte, hors de sa maison et de son bien, tout homme qui ne tiendra pas cette parole: qu'il soit ainsi secoué et vidé! " Et toute l'assemblée répondit: " Amen! " et loua le Seigneur. Et le peuple agit suivant cet engagement.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vir iste in pópulo suo mitíssimus appáruit, sanctitáte autem et grátia plenus; iste est qui assídue orat * Pro pópulo et pro civitáte ista. V/. Hic est fratrum amátor et pópuli sui, hic est qui multum orat * Pro pópulo. V/. Glória Patri. * Pro pópulo.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré le plus doux de son peuple, plein de grâce et de sainteté; l'homme qui prie avec instance * Pour le peuple et pour cette cité. V/. Celui qui a de l'amour envers ses frères, envers son peuple, qui intercède sans relâche * Pour. V/. Gloire au Père. * Pour.</fr></ligne></liturgia>
