<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Incipit liber Osée prophétæ</la><fr>Du livre d'Osée</fr></ligne><ligne id="3"><la> Verbum Dómini quod factum est ad Osée fílium Béeri in diébus Ozíæ, Ióatham, Achaz, Ezechíæ, regum Iudæ, et in diébus Ieróboam fílii Ioas regis Israel. Princípium verbi Dómini per Osée. Dixit Dóminus ad Osée: "Vade, sume tibi mulíerem fornicatiónum et fílios fornicatiónum, quia fórnicans fornicátur terra a Dómino." Et ábiit et accépit Gomer fíliam Debélaim, quæ concépit et péperit ei fílium. Et dixit Dóminus ad eum: "Voca nomen eius "Iézrahel", quóniam adhuc módicum et visitábo sánguinem Iézrahel super domum Iehu et cessáre fáciam regnum domus Israel; et in illa die cónteram arcum Israel in valle Iézrahel."</la><fr> Parole du Seigneur qui fut adressée à Osée, fils de Beéri, au temps d'Ozias, de Yotam, d'Achaz et d'Ézéchias, rois de Juda, et au temps de Jéroboam, fils de Joas, roi d'Israël. Commencement de ce que le Seigneur a dit par Osée. Le Seigneur dit à Osée: " Va, prends une femme se livrant à la prostitution et des enfants de prostitution, car le pays ne fait que se prostituer en se détournant du Seigneur. " Il alla donc prendre Gomer, fille de Diblayim, qui conçut et lui enfanta un fils. Le Seigneur lui dit: " Appelle-le du nom de Yizréel, car encore un peu de temps, et je châtierai la maison de Jéhu pour le sang versé à Yizréel, et je mettrai fin à la royauté de la maison d'Israël. Il adviendra, en ce jour-là, que je briserai l'arc d'Israël dans la vallée de Yizréel. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Concépit adhuc uxor Osée et péperit fíliam; et dixit ei: "Voca nomen eius "Absque misericórdia", quia non addam ultra miseréri dómui Israel, ut ignóscam eis. Et dómui Iudæ miserébor et salvábo eos in Dómino Deo suo et non salvábo eos in arcu et gládio et in bello et in equis et in equítibus." Et ablactávit eam quæ erat "Absque misericórdia", et concépit et péperit fílium. Et dixit: "Voca nomen eius "Non pópulus meus", quia vos non pópulus meus, et ego "Non sum"vobis."</la><fr> La femme d'Osée conçut encore et enfanta une fille. Le Seigneur lui dit: " Appelle-la du nom de Lo-Ruhamah, car désormais je n'aurai plus pitié de la maison d'Israël pour lui pardonner encore. Mais de la maison de Juda j'aurai pitié et je les sauverai par le Seigneur leur Dieu. Je ne les sauverai ni par l'arc, ni par l'épée, ni par la guerre, ni par les chevaux, ni par les cavaliers. " Elle sevra Lo-Ruhamah, conçut encore et enfanta un fils. Le Seigneur dit: " Appelle-le du nom de Lo-Ammi, car vous n'êtes pas mon peuple, et moi je n'existe pas pour vous. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et dixit Dóminus ad me: "Adhuc vade, dílige mulíerem diléctam amíco et adúlteram, sicut díligit Dóminus fílios Israel, et ipsi respéctant ad deos aliénos et díligunt placéntas uvárum." Et emi mihi quíndecim argénteis et choro hórdei et dimídio choro hórdei. Et dixi ad eam: "Dies multos exspectábis me; non fornicáberis et non eris viro, neque ibo ego ad te." Quia dies multos sedébunt fílii Israel sine rege et sine príncipe et sine sacrifício et sine lápide et sine ephod et sine théraphim. Et post hæc reverténtur fílii Israel et quærent Dóminum Deum suum et David regem suum et pavébunt ad Dóminum et ad bonum eius in fine diérum.</la><fr> Le Seigneur me dit: " Va de nouveau, aime une femme qui en aime un autre et commet l'adultère, comme le Seigneur aime les enfants d'Israël, alors qu'ils se tournent vers d'autres dieux et qu'ils aiment les gâteaux de raisin. " Je l'achetai donc pour quinze sicles d'argent et un muid et demi d'orge, et je lui dis: " Pendant de longs jours tu me resteras là, sans te prostituer et sans appartenir à un homme, et j'agirai de même à ton égard. " Car, pendant de longs jours les enfants d'Israël resteront sans roi et sans chef, sans sacrifice et sans stèle, sans éphod et sans téraphim. Ensuite les enfants d'Israël reviendront; ils chercheront le Seigneur leur Dieu, et David leur roi; ils accourront en tremblant vers le Seigneur et vers ses biens, dans la suite des jours.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Genti peccatríci, pópulo pleno peccátis, miserére, * Dómine Deus. V/. Esto placábilis super nequítia pópuli tui, * Dómine. V/. Glória Patri. *  Dómine.</la><fr> R/. D'une nation pécheresse, d'un peuple chargé de crimes, aie pitié, * Seigneur Dieu! V/. Sois indulgent pour les fautes commises par ton peuple, * Seigneur. V/. Gloire au Père. * Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
