<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Fulgéntii Ruspénsis epíscopi (Sermo 2 de Nativitate, 6-7.8: CCL 91A, 901-903)</la><fr>Homélie de saint Fulgence de Ruspe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Deus unigénitus humánam natúram tantum diléxit ut eam non solum a potestáte mali ángeli liberáret, verum étiam in seípso super omnes bonos ángelos in Patris déxtera collocáret. Natúra enim quæ in primo hómine a malo ángelo captiváta fúerat, ipsa nunc in secúndo hómine super omnes bonos ángelos regnat. Natúra quæ in primo hómine mundum peccáto pólluit, ipsa in secúndo hómine mundum a peccáto mundávit: Primus homo de terra terrénus, secúndus homo de cælo cæléstis. Primum hóminem múlier corrúpta mente decépit, secúndum hóminem virgo incorrúpta virginitáte concépit.</la><fr> Dieu, le Fils unique a aimé la nature humaine à un point tel, que non seulement il l'a libérée du pouvoir de l'ange de perversion, mais qu'en sa personne il l'a même placée à la droite du Père au-dessus de tous les bons anges. La même nature qui, dans le premier homme, avait été réduite en captivité par l'ange du mal, règne maintenant dans le second Adam sur tous les bons anges. La même nature qui, dans le premier homme, souilla le monde par son péché a purifié, dans le second Adam, le monde de ce péché. Le premier homme était de la terre, terrestre; le second est du ciel, céleste. Une femme, par son intelligence pervertie, a trompé le premier Adam; une vierge sans souillure a, par sa virginité, conçu le second.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Atténdite, fratres, medicinális grátiæ líneas, divína nobis benignitáte monstrátas. Tunc ad Evam ángelus malus accéssit, ut per eam homo, quem Deus fécerat, a Deo separarétur; nunc autem ad Maríam bonus ángelus venit, ut in ea humánæ natúræ Deus unigénitus unirétur. Venit ad Evam diábolus, ut vitam nobis malígnus auférret; venit ad Maríam Gábriel, ut vitam reddéndam homínibus nuntiáret. Per primi hóminis culpam cœpit diábolus hómini dominári, per secúndi hóminis grátiam cœpit ab hómine superári: super primum supérbus, sub secúndo captívus.</la><fr> Notez, mes frères, les grandes lignes de cette grâce médicinale que nous montre la bonté divine. Jadis, l'ange du mal s'approcha d'Ève afin que, par elle, l'homme que Dieu avait créé abandonne son auteur. Maintenant, l'ange du bien vient à Marie pour qu'en elle Dieu, le Fils unique, s'unisse à la nature humaine. Le diable s'infiltra jusqu'à Ève pour, dans sa méchanceté, nous frustrer de la vie; Gabriel vient à Marie pour lui annoncer que la vie allait être rendue aux hommes. Par la faute du premier homme, le démon se mit à dominer l'humanité; par la grâce du second Adam, il commença à être dominé par un homme. Ivre d'orgueil par son pouvoir sur le premier, il devint captif sous le second.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Unigénitus Deus, sicut pro nobis dignátus est nasci, sic pro nobis secúndum carnem dignátus est mori, dignátus est étiam suscitári. Iste quippe dies est visitatiónis, ille redemptiónis. Opus enim grátiæ, qua nos Deus Unigénitus salvos fecit, concéptus in útero cœpit; ipsúmque opus grátiæ de sepúlcro resuscitátus implévit. Concéptus in útero factus est párticeps mortis nostræ; resúrgens de sepúlcro, fecit nos partícipes vitæ suæ.</la><fr> Dieu, le Fils unique, a daigné mourir pour nous et ressusciter selon la chair comme il était né pour nous. L'un de ces jours est celui de sa venue, l'autre celui de notre rédemption. C'est dès sa conception, en effet, que le Dieu, Fils unique, commença l'œuvre de la grâce de notre salut. Et c'est à sa résurrection du sépulcre qu'il acheva cette même œuvre de sa grâce. Par sa conception, il vint participer à notre mort; par sa résurrection, il nous fit partager sa vie.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam; et ab ómnibus iniquitátibus meis érue me, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; Dómine, ad adiuvándum me réspice. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Entends ma prière, Seigneur, écoute ma supplication; délivre-moi de tous mes péchés, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. Daigne, Seigneur, me délivrer; regarde-moi, aide-moi, Seigneur! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
