<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi (Sermo 37, 1. 3-4: CCL 24, 211-212. 213-214)</la><fr>Sermon de saint Pierre Chrysologue</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Prophétæ Ionæ fuga ipsíus Dómini vértitur in figúram; et quod credebátur ferále naufrágium, hoc sacraméntum domínicæ resurrectiónis exístit. Nam quemádmodum Ionas typum per ómnia tenúerit et impléverit Salvatóris, históriæ, quæ de ipso scripta est, textus osténdit. Fugit, inquit, Ionas a fácie Dei. Nonne Dóminus, ut hóminis fáciem præférret et formam, fáciem formámque própriæ deitátis aufúgit? Apóstolo sic dicénte: Qui cum in forma Dei esset; et post: Formam servi suscépit. Dóminus, ut latéret mundum, ut diábolum præveníret, in hóminem se fugit ipsum.</la><fr> La fuite du prophète Jonas loin de son Seigneur se change en figure prophétique, et ce qui est présenté comme un funeste naufrage devient le signe de la résurrection du Seigneur. Le texte même de l'histoire de Jonas nous montre bien comment celui-ci réalise pleinement le type du Sauveur. Jonas s'enfuit loin de la face de Dieu, est-il écrit. Le Seigneur n'a-t-il pas lui-même, pour prendre la condition et le visage de l'homme, fui la condition et le visage de la divinité? Ainsi le dit l'Apôtre: Lui qui était de condition divine, n'a pas considéré comme une proie d'être l'égal de Dieu, mais il s'anéantit lui-même, prenant la condition de serviteur. Le Seigneur a revêtu la condition de serviteur: pour passer inaperçu dans le monde, pour être victorieux du démon, il s'est fui lui-même dans l'homme.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive! * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quod autem Ionas auctor suæ demersiónis exístit, cum dicit: Tóllite me, et míttite me in mare, voluntáriam Dómini índicat passiónem. Nam quare sibi illi sústinent hoc iubéri, qui sibi in perículo tali in sponte póterant subveníre? Quando enim multórum salus petit uníus mortem, mors in intereúntis arbítrio collocátur, quia et moritúrum retardáre potest ad mortem volúntas, et periclitántis moras perículum præveníre.</la><fr> C'est Jonas qui décide lui-même d'être jeté hors du navire: Prenez-moi et jetez-moi à la mer, dit-il, ce qui désigne la passion volontaire du Seigneur. Pourquoi en effet les matelots ont-ils attendu d'en recevoir l'ordre, eux qui auraient pu de leur propre chef parer à un si grave danger? C'est que, lorsque le salut de tous requiert la mort d'un seul, on remet sa mort à la libre décision de celui-ci, parce que la volonté de celui qui doit mourir peut retarder la mort, ou sa mort prévenir le danger.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audíte verbum Dómini, gentes, et annuntiáte illud in fínibus terræ; * Et in ínsulis, quæ procul sunt, dícite: Salvátor noster advéniet. V/. A solis ortu et occásu, ab aquilóne et mari. * Et.</la><fr> R/. Nations, écoutez la parole du Seigneur, transmettez le message aux limites du monde, * Annoncez dans les îles lointaines: Voici notre Sauveur qui vient! V/. Du nord et du midi, du levant et du couchant, * Annoncez.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture </fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed hic ubi totum Dómini géritur in figúra, exspectátur moriéntis auctóritas, ut mori non sit necéssitas, sed potéstas. Audi Dóminum dicéntem: Potestátem hábeo ponéndi ánimam meam, et potestátem hábeo suméndi eam: nemo tollit eam a me. Quómodo? Quia Christus, etsi emísit spíritum, non dimísit, quia qui ómnium in sua manu récipit et tenet ánimas, ipse ánimam suam quemádmodum possit pérdere non vidétur.</la><fr> Ainsi, dans cette histoire où celle du Seigneur est totalement préfigurée, on attend la volonté de celui qui doit mourir, pour que sa mort ne soit pas nécessité subie, mais acte de liberté: J'ai le pouvoir de donner ma vie, et j'ai le pouvoir de la reprendre: personne ne me l'enlève, dit le Seigneur. Car si le Christ a remis l'esprit, il ne l'a pas laissé échapper; celui qui tient en sa main l'âme de tous les hommes ne pouvait pas perdre la sienne.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Magnus es, Dómine Deus noster, quoniam tu castígas et salvas, dedúcis ad ínferos et redúcis; * Et post lacrimatiónem et fletum exsultatiónem indúcis. V/. Benedíctus es, Dómine Deus patrum nostrórum, qui cum irátus fúeris misericórdiam facis. * Et post.</la><fr> R/. Tu es grand, Seigneur notre Dieu! C'est toi qui frappes et qui fais grâce, qui mènes à l'abîme et en ramènes; * Après les gémissements et les larmes, tu fais venir l'exultation! V/. Béni sois-tu, Seigneur, Dieu de nos pères: après l'indignation, tu fais preuve de miséricorde. * Après.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Adest bélua de profúndo totum domínicæ resurrectiónis impletúra et proditúra, immo conceptúra et paritúra mystérium; adest bélua, adest imágo hórrida et crudélis inférni, quæ dum fertur ávidis fáucibus in prophétam, vigórem sui sensit et degustávit auctóris. Incúrrit namque ieiúna devorándo, sed domicílium cordis sui tremens ad supérni hóspitis aptat et præparat mansiónem, ut ipsa quæ fúerat tota causa discríminis, ipsa fíeret necessáriæ navigatiónis inaudíta vectúra, vectórem suum servans et post tríduum réferens ad supérna.</la><fr> Mais voici que surgit un monstre des profondeurs, un grand poisson s'approche, qui doit pleinement accomplir et manifester la résurrection du Seigneur, ou plutôt concevoir et engendrer le mystère; un monstre est là, image terrifiante de l'enfer cruel qui, alors que sa gueule avide le jette sur le prophète, goûte et assimile la vigueur de son créateur, et en le dévorant se voue de fait au jeûne absolu. Le séjour redoutable de ses entrailles prépare la demeure de l'hôte d'en haut: si bien que ce qui avait été la cause du malheur devient l'incroyable embarcation pour la nécessaire traversée, gardant son passager et le rejetant après trois jours sur le rivage.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte. V/. Glória Patri. * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse, * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève. V/. Gloire au Père. * Enlève.</fr></ligne></liturgia>
