<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Gregórii Nysséni epíscopi De institúto christiáno (PG 46, 302-303)</la><fr>Traité de saint Grégoire de Nysse sur la vie chrétienne</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nobis ámplius oratióni insisténdum est: síquidem hæc véluti chori virtútum antístita quædam est, et per sanctitátem arcánam et spiritálem actiónem et afféctum inenarrábilem, Deo coniúngit eum qui in prece persevérat; qui desidério fervens, satietátem precatiónis non ínvenit: immo semper a boni appetítu corrípitur iuxta id quod dictum est: Qui edunt me, adhuc esúrient, et qui bibunt me, adhuc sítient.</la><fr> Surtout, persévérons dans la prière. Car elle est le coryphée du chœur des vertus, et c'est encore par elle que nous demandons à Dieu toutes les autres. Celui qui persévère dans la prière communie à Dieu: il lui est uni par une consécration mystique, une force spirituelle, une disposition qu'on ne peut exprimer. Car désormais, prenant l'Esprit pour guide et pour soutien, il brûle de la charité du Seigneur et bouillonne de désir, ne pouvant se rassasier de prière. De plus en plus, il s'enflamme de l'amour du bien et ravive la ferveur de son âme, selon cette parole de l'Écriture: Ceux qui me mangent auront encore faim, ceux qui me boivent auront encore soif.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Is qui in precatióne, quæ tanti moménti est, persevérat, magno stúdio magnáque vírium contentióne, certámen subit, quóniam vítium insidiátur eiúsmodi potíssimum, úndique stúdium honésti quærens evértere. Hinc córporis et ánimi labes, inde mollítia et incúria et neglegéntia et cétera, quibus ánima profligátur, per partes dirépta et ad hostem suum tránsfuga. Quamóbrem par est ratiónem, tamquam prudéntem gubernatórem, ánimæ præsidére, ut ipsam cómparet ad recta navigándum et appelléndum ad portum qui sursum est; et eámdem íntegram reddat Deo, qui fídei commísit et répetit.</la><fr> Celui qui persévère dans la prière, occupation si importante, engage dans ce combat tous ses efforts et tout son pouvoir. Car principalement le vice lui tend des pièges de tous côtés, s'efforçant d'abattre son zèle. De là viennent la torpeur, l'accablement du corps et de l'âme, la nonchalance, l'acédie, la négligence et tous les autres mouvements du vice. Par eux, l'âme se perd: saisie peu à peu en toutes ses parties, elle déserte et rejoint son propre ennemi. Il est donc nécessaire de préposer à l'âme le contrôle de la raison, comme un sage pilote, pour l'équiper en vue d'une bonne navigation, la conduire droit vers le port, celui d'en haut; et offrir l'âme à Dieu qui l'a confiée en dépôt et qui la redemande.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Etenim eórum qui vere precántur virtútum fructus intellegéntibus osténsus, non iis modo qui progréssi fúerint, sed et infántibus adhuc, et disciplínæ egéntibus útilis exístit, dum ipsos ad ea quæ vident imitánda cóncitat. Céterum puræ ac sincéræ precatiónis fructus est simplícitas, cáritas, humílitas, tolerántia, innocéntia, aliáque eiúsmodi quæ ætérnis frúctibus antéeunt, per studiósi vitam hic púllulant. Hisce frúctibus decorátur precátio; quibus si destituátur, inánem sumit labórem.</la><fr> Car le fruit des vertus de ceux qui prient ainsi est visible à l'entourage et devient extrêmement utile, non seulement au frère qui progresse rapidement, mais encore aux plus jeunes, à ceux qui ont besoin d'apprendre, car ce frère qui court en avant les entraîne: ils n'ont plus qu'à regarder et imiter. Or, le fruit de cette prière pure, c'est la simplicité, la charité, l'esprit d'humilité, la patience, l'innocence et le reste que produit dès cette vie, avant les fruits éternels, l'effort du frère assidu à la prière. Avec de tels fruits, la prière devient belle; mais s'ils manquent, elle perd sa peine.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Fluctus tui super me transiérunt, et ego dixi: Expúlsus sum ab óculis tuis; * Putas vidébo templum sanctum tuum? V/. Abýssus vallábit me, et pelágus coopéruit caput meum. * Putas vidébo. V/. Glória Patri. * Putas vidébo.</la><fr> R/. La masse de tes flots a passé sur moi, et j'ai dit: je suis rejeté loin de tes yeux; * Me laisseras-tu revoir ton temple saint? V/. L'abîme fait cercle autour de moi, la mer se referme au-dessus de ma tête. * Me laisseras-tu. V/. Gloire au Père. * Me laisseras-tu.</fr></ligne></liturgia>
