<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 16, 19: SC 221, 172-174)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Super Omnipoténtem delíciis afflúere est in amóre illíus Scriptúræ sacræ épulis satiári. In cuius nimírum verbis tot delícias invenímus, quot ad proféctum nostrum intellegéntiæ diversitátes accípimus, ut modo nuda nos pascat história, modo sub textu lítteræ veláta medúllitus nos refíciat morális allegória, modo ad altióra suspéndat contemplátio, in præséntis vitæ ténebris iam de lúmine æternitátis intérmicans.</la><fr> Être comblé de délices sur le sein du Tout-puissant, c'est se rassasier dans son amour au banquet de son Écriture sacrée. Oui, dans ses paroles, nous trouvons autant de délices que nous découvrons, dans nos progrès, de diversités de sens: tantôt l'histoire nue est notre pâture, tantôt, voilée sous le tissu de la lettre, l'allégorie morale nous réconforte jusqu'à la moelle; tantôt nous sommes soulevés jusqu'aux cimes par la contemplation qui, déjà sur les ténèbres de la vie présente, répand par intervalles la lumière de l'éternité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et sciéndum quod quisquis delíciis áffluit, in quadam sui remissióne sólvitur, atque a labóris stúdio quasi ex lassitúdine relaxátur, quia nimírum ánima cum intérnis delíciis abundáre cœperit, terrénis iam opéribus incubáre mínime conséntit; sed amóre conditóris capta, et sua captivitáte iam líbera, ad contemplándam eius spéciem deficiéndo suspírat, et quasi lassescéndo convaléscit, quia dum sórdida ónera portáre iam non valet, ad illum per quiétem próperat, quem intus amat.</la><fr> Or, il faut le savoir, quiconque est comblé de délices s'amollit dans une certaine détente de son être et se relâche même, comme par lassitude, de son application à la tâche, car, à peine déborde-t-elle de délices intérieures, l'âme ne consent plus à se donner à une œuvre terrestre; l'amour de celui qui l'a formée la tient captive; et captive sans aliénation, libre enfin, elle veut contempler le regard de son Dieu et elle soupire, elle défaille; impression de langueur, éclosion de forces: porter de vils fardeaux, elle ne le peut plus, vers lui elle se hâte dans la paix, vers lui, son profond amour.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hinc étiam in admiratióne sponsæ scriptum est: Quæ est ista quæ ascéndit delíciis áffluens? Quia nimírum sancta Ecclésia nisi verbórum Dei delíciis afflúeret, de desérto vitæ præséntis ascéndere ad superióra non posset. Delíciis ergo áffluit et ascéndit, quia, dum mýsticis intellegéntiis páscitur, ad supérna cotídie contemplánda sublevátur. Hinc étiam Psalmísta ait: Et nox illuminátio mea in delíciis meis, quia, dum per intelléctum mýsticum studiósa mens refícitur, iam in ea vitæ præséntis obscúritas fulgóre diéi subsequéntis illuminátur, ut étiam in huius corruptiónis calígine in intelléctum illíus vis futúri lúminis erúmpat, et verbórum delíciis pasta prægustándo discat quid de pábulo veritátis esúriat.</la><fr> De là encore, dans l'Écriture, cette parole d'admiration à l'épouse: Quelle est cette femme qui monte du désert, comblée de délices? En effet, si la sainte Église n'était pas comblée des délices de la parole de Dieu, du désert de la vie présente elle ne pourrait pas monter vers le monde d'en haut. Elle est donc comblée de délices et elle monte, parce que, en se nourrissant de l'intelligence des mystères, vers la contemplation du monde céleste, chaque jour, elle prend son essor. De là encore, cette parole du psalmiste: Et la nuit s'illuminera pour moi au milieu de mes délices, car, dans l'intelligence du mystère, l'esprit en quête de vérité se ranime, maintenant l'obscurité de la vie présente s'illumine en lui de l'éclat fulgurant du jour qui s'annonce, au point que, au milieu même des ténèbres de notre corruption, dans notre recherche du maître, fait irruption, toute puissante, la lumière du monde à venir et, nourri des délices de ses paroles, l'esprit apprend, par cet avant-goût, ce que cherche sa faim dans la nourriture de la vérité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main. V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
