<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 121, 5-7: CCL 103, 41, 507-508)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Stabant fílii Israel contra adversários quadragínta dies. Quadragínta dies, propter quáttuor témpora et quáttuor partes orbis terræ, vitam præséntem signíficant, in qua contra Góliath vel exércitum eius, id est contra diábolum et ángelos eius, christianórum pópulus pugnáre non désinit. Nec tamen víncere posset, nisi verus David Christus cum báculo, id est, cum crucis mystério descendísset.</la><fr> Depuis quarante jours, les fils d'Israël se tenaient rangés face à l'ennemi. Ces quarante jours symbolisent la vie présente. N'y a-t-il pas quatre saisons et quatre points cardinaux? Ainsi est donc signifiée cette vie de combat sans relâche que le peuple chrétien mène contre Goliath et son armée, c'est-à-dire contre le diable et ses anges. Point de victoire possible, si le Christ, le vrai David, n'était descendu vers nous avec le bâton, je veux dire avec le mystère de sa croix.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ego te tuli de domo patris tui, dicit Dóminus, et posui te páscere gregem pópuli mei; et fui tecum in ómnibus ubicúmque ambulásti, * Firmans regnum tuum in ætérnum. V/. Usque in ætérnum præparábo semen tuum, et ædificábo in generatiónem et generatiónem sedem tuam. * Firmans.</la><fr> R/. C'est moi qui t'ai pris de la maison de ton père, dit le Seigneur, pour faire de toi le pasteur du troupeau de mon peuple. Dans toutes tes démarches, j'ai été avec toi, * J'ai affermi pour les siècles ta royauté. V/. J'établirai ta dynastie pour toujours, je te bâtis un trône pour la suite des âges. * J'ai affermi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ante advéntum enim Christi, fratres caríssimi, solútus erat diábolus; véniens Christus fecit de eo, quod in evangélio dictum est: Nemo potest intráre in domum fortis et vasa eius dirípere, nisi prius alligáverit fortem. Venit ergo Christus et alligávit diábolum. Sed dicit áliquis: "Si alligátus est, quare adhuc tantum prævalet?" Verum est, fratres caríssimi, quia multum prævalet; sed tépidis et neglegéntibus et Deum in veritáte non timéntibus dominátur.</la><fr> Car, frères bien-aimés, avant la venue du Christ, le diable était en liberté. Le Christ réalise, dès son avènement, la parole de l'Évangile: Nul ne peut pénétrer dans la maison d'un homme fort et emporter ses affaires, s'il n'a d'abord ligoté cet homme fort. Donc, il vient, le Christ, et il ligote le diable. " Mais, dira quelqu'un, si le diable est ligoté, comment prend-il encore si souvent le dessus? " Oui, c'est vrai, frères très chers, bien souvent il l'emporte, mais sur les tièdes et les négligents, sur ceux qui ne craignent pas Dieu en vérité; sur ceux-là, il exerce domination.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Planxit autem David planctu magno super Saul et Iónathan fílium eius, et dixit: * Quómodo cecidérunt fortes in bello, et interiérunt arma béllica? V/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia super vos descéndat. * Quómodo.</la><fr> R/. Alors David entonna une ample élégie sur Saül et sur son fils Jonathan; il disait: * Comment sont-ils tombés au combat, les héros, et leurs armes de guerre, comment sont-elles anéanties? V/. Ô monts de Gelboé, que ne descendent sur vous ni pluie ni rosée! * Comment.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Alligátus est enim tamquam innéxus canis caténis, et néminem potest mordere, nisi eum qui se illi mortífera securitáte coniúnxerit. Iam vidéte, fratres, quam stultus est homo ille, quem canis in caténa pósitus mordet. Tu te ad illum per voluntátes et cupiditátes sæculi noli coniúngere, et ille ad te non præsúmet accédere. Latráre potest, sollicitáre potest; mordére omníno non potest, nisi voléntem. Non enim cogéndo, sed suadéndo nocet; nec extórquet a nobis consénsum, sed petit.</la><fr> Le diable est ligoté en effet, tout comme un chien qui est à la chaîne, et il ne peut mordre personne sinon cet imprudent qui s'en approche avec une fatale assurance. Mais voyez donc, frères, il est fou, cet homme, qui se laisse mordre par un chien enchaîné! Toi, du moins, ne fais pas alliance avec lui par tes volontés perverses et ta cupidité mondaine. Lui, il n'osera même pas alors t'approcher! Aboyer, certes, il le peut; provoquer, il le peut; mais mordre, non il ne peut mordre personne, sinon celui-là seul qui le veut. Il cherche à nuire, non par la contrainte mais par la persuasion, il n'extorque pas notre consentement, il le sollicite.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia véniant super vos, * Ubi cecidérunt fortes Israel. V/. Omnes montes in circúitu eius vísitet Dóminus, a Gélboe tránseat, * Ubi.</la><fr> R/. Ô monts de Gelboé, que ne viennent sur vous ni pluie ni rosée, * Là où sont tombés les héros d'Israël! V/. Que le Seigneur visite les montagnes tout alentour, mais qu'il s'écarte de Gelboé, * Là.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Venit ergo David, et invénit Iudæórum pópulum contra diábolum prœliántem; et cum nullus esset, qui præsúmeret ad singuláre certámen accédere, ille, qui figúram Christi gerébat, procéssit ad prœlium, tulit báculum in manu sua, et éxiit contra Góliath. Et in illo quidem tunc figurátum est, quod in Dómino Iesu Christo complétum est. Venit enim verus David, Christus, qui contra spiritálem Góliath, id est contra diábolum, pugnatúrus, crucem suam ipse portávit. Vidéte, fratres, ubi David Góliath percússerit: in fronte útique, ubi crucis signáculum non habébat. Sicut enim báculus crucis typum hábuit, ita étiam et lapis ille, de quo percússus est, Christum Dóminum figurávit.</la><fr> Mas voici que vient David. Il trouve le peuple juif engagé dans sa lutte contre le diable et comme personne ne se présente qui ose mener l'offensive en un combat singulier, c'est celui qui est l'image du Christ, qui sort des rangs et s'avance vers le combat. Il prend son bâton à la main et marche contre Goliath. On voit alors figuré en lui ce qui, plus tard, s'accomplit dans le Seigneur Jésus-Christ. Il est venu, en effet, le vrai David, le Christ, pour combattre le Goliath spirituel, c'est-à-dire le diable, il a lui-même porté sa croix. Et voyez, frères, où David a-t-il frappé Goliath? Au front: là où il ne portait pas le signe de la croix. Le bâton était la figure de la croix et de même, cette pierre qui frappa Goliath était une figure du Christ, le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dóleo super te, frater mi, Iónatha, amábilis valde super amórem mulíerum, fórtior leónibus, velócior áquilis; * Ságitta Iónathæ numquam ábiit retrórsum. V/. Saul et Iónathas, amábiles et decóri in vita sua, in morte quoque non sunt divísi. * Ságitta. V/. Glória Patri. * Ságitta.</la><fr> R/. J'ai de la peine pour toi, Jonathan, mon frère; notre amitié, si profonde, m'était plus chère que l'amour des femmes. Tu étais plus fort que le lion, plus rapide que l'aigle; * La flèche de Jonathan n'a jamais reculé! V/. Saül et Jonathan, beaux, aimables durant leur vie; dans leur mort, non plus, ne furent pas séparés. * La flèche. V/. Gloire au Père. * La flèche.</fr></ligne></liturgia>
