<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 85, 7. 8: CCL 39, 1181-1183)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 85</fr></ligne><ligne id="3"><la> Atténdat et vídeat quisque quanta agúntur in corde humáno; quemádmodum ipsæ plerúmque oratiónes impediántur vanis cogitatiónibus, ita ut vix stet cor ad Deum suum, et vult se tenére ut stet, et quodámmodo fugit a se, nec ínvenit cancéllos quibus se inclúdat, aut óbices quosdam quibus retíneat avolatiónes suas et vagos quosdam motus, et stet iucundári a Deo suo. Vix est ut occúrrat talis orátio inter multas oratiónes. Díceret unusquísque sibi contíngere, et álteri non contíngere, nisi invenirémus in Scriptúris Dei David orántem quodam in loco et dicéntem: Quóniam invéni, Dómine, cor meum, ut orárem ad te. Inveníre se dixit cor suum, quasi soléret ab eo fúgere, et ille sequi quasi fugitívum, et non posse comprehéndere, et clamáre ad Deum: Quóniam cor meum derelíquit me.</la><fr> Que l'on considère et que l'on voie bien tout ce qui se passe dans un cœur humain, comment nos prières elles-mêmes sont contrariées par de vaines pensées qui font que le cœur se tient à grand peine en présence de Dieu. Et il voudrait s'y tenir et y rester; et pour cela il essaie, pour ainsi dire, de se fuir lui-même et il ne trouve pas de clôture où se renfermer ni de barrière pour arrêter ses pensées volages et ces mouvements désordonnés qui l'empêchent de se tenir devant Dieu pour recevoir sa joie! Parmi tant de prières, en est-il une seule qui réalise cette condition? Chacun pourrait dire que cela lui arrive à lui et non pas à d'autres, si l'on ne rencontrait pas dans l'Écriture David en prière s'écriant: J'ai enfin trouvé, Seigneur, mon cœur pour te prier. Il se félicite d'avoir retrouvé son cœur comme s'il avait coutume de le voir s'enfuir. Réduit à poursuivre ce fugitif sans pourvoir le saisir et à pousser vers Dieu ce cri: Car mon cœur m'a abandonné.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ad te levávi ánimam meam, quóniam tu suávis et mitis es; vídeor mihi vidére ad hoc dixísse mitem Deum, quia pátitur ista nostra, et exspéctat tamen a nobis oratiónem, ut perfíciat nos; et quando illi eam dedérimus, áccipit grate et exáudit, nec méminit tantas quas incóndite fúndimus, et áccipit unam quam vix invenímus.</la><fr> Vers toi j'ai élevé mon âme, car tu es plein de douceur et de bonté. Il me semble comprendre en quoi consiste cette douceur de Dieu; c'est qu'il veut bien supporter notre misérable condition, attendant que jaillisse notre prière pour nous acheminer vers la perfection; et quand nous la lui avons offerte, il l'accepte avec empressement, l'exauce, et il oublie tant d'autres prières jetées comme pêle-mêle devant lui, pour recevoir celle-là seule qu'à grand peine nous avons tirée de nous.</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Quid ergo, inquis, fáciam? Quid orem?" Quid ores? Quod te dócuit Dóminus, quod te dócuit cæléstis magíster. Invoca Deum tamquam Deum, ama Deum tamquam Deum; illo mélius nihil est; ipsum desídera, ipsum concupísce. Vide invocántem Deum in álio psalmo: Unam pétii a Dómino, hanc requíram. Quid est quod petit? Ut inhábitem in domo Dómini per omnes dies vitæ meæ. Utquid hoc? Ut contémpler delectatiónem Dómini. Si ergo amátor Dei esse vis, sinceríssimis medúllis castísque suspíriis ipsum dílige, ipsum ama, illi flagra, illi ínhia, quo iucúndius nihil ínvenis, quo mélius, quo lætius, quo diutúrnius.</la><fr> " Que faire, demandes-tu? Et quelle sera ma prière? " Quelle sera ta prière? Celle que t'a apprise le Seigneur lui-même; celle que t'a apprise le Maître céleste. Invoque Dieu pour Dieu même; aime Dieu pour Dieu même; rien de meilleur que lui. Vers lui, porte tes désirs; vers lui, tes inspirations. Vois comment le fidèle invoque Dieu dans un autre psaume: Il est une chose que j'ai demandée au Seigneur et que je désire ardemment. Que demande-t-il? Habiter dans la maison du Seigneur tous les jours de ma vie. Et pourquoi? Pour contempler la douceur du Seigneur. Veux-tu donc aimer vraiment Dieu? Aime-le en toute sincérité, du fond du cœur et avec de chastes soupirs; c'est lui qu'il faut aimer, pour lui qu'il faut brûler, vers lui qu'il faut soupirer, car tu ne trouveras rien de plus agréable, rien de plus délectable, rien de plus durable.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Nonne cognóscit Deus vias meas, et cunctos gressus meos dinúmerat? Quod si ambulávi in vanitáte, aut festinávit in dolo pes meus, * Appéndat me in statéra iusta et probet Deus innocéntiam meam. V/. Quis det, ut véniat petítio mea et, quod exspécto, tríbuat mihi Deus? * Appéndat me. V/. Glória Patri. * Appéndat me.</la><fr> R/. Dieu n'a-t-il point connu mes sentiers, calculé le nombre de mes pas? Si j'ai fait route avec le mensonge, si mon pied s'est hâté vers la fraude, * Que Dieu me pèse à de justes balances et il reconnaîtra mon innocence. V/. Qui fera que ma requête s'accomplisse, et que Dieu me donne ce que j'espère? * Que Dieu. V/. Gloire au Père. * Que Dieu.</fr></ligne></liturgia>
