<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi(Sermo 231, 5: SC 116, 254-256)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beátus vis esse? Osténdo si vis unde habes beátus esse. Venit Christus ad misérias nostras: esurívit, sitívit, fatigátus est, dormívit, mira fecit, mala passus est, flagellátus est, spinis coronátus est, sputis íllitus est, álapis cæsus, ligno confíxus, láncea vulnerátus, in sepúlcro pósitus, sed tértio die resúrgens, finíto labóre, mórtua morte. Ecce ibi óculum habéte in eius resurrectióne. Quia enim magnificávit Dóminus sanctum suum ut ressuscitáret eum a mórtuis et daret ei honórem in cælo sedéndi ad déxteram suam.</la><fr> Veux-tu être heureux? Si tu le veux, je vais te montrer comment être heureux. Le Christ est venu vers nos misères: il a eu faim, il a eu soif, il s'est fatigué, il a dormi, il a fait des miracles, il a enduré la souffrance, a été flagellé, couronné d'épines, couvert de crachats, souffleté, il a été fixé au bois, blessé par la lance, déposé au tombeau, mais, ressuscitant le troisième jour, finie la souffrance, morte la mort! Aussi fixez maintenant votre regard sur sa résurrection, car le Seigneur a magnifié son saint, au point de le ressusciter des morts et de lui donner la gloire de siéger à sa droite dans le ciel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Osténdit tibi quid débeas sápere, si vis beátus esse. Hic enim esse non potes. In hac vita beátus esse non potes. Nemo potest. Bonam rem quæris, sed terra ista non est régio eius rei quam quæris. Quid quæris? Beátam vitam. Sed non est hic. Si hábuit hic illud Christus, habébis et tu. In regióne mortis tuæ, quid ille invénit? Atténde: véniens de ália regióne quid hic invénit, nisi quod hic abúndat: labóres, dolóres, mortem, ecce quod hic habes, quod hic abúndat. Manducávit tecum, quod abundábat in cella misériæ tuæ.</la><fr> Il te montre par là ce que tu dois goûter, si tu veux être heureux. Ici tu ne peux pas l'être. Dans la vie d'ici, tu ne peux pas être heureux, personne ne le peut. Tu cherches une bonne chose, mais cette terre-ci n'est pas le pays de ce que tu cherches. Que cherches-tu? Le bonheur. Il n'est pas d'ici. Si le Christ a trouvé le bonheur ici, tu l'y trouveras toi aussi. Ce qu'il a trouvé dans ton pays de mort, écoute-le. En venant ici d'un autre pays, il n'a pu trouver que ce qu'il y a ici en abondance: peines, douleurs et mort; voilà ce que tu as ici, voilà ce qu'il y a ici en abondance. Il a mangé avec toi ce qui se trouvait en abondance dans la pauvre maison de ton malheur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ad magnam mensam suam te invitávit, mensam cæli, mensam angelórum, ubi ipse panis est. Descéndens ergo et ista mala invéniens in cella tua et non dedignátus est talem mensam tuam et promísit suam. Malum tuum tulit et bonum suum dabit? Utique dabit. Vitam suam promísit nobis, sed incredibílius est quod fecit: mortem suam prærogávit nobis.</la><fr> Mais il t'a invité à sa table magnifique, à sa table du ciel, à sa table des anges où il est lui-même le pain. Descendant chez toi et trouvant le malheur dans ta pauvre maison, il n'a pas dédaigné de s'asseoir à ta table, telle qu'elle était, et il t'a promis la sienne. Il a pris ton malheur, il te donnera son bonheur. Oui, il te le donnera. Il nous a promis sa vie. Ce qu'il a réalisé est encore plus incroyable. Il nous a donné sa mort comme une avance.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
