<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Génesim (Hom. 8, 6.8.9: SC 7bis, 222-224.228.230)</la><fr>Homélie d'Origène sur la Genèse</fr></ligne><ligne id="3"><la> Accépit Abraham ligna ad holocáustum et superpósuit ea Isaac fílio suo. Quod ipse sibi ligna ad holocáustum portat Isaac, illa figúra est quod et Christus ipse sibi baiulávit crucem, et tamen portáre ligna ad holocáustum sacerdótis offícium est. Fit ergo ipse hóstia et sacérdos. Sed et quod ádditur: Et abiérunt ambo simul, ad hoc refértur. Cum enim Abraham velut sacrificatúrus ignem portáret et cultrum, Isaac non vadit post ipsum, sed cum ipso, ut ostendátur cum ipso páriter fungi sacerdótio.</la><fr> Abraham prit du bois pour l'holocauste et le chargea sur son fils Isaac. Qu'Isaac porte lui-même le bois pour l'holocauste, c'est la figure du Christ qui porta lui-même sa croix. Et pourtant porter le bois pour l'holocauste est l'office du prêtre. Lui-même devient donc à la fois la victime et le prêtre. Le mot qui suit: Et ils s'en allèrent tous deux ensemble, se rapporte à ce mystère. En effet, tandis qu'Abraham, comme pour sacrifier, porte le feu et le couteau, Isaac ne marche pas derrière lui, mais avec lui, montrant par là qu'il s'acquitte avec lui, pareillement, de la fonction sacerdotale.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quid post hæc? Dixit, inquit, Isaac ad Abraham patrem suum: " Pater. " Et hæc in témpore a fílio proláta tentatiónis est vox. Quómodo enim putas immolándus fílius per hanc vocem víscera patérna concússit? Et quamvis Abraham rigídior esset pro fide, reddit tamen étiam ipse affectiónis vocem et respóndit: " Quid est, fili? " At ille: " Ecce, inquit, ignis et ligna, ubi ovis ad holocáustum? " Ad hæc respóndit Abraham: " Deus providébit ipse sibi ovem ad holocáustum, fili. " Movet me Abrahæ satis díligens et cauta respónsio. Néscio quid vidébat in spíritu, quia non de præsénti, sed de futúro dicit: Deus providébit ipse sibi ovem; futúra respóndit fílio de præséntibus requirénti. Ipse namque sibi Dóminus ovem providébit in Christo.</la><fr> Et ensuite? Isaac dit à son père Abraham: " Père. " Voilà bien, à ce moment, dans les paroles du fils, la voix de la tentation. Imagines-tu à quel point cette voix du fils à immoler peut bouleverser les entrailles paternelles? Aussi, malgré l'inflexibilité de sa foi, Abraham rend à son tour un mot d'affection et répond: " Qu'y a-t-il, mon fils? " Et Isaac de dire: " Voici le feu et le bois, mais où est la brebis pour l'holocauste? " À quoi Abraham répondit: " La brebis pour l'holocauste, Dieu s'en chargera, mon fils. " Cette réponse d'Abraham, suffisamment exacte et prudente, me frappe. Je ne sais ce qu'il voyait en esprit, car il ne parle pas du présent, mais de l'avenir, en disant: Dieu se chargera de la brebis. À son fils qui s'enquiert du présent, il répond par l'avenir. C'est que le Seigneur lui-même devait se charger de la brebis dans la personne du Christ.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Vide Deum magnífica cum homínibus liberalitáte certántem: Abraham mortálem fílium non moritúrum óbtulit Deo, Deus immortálem Fílium pro ómnibus trádidit morti. Pátitur ergo Christus, sed in carne; et pértulit mortem, sed caro, cuius hic áries forma est: sicut et Ioánnes dicébat: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccátum mundi. Verbum vero in incorruptióne permánsit, quod est secúndum spíritum Christus, cuius imágo est Isaac. Ideo ipse et hóstia est et póntifex. Secúndum spíritum namque offert hóstiam Patri, secúndum carnem ipse in altári crucis offértur.</la><fr> Vois comme Dieu rivalise magnifiquement de générosité avec les hommes: Abraham a offert à Dieu un fils mortel sans qu'il meure; Dieu, pour les hommes, a livré à la mort un Fils immortel. Donc, le Christ souffre, mais c'est dans la chair; il a subi la mort, mais c'est dans la chair qu'il l'a subie, dont le bélier est ici la figure. Jean aussi disait de même: Voici l'Agneau de Dieu, voici celui qui ôte le péché du monde. Le Verbe, au contraire, qui est le Christ selon l'esprit, dont Isaac est l'image, est demeuré dans l'incorruptibilité. C'est pourquoi il est à la fois victime et grand prêtre. Selon l'esprit, en effet, il offre la victime à son Père; selon la chair, lui-même est offert sur l'autel de la croix.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum. V/. Glória Patri. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr> V. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que. V. Gloire au Père. * Alors que.</fr></ligne></liturgia>
