<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 14, 70: SC 212, 428...433)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sunt nonnúlli qui considerántes quod spíritus a carne sólvitur, quod caro in putrédinem vértitur, quod putrédo in púlverem redígitur, quod pulvis ita in eleménta sólvitur, ut nequáquam ab humánis óculis videátur, resurrectiónem fíeri posse despérant; et dum árida ossa inspíciunt, hæc vestíri cárnibus rursúmque ad vitam viridéscere posse diffídunt.</la><fr> Considérant que l'esprit se libère de la chair, que la chair se change en pourriture, que la pourriture est réduite en poussière, que la poussière est réduite à ses éléments au point de devenir invisible aux yeux de l'homme, quelques esprits désespèrent de pouvoir ressusciter; ils ont sous les yeux des os desséchés: que ces os se revêtent de leur chair et puissent retrouver la verte fraîcheur de la vie, ils n'ont pas une telle foi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas. V/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Qui si resurrectiónis fidem ex obœdiéntia non tenent, certe hanc tenére ex ratióne debuérunt. Quid enim cotídie nisi resurrectiónem nostram in eleméntis suis mundus imitátur? Per cotidiána quippe moménta lux ipsa temporális quasi móritur, dum superveniéntibus noctis ténebris, ea quæ aspiciebátur subtráhitur et quasi cotídie resúrgit, dum lux abláta óculis, suppréssa íterum nocte reparátur. Per moménta quoque témporum cérnimus arbústa viriditátem foliórum amíttere, a frúctuum prolatióne cessáre; et ecce súbito quasi ex arescénti ligno velut quadam resurrectióne veniénte vidémus fólia erúmpere, fructus grandéscere, et totam árborem redivívo decóre vestíri. Indésinénter cérnimus parva árborum sémina terræ humóribus commendári, ex quibus non longe post aspícimus magna arbústa súrgere, fólia pomáque proférre.</la><fr> Eh bien, s'ils ne gardent pas la foi en la résurrection par obéissance, du moins devraient-ils la garder par raison. Qu'imite, en effet, chaque jour le monde en ses propres éléments? N'est-ce pas notre propre résurrection? Oui, d'heure en heure chaque jour, la lumière du temps nous donne l'impression de mourir jusqu'au moment où la venue des ténèbres de la nuit la soustrait aux regards, et l'on peut dire que chaque jour elle ressuscite quand la lumière dérobée à nos yeux recouvre, avec la disparition de la nuit, tout son éclat. De saison en saison aussi, nous observons que les arbres perdent la verdure de leur feuillage et cessent de produire des fruits, et voici que soudain, comme si d'un bois qui se dessèche jaillissait une véritable résurrection, nous voyons les feuilles poindre, les fruits grossir, et l'arbre tout entier se revêtir d'une beauté renaissante. Indéfiniment nous observons que de petites semences d'arbres sont confiées aux sucs de la terre et, bientôt après, nous en voyons surgir des pousses qui grandissent, qui étalent feuilles et fruits.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, * Et ánima mea, quam redemísti, Dómine. V/. Sed et lingua mea meditábitur iustítiam tuam, tota die laudem tuam. * Et ánima mea.</la><fr> R/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, * Et dans mon âme que tu as rachetée, Seigneur! V/. Alors ma langue redira ta justice, tout le jour, ta louange. * Et dans mon âme.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quia ergo rationáles sumus cónditi, spem resurrectiónis nostræ ex ipsa debémus rerum spécie et contemplatióne collígere. Sed quia in nobis sensus tórpuit ratiónis, accéssit in exémplum grátia Redemptóris. Venit namque cónditor noster, suscépit mortem, osténdit resurrectiónem, ut qui resurrectiónis spem ex ratióne tenére nolúimus, hanc ex eius adiutório et exémplo tenerémus.</la><fr> Puisque donc nous sommes, par notre constitution même, des êtres doués de raison, l'espérance de notre résurrection devrait s'imposer à notre regard, à notre contemplation même devant le monde extérieur. Mais comme s'est engourdi en nous le jugement de la raison, pour nous donner un exemple, nous est venue, de surcroît, la grâce du Rédempteur. Oui, il est venu, celui qui a constitué notre être, il a assumé la mort, il a manifesté sa résurrection, afin que nous, qui n'avons pas voulu garder l'espérance de la résurrection par raison, nous la gardions avec son secours, avec son exemple.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Mihi autem adhærére Deo bonum est, * Pónere in Dómino Deo spem meam. V/. Ut annúntiem omnes laudatiónes tuas in portis fíliæ Sion, * Pónere. V/. Glória Patri. * Pónere.</la><fr> R/. Pour moi, il est bon d'être intime avec Dieu; * J'ai pris refuge auprès de mon Dieu. V/. Pour annoncer les merveilles du Seigneur aux portes de Sion, * J'ai pris refuge. V/. Gloire au Père. * J'ai pris refuge.</fr></ligne></liturgia>
