<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Ezechiélem (Lib. 2, hom. 1, 5: SC 360, 56-60)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur Ézéchiel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ierúsalem quæ ædificátur ut cívitas. Quia enim illa intérnæ pacis vísio ex sanctórum cívium congregatióne constrúitur, Ierúsalem cæléstis ut cívitas ædificátur. Quæ tamen in hac peregrinatiónis terra dum flagéllis percútitur, tribulatiónibus túnditur, eius lápides cotídie quadrántur. Et ipsa est cívitas, scílicet sancta Ecclésia, quæ regnatúra in cælo adhuc labórat in terra. Cuius cívibus Petrus dicit: Et vos tamquam lápides vivi superædificámini. Et Paulus ait: Dei agricultúra, Dei ædificátio estis. Quæ vidélicet cívitas habet hic in sanctórum móribus magnum iam ædifícium suum. In ædifício quippe lapis lápidem portat, quia lapis super lápidem pónitur, et qui portat álterum, portátur ab áltero.</la><fr> Jérusalem se construit comme une ville. Vision de paix intérieure, la Jérusalem du ciel se constitue par le rassemblement des saints: voilà pourquoi elle se construit comme une ville. Tout au long de son pèlerinage sur la terre, elle subit les assauts des persécutions, les coups des épreuves: ses pierres, ainsi, chaque jour sont taillées. Telle est notre cité, la sainte Église: elle doit régner dans les cieux, mais, sur terre, elle demeure encore plongée dans la souffrance. À tous ses habitants, saint Pierre adresse ces paroles: Et vous, tels des pierres vivantes, entrez dans la construction de l'édifice spirituel. Et saint Paul: Vous êtes le champ de Dieu, l'édifice de Dieu. Car cette ville, elle se trouve déjà largement construite ici-bas dans la façon de vivre des saints. Or, dans toute construction, une pierre porte une autre pierre, car chaque pierre est posée sur une autre pierre. Et celle qui en porte une autre est elle aussi portée par une autre pierre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Orávit Iacob et dixit: Dómine, qui dixísti mihi: Revértere in terram nativitátis tuæ, * Erue me de manu fratris mei, quia valde eum tímeo. V/. Deus, in cuius conspéctu ambulavérunt patres mei; Dómine, qui pascis me a iuventúte mea, * Erue me.</la><fr> R/. Jacob se mit à prier en ces termes: Seigneur, toi qui me disais: Retourne en ton pays natal, * Délivre-moi de la main de mon frère, car j'en ai grande frayeur. V/. Dieu, mes pères n'ont-ils pas marché en ta présence? Seigneur, n'es-tu pas mon berger depuis mon jeune âge? * Délivre-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sic ítaque, sic in sancta Ecclésia unusquísque et portat álterum et portátur ab áltero. Nam vícissim se próximi tólerant, ut per eos ædifícium caritátis surgat. Hinc enim Paulus ádmonet, dicens: Invicem ónera vestra portáte, et sic adimplébitis legem Christi. Cuius legis virtútem denúntians, ait: Plenitúdo legis cáritas. Si enim ego vos portáre néglego in móribus vestris, et vos me toleráre contémnitis in móribus meis, caritátis inter nos ædifícium unde surgit, quos vicária diléctio per patiéntiam non coniúngit? In ædifício autem, ut prædíximus, lapis qui portat portátur, quia sicut ego iam mores eórum tólero qui adhuc in conversatióne boni óperis rudes sunt, ita ego quoque ab illis tolerátus sum, qui me in timóre Dómini præcessérunt et portavérunt, ut portátus portáre díscerem. Sed ipsi quoque a maióribus suis portáti sunt.</la><fr> Il en est de même, oui, absolument de même, dans la sainte Église: chacun en soutient un autre, tout en étant lui-même soutenu. Les proches se supportent réciproquement, et grâce à eux surgit l'édifice de la charité. Paul nous en avertit: Portez les fardeaux les uns des autres, ainsi vous accomplirez la loi du Christ. Cette loi, il nous en fait connaître la perfection: L'amour est le plein accomplissement de la loi. Si donc moi, je ne fais pas l'effort de vous porter avec votre tempérament, et vous, si vous ne vous souciez pas de me supporter avec le mien, comment l'édifice de la charité peut-il se dresser parmi nous, puisque l'amour mutuel ne nous unit pas dans la patience? Dans un édifice, nous l'avons dit, la pierre qui soutient est elle-même soutenue; et moi, qui dois supporter la conduite de ceux qui sont encore des débutants dans leur conversion, j'ai été supporté par ceux qui m'ont précédé dans la crainte de Dieu et qui m'ont soutenu, afin qu'après avoir été porté, j'apprenne moi aussi à porter les autres. Eux-mêmes, d'ailleurs, ils avaient été portés par leurs anciens.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Erit mihi Dóminus in Deum, et lapis iste, quem eréxi in títulum, vocábitur domus Dei; et de univérsis, quæ déderis mihi, * Décimas et hóstias pacíficas ófferam tibi. V/. Si Dóminus Deus meus fúerit mecum in via ista qua ego ámbulo, et custodíerit me, * Décimas.</la><fr> R/. Le Seigneur sera mon Dieu, et cette pierre que j'ai érigée en stèle s'appellera maison de Dieu; et de tout ce que tu m'as donné, * Je t'offrirai la dîme, Seigneur, et des victimes en sacrifice de paix. V/. Si le Seigneur mon Dieu est avec moi sur le chemin où je marche, et s'il me protège, * Je t'offrirai.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Omne autem pondus fábricæ fundaméntum portat, quia mores simul ómnium solus Redémptor noster tólerat. De quo Paulus ait: Fundaméntum enim áliud nemo potest pónere præter id quod pósitum est, quod est Christus Iesus. Portat fundaméntum lápides et a lapídibus non portátur, quia Redémptor noster ómnia nostra tólerat sed in ipso malum non fuit quod tolerári debuísset. Mores et culpas nostras solus ipse sústinet, qui totam sanctæ Ecclésiæ fábricam portat.</la><fr> Mais tout le poids de la construction, c'est le fondement qui le soutient. Je veux dire que notre Rédempteur supporte seul toutes les pierres à la fois. Saint Paul dit en effet: De fondement, nul ne peut en poser d'autre que celui qui s'y trouve, à savoir le Christ Jésus. Le fondement porte les pierres sans être porté par elles, parce que notre Rédempteur supporte toutes nos défaillances, alors que, libre de tout mal, il n'eut jamais, lui, à se faire porter. Il porte seul nos déficiences et nos péchés, lui qui soutient tout l'édifice de l'Église.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Vidi Dóminum fácie ad fáciem, * Et salva facta est ánima mea. V/. Et dixit: Nequáquam vocáberis Iacob, sed Israel erit nomen tuum. * Et salva. V/. Glória Patri. * Et salva.</la><fr> R/. J'ai vu Dieu face à face, * Et j'ai eu la vie sauve. V/. Et il m'a dit: On ne t'appellera plus Jacob, mais Israël, ce qui veut dire: Fort-contre-Dieu. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
