<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Bernárdi abbátis De diligéndo Deo (Cap. 3, 10 - 4, 11: EC 3, 127-128)</la><fr>Traité de saint Bernard sur L'amour de Dieu</fr></ligne><ligne id="3"><la> Memória mea in generatióne sæculórum, hoc dicit quia, quámdiu stare præsens cérnitur sæculum, in quo generátio ádvenit et generátio præterit, non déerit eléctis consolátio de memória, quibus nondum de præséntia plena reféctio indulgétur. Unde scriptum est: Memóriam abundántiæ suavitátis tuæ eructábunt, haud dúbium, quin hi, quos paulo supérius díxerat: Generátio et generátio laudábit ópera tua. Memória ergo in generatióne sæculórum, præséntia in regno cælórum: ex ista glorificátur iam assúmpta eléctio, de illa ínterim peregrínans generátio consolátur.</la><fr> Les paroles: Mon souvenir passe de siècle en siècle, expriment que, tant que durera le siècle présent où une génération arrive alors qu'une autre passe, les élus ne seront pas privés de la douceur du souvenir, bien qu'ils ne jouissent pas encore de la pleine consolation de la présence. C'est pourquoi il est écrit: Ils attesteront le souvenir de l'abondance de ta douceur, paroles qui, sans nul doute, s'appliquent à ceux dont il avait été dit un peu plus haut: Toutes les générations loueront tes œuvres. Le souvenir est donc pour la génération des siècles, la présence pour le royaume des cieux. Celle-ci fait la gloire des élus arrivés au terme, l'autre la consolation de ceux qui sont encore dans le lieu de leur pèlerinage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed ínterest, quænam generátio ex Dei cápiat recordatióne solámen. Non enim generátio prava et exásperans, cui dícitur: Væ vobis, dívites, qui habétis consolátionem vestram, sed quæ dícere veráciter potest: Rénuit consolári ánima mea. Huic plane et crédimus, si secúta adiécerit: Memor fui Dei, et delectátus sum. Iustum quippe est, ut quos præséntia non deléctant, præsto eis sit memória futurórum, et qui de rerum fluéntium quálibet affluéntia despíciunt consolári, recordátio illos deléctet æternitátis.</la><fr> Mais il importe de savoir quels sont ceux qui trouvent de la consolation dans le souvenir de Dieu. Ce n'est pas la race corrompue et exaspérante à laquelle il est dit: Malheur à vous, riches, qui avez votre consolation, mais celle qui peut dire avec vérité: Mon âme a refusé d'être consolée, et nous la croirons pleinement si elle ajoute: Je me suis souvenue de Dieu et je me suis réjouie. Il est juste que ceux pour qui les choses présentes n'ont pas de charme soient consolés par la pensée des choses futures et que, méprisant la jouissance des biens passagers, ils trouvent de la douceur au souvenir de ceux de l'éternité.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et hæc est generátio quæréntium Dóminum, quæréntium non quæ sua sunt, sed fáciem Dei Iacob. Dei ergo quæréntibus et suspirántibus præséntiam, præsto ínterim et dulcis memória est, non tamen qua satiéntur, sed qua magis esúriant unde satiéntur. Hoc ipsum de se cibus ipse testátur, ita aiens: Qui edit me, adhuc esúriet. Et qui eo cibátus est: Satiábor, inquit, cum apparúerit glória tua. Beáti tamen iam nunc quod esúriunt et sítiunt iustítiam, quóniam quándoque ipsi, et non álii, saturabúntur.</la><fr> Et c'est ici véritablement la génération de ceux qui cherchent le Seigneur, de ceux qui ne cherchent pas leurs propres intérêts, mais la face du Dieu de Jacob. Pour ceux qui cherchent ainsi la présence de Dieu et soupirent après elle, son souvenir est proche et doux, mais loin d'en être rassasiés, ils sont davantage affamés de l'aliment qui doit apaiser leur faim. Cet aliment lui-même l'atteste quand il dit: Celui qui me mange aura encore faim. Et celui qui s'en nourrit: Je serai rassasié lorsque paraîtra ta gloire. Heureux toutefois dès maintenant ceux qui ont faim et soif de la justice, parce que ce sont eux, et non d'autres, qui seront rassasiés un jour.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu. V/. Gloire au Père. * Le Dieu.</fr></ligne></liturgia>
