<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam primam ad Timótheum (Hom. 6, 1: PG 62, 529-531)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la première Lettre à Timothée</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quasi commúnis totíus orbis pater sacérdos est. Curam ígitur ómnium gerat opórtet, sicut et Deus, cuius sacérdos est; ídeo ait: Obsecro primum ómnium fíeri obsecratiónes, oratiónes. Duo enim hinc oriúntur bona; ódium quod erga extráneos habémus, sólvitur: nemo enim ódio habére póterit eum, pro quo obsecratiónes emíttit; et illi ipsi melióres fiunt, et quia oratiónes pro ipsis emittúntur, et quod ipsi feritátem advérsum nos depónant.</la><fr> Le prêtre est comme le père de toute la famille humaine; il doit avoir soin de tous, à l'exemple de Dieu dont il est le prêtre. De là ce que dit l'apôtre Paul: Je recommande avant tout de faire des supplications et des prières. C'est la source d'un double bien: d'abord, la haine que nous pouvons avoir pour les gens de l'extérieur se dissipe, parce que personne ne peut haïr celui pour qui il fait des supplications; et ensuite, ces étrangers eux-mêmes deviennent meilleurs, et parce que des prières sont faites pour eux, et parce qu'ils renoncent à leur hostilité à notre égard.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nihil enim ita confert ad doctrínam, ut cum quis amat et amátur. Cógita vero quantum illud esset, cum audírent illi qui insídiis appetébant, qui flagellábant, pellébant, necábant, quod ii qui tália pateréntur, pro iis qui hæc patrárent, inténtas precatiónes ad Deum emítterent. Viden' ut christiánum ómnibus superiórem esse velit? Sicut enim in infántibus, etiámsi gestátus puéllus patris fáciem percútiat, nihil hinc patérnus afféctus minúitur: ita etiámsi ab extráneis illis percutiámur, non debémus nostram erga eos benevoléntiam minúere.</la><fr> Rien ne dispose à recevoir une doctrine, comme l'amour qu'on éprouve et dont on est l'objet. Pense à ce que devait être pour ceux qui persécutaient, flagellaient, opprimaient, mettaient à mort les chrétiens, de les entendre adresser à Dieu avec ferveur des supplications pour leurs ennemis. Vois-tu en quoi l'apôtre Paul veut que le chrétien soit supérieur aux autres? C'est comme chez les tout-petits enfants qui ne parlent pas encore, même si ce petit, porté par son père, frappe celui-ci au visage, l'affection paternelle n'en est pas pour autant diminuée; ainsi, même si nous sommes persécutés par des étrangers, nous ne devons en rien diminuer notre bienveillance à leur égard.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid sibi vult illud Primum ómnium? Id est in cultu cotidiáno. Et hoc sciunt initiáti, quómodo cotídie fiant precatiónes et véspere et mane; quómodo pro toto mundo, pro régibus et ómnibus qui magistrátum gerunt, obsecratiónem emittámus. At dicet fortásse quíspiam, illum non pro ómnibus dixísse, sed pro fidélibus. Cur ergo díxerit pro régibus? Reges enim seu imperatóres tunc veram religiónem non sectabántur, sed longo témpore ímpii ímpiis succedébant. Deínde ne res adulátio esse viderétur, prius dixit: Pro ómnibus, ac deínde: Pro régibus.</la><fr> Pourquoi dit-il: Avant tout? Cela signifie le culte quotidien. Les initiés savent comment il y a chaque jour des supplications, le soir et le matin, et comment nous prions pour le monde entier, pour les rois et tous les magistrats. Quelqu'un dira peut-être que Paul n'a pas voulu parler d'intercéder pour tous, mais pour tous les fidèles. Mais alors pourquoi aurait-il mentionné les rois? Les rois et les empereurs d'alors n'avaient pas embrassé la vraie religion, et pendant longtemps les impies ont succédé aux impies. Mais pour qu'on n'y voie pas une adulation, il parle d'abord de tous, puis ensuite des rois.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat. V/. Glória Patri. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que ne soit pas détruit. V/. Gloire au Père. * Que ne soit pas détruit.</fr></ligne></liturgia>
