<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 306, 9-10: PL 38, 1404-1405)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si quis nobis modo díceret, cui procul dúbio crederémus, si prophéta díceret, si Deus quómodo vellet, et per quem vellet, díceret: "Vívite secúri, ómnia vobis abundábunt, nemo vestrum moriétur, nemo ægrotábit, nemo dolébit; ábstuli mortem de génere humáno, nolo quisquam moriátur", si díceret; quasi secúri facti exsultarémus, et nihil ámplius requirerémus. Sic nobis vidétur omníno. Si hoc audirémus, contínuo vellémus et hoc nobis addi, ut corda ínvicem viderémus, nec inviderémus; ut non humána suspicióne, sed divína veritáte viderémus; ne essem sollícitus de amíco meo, de vicíno meo, ne me odísset, ne mihi malum vellet, et ipsa sollicitúdine prius malum fácerem quam páterer.</la><fr> Si quelqu'un venait nous dire, quelqu'un en qui nous aurions pleinement confiance, si un prophète nous disait, si Dieu lui-même, de la manière qu'il voudrait et par l'intermédiaire de qui il voudrait, nous disait: " Vivez tranquilles, vous aurez tout en abondance, nul d'entre vous ne mourra, nul ne tombera malade, personne ne souffrira plus; j'ai affranchi le genre humain de la mort, je ne veux plus que quelqu'un meure "; ah, si on nous le disait! Rassurés, nous serions transportés de joie et n'aspirerions plus à rien d'autre. Il nous semble, du moins. Mais en réalité, si nous entendions ces paroles, nous voudrions aussitôt qu'on nous ajoute la grâce de voir dans les cœurs les uns des autres, et de ne pas nous envier; que notre vision ne soit plus celle d'une conjecture humaine, mais celle de la vérité divine; que je ne sois plus inquiet au sujet de mon ami, de mon voisin, me demandant s'il me hait, s'il ne me veut pas de mal, et, à cause de cette inquiétude même, risquant de faire du mal, avant de le subir.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quærerémus hoc sine dúbio, quærerémus certam vitam, et ínvicem cognitiónem córdium nostrórum. Iam enim intellégitis quam dicam vitam; ne spius commendándo obtúndam pótius quam ínstruam. Ergo vitæ vellémus addi veritátem, ut corda nostra ínvicem noscerémus, ne nostris suspiciónibus fallerémur; ut de ipsa vita perpétua, quod ab ea non caderémus certi essémus. Adde vitæ veritátem et ínvenis vitam beátam. Nemo enim vult falli, quómodo non vult mori. Da mihi hóminem qui falli velit. Qui fállere velint, quam múlti inveniúntur; qui falli velit, nemo.</la><fr> Assurément, nous aspirerions à cela, nous voudrions une vie sans incertitude, la connaissance mutuelle de nos cœurs. Vous savez bien ce que je veux dire en parlant de vie; à force d'insister, je vous fatiguerais plutôt que de vous instruire. Or nous voudrions qu'à la vie se joigne la vérité, afin de connaître mutuellement nos cœurs, et de n'être pas trompés par nos soupçons; en sorte que de cette même vie éternelle, nous ayons la certitude de ne pas déchoir. À la vie, joins la vérité, et tu trouves la vie bienheureuse. Personne en effet ne veut être trompé, pas plus que mourir. Montre-moi un homme qui veuille être trompé. Qui veuillent tromper, on en trouve beaucoup; qui veuille être trompé, personne.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Compóne tecum. Non vis falli, noli fállere; quod pati non vis, noli fácere. Vis veníre ad vitam, ubi non falláris, age modo vitam, ubi non fallas. Vis veníre ad vitam, ubi non falláris? Quis nolit? Deléctat merces; non dedignéris opus cuius merces est. Age modo vitam, ubi non fallas; et vénies ad vitam, ubi non falláris. Veráci merces reddétur véritas, et temporáliter bene vivénti merces reddétur ætérnitas. Ergo omnes hoc vólumus, fratres, vitam et veritátem. Sed qua venímus, qua imus? Nam quo veniámus, etsi nondum possessióne tenémus, iam tamen cogitatióne et ratióne crédimus et vidémus: ad vitam téndimus et veritátem. Ipse Christus est. Qua ire quæris? Ego sum, inquit, via. Quo ire quæris? Et véritas et vita.</la><fr> Conviens-en avec toi-même. Tu ne veux pas être trompé, ne trompe pas; ce que tu ne veux pas supporter, ne le fais pas. Tu veux parvenir à une vie où tu ne sois pas trompé, mène actuellement une vie où tu ne trompes pas. Tu veux parvenir à une vie où tu ne sois pas trompé? Qui ne le veut? La récompense te plaît, ne dédaigne pas les œuvres qui obtiennent la récompense. Mène actuellement une vie où tu ne trompes pas, et tu atteindras cette vie où tu ne seras pas trompé. La vérité sera la récompense de l'homme véridique, et pour celui qui dans le temps actuel mène une vie bonne, l'éternité sera la récompense. Ainsi donc, mes frères, tous nous voulons la vie et la vérité. Mais comment y arriver, comment y parvenir? Car si nous ne touchons pas encore au terme du voyage, déjà cependant, par l'esprit et par la raison nous y croyons et nous le voyons: c'est à la vie et à la vérité que nous aspirons. C'est-à-dire, au Christ lui-même. Tu cherches par où arriver? Je suis, dit-il, le chemin. Tu cherches où arriver? Je suis la vérité et la vie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Meménto mei, Deus, in bono, et ne déleas miseratiónes meas quas feci * In domo Dei mei et in cærimóniis eius. V/. Meménto verbi tui servo tuo, in quo mihi spem dedísti; * In domo. V/. Glória Patri. * In domo.</la><fr> R/. Souviens-toi de moi, mon Dieu, dans ta bienveillance; n'efface pas les actes de piété que j'ai accomplis * Pour la maison de mon Dieu et pour son culte. V/. Rappelle-toi ta parole à ton serviteur, celle dont tu fis mon espoir; * Pour. V/. Gloire au Père. * Pour.</fr></ligne></liturgia>
