<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 21: SC 100, 676-678)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui ex fide sunt benedicéntur cum fidéli Abraham. Ob quæ non solum prophétam eum dixit fídei, sed et patrem eórum qui ex géntibus credunt in Christum Iesum, eo quod una et éadem illíus et nostra sit fides, illo quidem credénte futúris quasi iam factis propter repromissiónem Dei, nobis quoque simíliter per fidem speculántibus eam quæ est in regno hereditátem propter repromissiónem Dei.</la><fr> Ceux qui vivent de la foi sont bénis avec Abraham le croyant. Par ces mots, l'Apôtre l'appelle non seulement prophète de la foi, mais encore père de ceux d'entre les païens qui croient au Christ. La raison en est que sa foi et la nôtre ne sont qu'une seule et même foi: lui, il a cru aux choses à venir comme si elles étaient déjà arrivées, à cause de la promesse de Dieu; et nous de même, par la foi, nous contemplons comme dans un miroir l'héritage qui nous adviendra dans le royaume, à cause de la promesse de ce même Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum staret Abraham ad radícem Mambre, vidit tres púeros descendéntes per viam: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dixit Dóminus ad Abraham: Ecce Sara uxor tua páriet tibi fílium, et vocábis nomen eius Isaac. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait au pied du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens qui descendaient le chemin: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Le Seigneur dit à Abraham: Ta femme, Sara, te donnera un fils, et tu l'appelleras Isaac. * Il en vit trois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et ea autem quæ circa Isaac non sine significatióne sunt. In ea enim epístula quæ est ad Romános ait Apóstolus: Sed et Rebécca ex uno concúbitu habens Isaac patris nostri, a Verbo respónsum accépit, ut secúndum electiónem propósitum Dei permáneat, non ex opéribus, sed ex vocánte; dictum est ei: " Duo pópuli in útero tuo, et duæ gentes in ventre tuo, et pópulus pópulum superábit, et maior sérviet minóri. "</la><fr> L'histoire d'Isaac n'est pas non plus sans signification. Car l'Apôtre dit dans l'épître aux Romains: Rébecca aussi, qui avait conçu d'un seul homme, Isaac notre père, reçut du Verbe, pour que le dessein électif de Dieu demeurât, non en vertu des œuvres, mais en vertu de celui qui appelle, la réponse que voici: " Deux peuples sont dans ton sein, et deux races dans tes entrailles; un peuple l'emportera sur l'autre, l'aîné servira le plus jeune ".</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Apparuérunt tres viri Abrahæ ad ílicem Mambre, et dixit ad eum: Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte * Et requiéscite in loco isto. V/. Auferam pusíllum aquæ, et lavéntur pedes vestri, * Et requiéscite.</la><fr> R/. Trois hommes apparurent aux regards d'Abraham, près du chêne de Mambré; alors, il dit: Seigneur, si j'ai trouvé grâce à tes yeux, * Reposez-vous ici, en passant. V/. Permettez que j'apporte un peu d'eau pour vous laver les pieds; * Reposez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ex quibus maniféstum est non solum operatiónes patriarchárum, sed étiam partum Rebéccæ prophetíam fuísse duórum populórum, et unum quidem esse maiórem, álterum vero minórem, et álterum quidem sub servítio, álterum autem líberum, uníus autem et eiúsdem Patris. Unus et idem Deus noster et illórum, qui est absconsórum cógnitor, qui scit ómnia ántequam fiant, et propter hoc dicens: Iacob diléxi, Esau autem ódio hábui.</la><fr> D'où il apparaît clairement que non seulement les actes des patriarches, mais même l'enfantement de Rébecca fut l'annonce prophétique de deux peuples, l'un aîné et l'autre cadet, l'un esclave et l'autre libre, et néanmoins issus d'un seul et même Père. Car il n'y a pour nous et pour ceux-là qu'un seul et même Dieu, qui connaît les choses cachées, qui sait toutes choses avant qu'elles arrivent et qui, pour cette raison, a dit: J'ai aimé Jacob, mais j'ai haï Ésaü.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Obsecro, Dómine, ne irascáris servo tuo, quia semel cœpi, loquar ad te; ne perdas iustum cum ímpiis, * Déprecor te, Dómine, ne fácias consummatiónem. V/. Quid si invénti fúerint decem viri iusti in civitáte, non delébo propter decem. * Déprecor te. V/. Glória Patri. *  Déprecor te.</la><fr> R/. Seigneur, je t'en conjure, ne te mets pas en colère contre ton serviteur: puisque j'ai déjà commencé, je te parlerai de nouveau; vas-tu vraiment faire périr le juste avec le pécheur? * Je t'en prie, Seigneur, ne réalise pas cet anéantissement! V/. S'il se trouve seulement dix hommes justes dans la ville; à cause de ces dix je ne détruirai pas. * Je t'en prie. V/. Gloire au Père. * Je t'en prie.</fr></ligne></liturgia>
