<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Meditatióne sancti Ansélmi Lucénsis epíscopi super Salve Regína (PL 149, 583)</la><fr>Méditation de saint Anselme de Lucques sur le Salve Regina</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ad salutándam beátam Vírginem, primo debes eius magnitúdinem consideráre; nec enim ámplius circa Fílium suum pótuit elevári quam ut Mater Dómini vocarétur. Exsúltans ergo, et admírans magnificéntiam matris nostræ, devóte et reverénter, ac confidénter ad ipsam accédens dícito: " Salve! ". Hoc dicto resílias in tuam parvitátem a magnificéntia Matris Dei. Et dic: " Patiéntiam habe in me, Dómina, quia ego vilíssimus hóminum áudeo assístere tantæ Dóminæ, et salutáre te præsúmo Regínam cælórum, Dóminam angelórum, Matrem Dei mei, sed de tua benignitáte, Dómina, húmili, ac humilitáte benígna confído, quod me indigníssimum sustinébis.</la><fr> Pour saluer la bienheureuse Vierge, tu dois en premier lieu considérer sa grandeur; car elle ne pouvait recevoir de dignité plus élevée à l'égard de son Fils que le titre de Mère du Seigneur. Sois donc dans l'exultation, admire la sublimité de notre mère et, t'approchant d'elle avec révérence et confiance, dis-lui: " Salut. " Cela dit, redescends de la sublimité de la Mère de Dieu à ta petitesse et dis: " Prends patience envers moi, Dame, si moi, le plus vil des hommes, j'ose m'approcher d'une si grande dame, et si j'ai la présomption de te saluer, ô Reine des cieux, Souveraine des anges, Mère de mon Dieu; mais j'ai confiance, ô Dame, en ton humble bienveillance et en ta bienveillante humilité; tu m'accueilleras malgré ma grande indignité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et quamvis sis arca Dei, sine comparatióne nobílior arca Véteris Testaménti, et ego multo ignobílior; áttamen cum te tetígero corde, ac salutávero ore, non credo pércuti, sed tuo amóre pótius inflammári, et a tua pietáte largíssima in ómnibus exaudíri. Ergo salve, Regína, sub tuo regímine, Dómina, de cétero volo militáre, me totáliter dominatióni tuæ commítto, ut me plenárie regas et gubérnes.</la><fr> Certes, tu es l'arche de Dieu, sans comparaison plus noble que l'arche de l'ancienne Alliance, et je suis, moi, beaucoup plus ignoble. Cependant, si je te touche par mon cœur et te salue de mes lèvres, je ne crois pas que je serai frappé, mais plutôt enflammé de ton amour et exaucé dans toutes mes demandes par ton immense tendresse. Ainsi donc, salut, Reine; c'est sous ta conduite, ô ma Souveraine, qu'à l'avenir je veux militer; je me livre totalement à ta souveraineté pour que tu me conduises et me gouvernes en toutes choses.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non me permíttas mihi, quia sum mihi ipsi cónscius nimis. Quidquid enim mihi dimíseris, nóveris misérrime destruéndum. Sed cum plenus sum miséria et a planta pedis usque ad vérticem putrefáctus putrédinem génerem et horrórem, quómodo me régere dignáberis tam nóbilis creatúra? Certe quia tu es Regína misericórdiæ. "</la><fr> Ne m'abandonne pas à moi-même; car je suis trop conscient de ce que je suis: tout ce que tu me confieras est, tu le sais, voué à une destruction misérable. Mais puisque je suis plein de misère et que, putréfié de la plante des pieds au sommet de la tête, j'engendre la pourriture et l'horreur, comment daigneras-tu assumer ma conduite, toi, une si noble créature? Assurément, parce que tu es la Reine de la miséricorde. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui persequebántur pópulum tuum, Dómine, demersísti eos in profúndum; * Et in colúmna nubis ductor eórum fuísti, Dómine. V/. Exclamavérunt fílii Israel in angústia sua ad Dóminum, et misit eis salvatórem. * Et in colúmna. V/. Glória Patri. * Et in colúmna.</la><fr> R/. Ceux qui étaient lancés à la poursuite de ton peuple, Seigneur, tu les as engloutis dans les abîmes de la mer; * Et tu guidais toi-même les tribus d'Israël, Seigneur, par une colonne de nuée. V/. Dans leur angoisse, les enfants d'Israël ont crié vers le Seigneur, et il leur a envoyé un sauveur. * Et tu guidais. V/. Gloire au Père. * Et tu guidais.</fr></ligne></liturgia>
