<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis venerábilis Godefrídi Admonténsis abbátis (Hom. 63: PL 174, 957-958)</la><fr>Homélie de Geoffroy d'Admont</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sapiéntia ædificávit sibi domum. Æternális Dei Patris Sapiéntia, suáviter dispónens ómnia domum sibi ædificávit, quando virginálem beátæ Maríæ aulam ad habitándum consecrávit. Cum enim quis volúerit domum ædificáre, primum si quid in ligno seu in lápide supérfluum et minus aptum videt, abscíndit, et planat, ut in iunctúra structúræ ordináte coaptári váleat. Sic nimírum sapientíssimus ille architéctus, Pater ætérnus, cum Fílio suo hanc eminentíssimam domum præparávit, omnem originális et actuális peccáti contagiónem pénitus de illa abscídit, ita vidélicet ut nullam vel levem máculam in se habéret, sed tota munda, tota sancta, Regi cælórum ad habitándum aptíssima esset.</la><fr> La Sagesse s'est construit une maison. La Sagesse du Père, Dieu éternel, disposant toutes choses avec suavité, s'est construit une maison, quand elle a consacré le palais virginal de la bienheureuse Marie pour l'habiter. Lorsqu'en effet quelqu'un veut construire une maison, en premier lieu, s'il voit quelque chose de superflu, ou de moins convenable, dans le bois ou la pierre, il le retranche, puis il aplanit, pour qu'à la jointure de la construction, on puisse réaliser l'assemblage grâce à la bonne disposition des éléments. De même ce très sage architecte, le Père éternel, lorsqu'il a préparé pour son Fils cette très remarquable maison, a retranché d'elle absolument toute trace de péché, originel et actuel, de sorte qu'elle n'ait en elle aucune tache même légère, mais que, toute pure, toute sainte, elle convienne entièrement à l'habitation du Roi des cieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Domus ergo hæc tantópere præparáta, qua virtútum sustentáta fúerit eminéntia, verba insínuant sequéntia: Excídit colúmnas septem. Septenárius númerus, qui ex quáttuor constat et tribus, speciália quædam virtútum mérita nobis hoc in loco comméndat, quibus septifórmis Spíritus Sancti grátia dóminam nostram Maríam úndique præmuníerat quia vidélicet fides sanctæ Trinitátis pléniter in ea operabátur quáttuor cardináles virtútes, fortitúdinem, temperántiam, prudéntiam atque iustítiam.</la><fr> Cette maison ainsi préparée, par quelle élévation de vertus a-t-elle été soutenue? Les paroles qui suivent le laissent entendre: Elle a dressé sept colonnes. Le nombre sept, qui se compose de quatre et de trois, fait valoir à nos yeux, dans ce passage, certains mérites spéciaux de vertus par lesquelles la grâce septiforme de l'Esprit Saint avait prémuni de toutes parts notre Dame, Marie, car en elle la foi en la sainte Trinité mettait pleinement en œuvre les quatre vertus cardinales ,  de  force, tempérance, prudence et justice.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Fortis revéra beáta María fuit in castitátis propósito, quæ numquam per peccáti máculam póllui permísit corpus suum vel ánimam. Videámus étiam quam témperans fúerit in siléntio quia profécto cum Gábriel archángelus legatiónem illam in secréto cælórum divínitus dictátam ei detulísset: Ave, ínquiens, grátia plena, Dóminus tecum, non procax aut festína fuit statim ad respondéndum, sed diu delíberans in ánimo cogitábat qualis esset ista salutátio. Et quia fortis in castitátis propósito et témperans erat in siléntio, prudens quoque fuit in respónso. Dénique cum idem ángelus insólitæ salutatiónis órdinem pandísset et causam: Ecce, ínquiens, concípies et páries fílium, ipsa prudénti inquírit interrogatióne quo pacto id fíeri possit vel qua ratióne: Quómodo, ait, fiet istud, quóniam virum non cognósco? Sciébat namque firmíssimum suæ integritátis esse propósitum, et ídeo mirabátur huius conceptiónis evéntum. Quia ergo in siléntio temperántiam, in respónso hábuit prudéntiam, in vera humilitáte perféctam exhíbuit iustítiam.</la><fr> La bienheureuse Marie fut réellement forte dans son dessein de chasteté, elle qui ne permit jamais que son corps ou son âme soient souillés par la tache du péché. Voyons aussi combien elle fut tempérante dans son silence, car, lorsque l'archange Gabriel lui eut rapporté la mission commandée divinement dans le secret des cieux, disant: Je te salue, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi, elle ne fut pas téméraire et empressée à répondre aussitôt, mais délibérant longtemps dans son cœur, elle se demandait ce que pouvait signifier cette salutation. Et parce qu'elle était forte dans son dessein de chasteté et tempérante dans son silence, elle fut aussi prudente dans sa réponse. Tandis que le même ange, en effet, venait de lui dévoiler la convenance et la cause de cette salutation inhabituelle, disant: Tu vas concevoir et enfanter un fils, elle demanda par une prudente interrogation dans quelles conditions et de quelle manière cela serait possible : Comment cela arrivera-t-il, puisque je ne connais point d'homme? Car elle savait que son propos de virginité était très ferme, et elle s'étonnait de l'événement de cette conception. Et comme, en effet, dans son silence elle avait fait preuve de tempérance; dans sa réponse ,  de prudence; dans sa vraie humilité elle fit montre d'une justice accomplie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * Manum tuam. V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
