<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cónvocat Iesus Duódecim et cœpit eos míttere binos. Et réliqua.</la><fr> Jésus appelle les Douze, et pour la première fois il les envoie deux par deux. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário sancti Bonaventúræ epíscopi in Lucam (Cap. 9: ed. Quarrachi 7, 217-218.220)</la><fr>Commentaire de saint Bonaventure sur saint Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Fuérunt discípuli ad prædicándum missi, non rem parvam, sed magnam, scílicet regnum Dei. Omnibus his modis apóstoli sunt missi prædicáre regnum Dei, scílicet veram doctrínam, divínam grátiam et ætérnam glóriam. Et quia propter auctoritátem prædicatiónis Dóminus concésserat potestátem curatiónis, ídeo subdit: Et sanáre infírmos, scílicet misit ad confirmatiónem veritátis prædicátæ. Unde signum missiónis spiritális prædicatiónis ad prædicándum est sanátio audiéntium a morbis vitiórum.</la><fr> Les apôtres ont été envoyés pour prêcher, non pas une petite chose, mais une grande chose, à savoir le royaume de Dieu. Les apôtres ont été envoyés prêcher le royaume de Dieu dans toutes ses acceptions, à savoir la vraie doctrine, la grâce divine et la gloire éternelle. Et parce que, en vue d'accréditer la prédication, le Seigneur avait accordé le pouvoir de guérir, il ajoute: Et guérir les malades. Il les envoya le faire, pour confirmer la vérité qu'ils prêchaient. D'où il suit que le signe de la mission spirituelle du prédicateur est de guérir les auditeurs des maladies de leurs vices.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super pópulum tuum, Dómine, * Benedíctio tua. V/. Dómini est salus, et super pópulum tuum * Benedíctio.</la><fr> R/. Sur ton peuple, Seigneur, * Que vienne ta bénédiction! V/. Du Seigneur vient le salut: sur ton peuple, * Que vienne.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tria sunt evidéntia signa quod prædicátor a Dómino mittátur ad Evangélium prædicándum. Primum est auctóritas mitténtis, cuiúsmodi est pontíficis, et máxime pontíficis eius qui est loco Petri, immo loco Iesu Christi; unde qui ab eo míttitur a Christo míttitur. Secúndum est zelus animárum in persóna quæ míttitur, quando scílicet principáliter quærit Dei honórem et animárum salútem. Tértio, cum séquitur fructificátio et convérsio auditórum.</la><fr> Il y a trois signes évidents qu'un prédicateur est envoyé par le Seigneur pour prêcher l'Évangile. Le premier est l'autorité de celui qui envoie, comme un pontife et surtout le souverain Pontife, qui tient la place de Pierre, et bien mieux de Jésus-Christ; de sorte que celui qui est envoyé par lui, est envoyé par le Christ. Le deuxième est le zèle des âmes dans la personne de l'envoyé, lorsqu'il cherche principalement l'honneur de Dieu et le salut des âmes. Le troisième est chez les auditeurs la production des fruits de la conversion.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Cum invocárem te, exaudísti me, Deus iustítiæ meæ; in tribulatióne dilatásti me. * Miserére mihi, Dómine, et exáudi oratiónem meam. V/. Fílii hóminum, úsquequo graves corde? Ut quid dilígitis vanitátem et quæritis mendácium? * Miserére.</la><fr> R/. Quand je crie vers toi, tu me réponds, Dieu, ma justice; toi qui me libères dans la détresse. * Pitié pour moi, Seigneur, écoute ma prière! V/. Fils des hommes, jusqu'où irez-vous dans la dureté de cœur, l'amour du néant et la course au mensonge? * Pitié.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Per primum sunt núntii Patris, per secúndum Fílii, per tértium Spíritus Sancti. De primo: Pro pátribus tuis nati sunt tibi fílii. De secúndo: Non enim nosmetípsos prædicámus, sed Iesum Christum. De tértio: Pósui vos ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. Et qui sic míttitur potest dícere illud: Spíritus Dómini super me, eo quod únxerit me.</la><fr> Par le premier signe ils sont les envoyés du Père, par le second ceux du Fils, par le troisième ceux de l'Esprit Saint. Il est dit du premier: Pour remplacer tes pères te sont nés des fils. Du second: Nous ne nous prêchons pas nous-mêmes, mais Jésus-Christ. Du troisième: Je vous ai établis pour que vous alliez, pour que vous portiez du fruit et que votre fruit demeure. Et celui qui est ainsi envoyé peut dire: L'Esprit du Seigneur est sur moi, car il m'a oint.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Dómini est terra et plenitúdo eius, * Orbis terrárum et univérsi qui hábitant in eo. V/. Ipse super mária fundávit eum, et super flúmina præparávit eum. * Orbis.</la><fr> R/. Au Seigneur, le monde et sa richesse, * La terre et tous ses habitants! V/. C'est lui qui l'a fondée sur les mers et la garde inébranlable sur les flots; * La terre.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ideo isti non solum prædicábant, sed étiam ubíque curábant, ut omnes stúdio eórum et verbo et signo excitaréntur ad audiéndum; in quo non solum explicátur auditórum utílitas, sed étiam prædicatórum fidélitas. Quia enim circúibant, ímmunes erant ab otiositáte; quia per castélla, immúnes ab elatióne; quia evangelizántes, ímmunes a nugacitáte; quia curántes ubíque, a personárum acceptióne.</la><fr> Non seulement ces envoyés prêchaient, mais ils guérissaient  partout, si bien que tous, grâce à leur zèle, étaient stimulés à écouter, tant par leur parole que par leurs miracles. Ce qui manifeste non seulement l'avantage des auditeurs, mais également la fidélité des prédicateurs. Car, tandis qu'ils circulaient, ils étaient à l'abri de l'oisiveté; tandis qu'ils parcouraient les villages, à l'abri de l'élèvement; tandis qu'ils évangélisaient, à l'abri de la frivolité; tandis qu'ils guérissaient partout, à l'abri de l'acception des personnes.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ad te, Dómine, levávi ánimam meam, * Deus meus, in te confído; non erubéscam. V/. Neque irrídeant me inimíci mei; étenim univérsi qui te exspéctant non confundéntur. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Vers toi, Seigneur, j'élève mon âme, * Mon Dieu, je m'appuie sur toi; épargne-moi la honte. V/. Ne laisse pas triompher mes ennemis; non, pour qui espère en toi, pas de déception. * Mon Dieu. V/. Gloire au Père. * Mon Dieu.</fr></ligne></liturgia>
