<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 126: PLS 4, 377-378)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="3"><la> Frequénter caritáti vestræ suggéssi, ut in lectiónibus istis, quæ nobis in ecclésia legúntur, non hoc solum debeámus atténdere quod nobis audívimus secúndum lítteram recitári, sed magis considerémus quod spiritáliter opórtet intéllegi. Et quia de beáto Eliséo recitáta est léctio, Deo propítio non ignórat sánctitas vestra, beátum ipsum Eliséum typum habuísse Dómini Salvatóris. Quæ res ex ipsis mirabílibus, quæ fecísse légitur, multis evidéntibus testimóniis approbátur; sicut et in lectióne, quæ modo recitáta est, audívit cáritas vestra. Dixérunt enim fílii prophetárum ad beátum Eliséum: Dómine, locus bonus est, sed aquæ stériles sunt atque amáræ. Quibus beátus Eliséus respóndens dixit: Afférte mihi vas novum et míttite in eo sal. Cumque exhibuíssent, misit vas illud in fonte et dixit: Hæc dicit Dóminus: Sanávi aquas has, et non erit in eis sterílitas vel amaritúdo. Et factum est ita.</la><fr> J'ai souvent rappelé à votre charité que dans ces lectures qui nous sont faites à l'église, nous ne devons pas seulement prêter attention au sens littéral de ce que nous entendons proclamer, mais plutôt considérer ce qu'au sens spirituel il nous faut comprendre. Et puisque la lecture proclamée parlait du bienheureux Élisée, votre sainteté n'ignore pas, Dieu aidant, que le bienheureux Élisée lui-même a été une figure du Seigneur et Sauveur. Cette vérité, recueillie des miracles qu'il a faits, est démontrée par des preuves nombreuses et manifestes; ainsi qu'a pu l'entendre votre charité dans la lecture qui vient d'être proclamée. Les frères prophètes dirent en effet au bienheureux Élisée: Maître, le lieu est agréable, mais les eaux sont mauvaises, amères, et entraînent la stérilité. Le bienheureux Élisée leur répondit: Apportez-moi un récipient neuf et dedans, mettez du sel. Quand ils le lui eurent présenté, il lâcha ce récipient dans la source et dit: Parole du Seigneur: J'assainis ces eaux, et elles n'apporteront plus ni stérilité ni amertume. Et il en fut ainsi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quid ergo ista signíficent, fratres caríssimi, videámus. Eliséus, sicut frequénter suggéssi, typum gessit Dómini Salvatóris. Fons ille amárus Adam significásse vidétur, de quo humánum genus exóritur. Quod genus humánum ante advéntum veri Eliséi, id est Dómini Salvatóris, per peccátum primi hóminis in sterilitáte vel amaritúdine permanébat. Vas illud novum, in quo sal fúerat missum, licet et apostolórum typum gésserit, tamen non incóngrue in eo mystérium incarnatiónis domínicæ accípimus. Et quia sal pro sapiéntia pónitur, sicut scriptum est: Omnis sermo vester sit sale condítus, et quia Christus non solum Dei virtus sed et Dei sapiéntia est, caro Christi velut vas novum divínæ sapiéntiæ sale complétum est, quando Verbum caro factum est.</la><fr> Voyons donc, frères bien-aimés, ce que cela signifie. Élisée, comme je l'ai souvent rappelé, est une figure du Seigneur et Sauveur. Cette source amère semble avoir signifié Adam, lui de qui le genre humain découle. Ce genre humain, avant la venue du véritable Élisée, c'est-à-dire du Seigneur et Sauveur, demeurait, à cause du péché du premier homme, dans la stérilité et même dans l'amertume. Ce récipient neuf, à l'intérieur duquel on avait mis le sel, bien qu'il soit aussi une figure des apôtres, nous pouvons cependant très bien l'interpréter comme une image du mystère de l'incarnation du Seigneur. Et puisque le sel est symbole de sagesse, selon qu'il est écrit: Que chacune de vos paroles soit assaisonnée de sel, et puisque le Christ n'est pas seulement puissance de Dieu, mais aussi sagesse de Dieu, la chair du Christ, comme un récipient neuf, a été remplie du sel de la sagesse divine, lorsque le Verbe s'est fait chair.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Missum est ergo ab Eliséo vas novum cum sale in aquas amáras, et in dulcédinem vel fecunditátem sunt commutátæ; et a Deo Patre missum est vas novum, id est Verbum incarnátum, quod humánum genus velut aquas fluéntes et amáras ad dulcédinem revocáret, et de iniquitáte morum et bonórum óperum sterilitáte redúceret ad caritátis puritátem, vel ad iustítiæ fecunditátem reformáret.</la><fr> Ce récipient neuf avec son sel, il est donc, par Élisée, lâché, envoyé dans le courant des eaux amères, et les voici devenues douceur et fécondité. Ainsi par Dieu le Père est lâché, envoyé le récipient neuf, c'est-à-dire le Verbe incarné, qui allait rappeler le genre humain, telles des eaux courantes et amères, à la douceur, et le ramener d'une mauvaise conduite et de sa stérilité en bonnes œuvres à la pureté de la charité, mieux encore, le restaurer dans la fécondité de la sainteté.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Recordáre, Dómine, testaménti tui, et dic ángelo percutiénti: Cesset iam manus tua, * Ut non desolétur terra, et ne perdas omnem ánimam vivam. V/. Quiéscat, Dómine, ira tua a pópulo tuo et a civitáte sancta tua, * Ut non. V/. Glória Patri. * Ut non.</la><fr> R/. Souviens-toi, Seigneur, de ton alliance, dis à l'ange qui frappe le peuple: Assez! Maintenant, retiens ta main! * Afin que la terre ne soit pas dévastée, que ne périsse pas toute créature vivante! V/. Seigneur, que s'apaise ta colère à l'égard de ton peuple et de ta ville sainte, * Afin que. V/. Gloire au Père. * Afin que.</fr></ligne></liturgia>
