<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libro De imitatióne Christi (Lib. 1, 1: ed. Vaticana, 1982, 3-6)</la><fr>Imitation de Jésus-Christ</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui séquitur me, non ámbulat in ténebris, dicit Dóminus. Hæc sunt verba Christi, quibus admonémur quátenus vitam eius et mores imitémur, si volúmus veráciter illuminári, et ab omni cæcitáte cordis liberári. Summum ígitur stúdium nostrum sit in vita Iesu Christi meditári. Doctrína Christi omnes doctrínas sanctórum præcéllit; et qui spíritum habéret, abscónditum ibi manna inveníret. Sed contíngit quod multi ex frequénti audítu evangélii, parvum desidérium séntiunt; quia spíritum Christi non habent.</la><fr> Celui qui me suit ne marche pas dans les ténèbres, dit le Seigneur. Ce sont les paroles du Christ. Par elles il nous avertit que nous devons imiter sa vie et ses vertus, si nous voulons être remplis de la vraie lumière et délivrés de tout aveuglement du cœur. Que notre occupation principale soit donc de méditer la vie de Jésus-Christ. La doctrine du Christ surpasse toutes les doctrines des saints, et qui en aurait l'esprit trouverait la manne qui s'y cache. Mais qu'arrive-t-il? Beaucoup entendent fréquemment l'Évangile et sont peu remués parce qu'ils n'ont pas l'esprit du Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Qui autem vult plene et sápide Christi verba intellégere, opórtet ut totam vitam suam illi stúdeat conformáre. Quid prodest tibi alta de Trinitáte disputáre, si cáreas humilitáte, unde displíceas Trinitáti? Vere alta verba non fáciunt sanctum et iustum, sed virtuósa vita éfficit Deo carum. Opto magis sentíre compunctiónem, quam scire eius definitiónem. Si scires totam Bíbliam extérius et ómnium philosophórum dicta, quid totum prodésset sine caritáte Dei et grátia?</la><fr> Celui qui veut avoir une pleine et savoureuse intelligence des paroles du Christ, il faut qu'il s'applique à lui conformer toute sa vie. Que te sert de discuter profondément sur la Trinité, si tu manques d'humilité, par quoi tu déplais à la Trinité? En vérité, les paroles profondes ne font pas le saint et le juste, mais une vie vertueuse rend cher à Dieu. J'aime mieux sentir la componction que d'en savoir la définition. Quand même tu saurais toute la Bible à la lettre et les dits de tous les philosophes, à quoi cela te servirait-il sans l'amour de Dieu et la grâce?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Vánitas vanitátum, et ómnia vánitas, præter amáre Deum et illi soli servíre. Ista est summa sapiéntia, per contémptum mundi téndere ad regna cæléstia. Vánitas ígitur est, divítias peritúras quærere et in illis speráre. Vánitas quoque est, honóres ambíre et in altum statum se extóllere.   Vánitas est, carnis desidéria sequi et illud desideráre unde póstmodum gráviter opórtet puníri. Vánitas est, longam vitam optáre et de bona vita parum curáre. Vánitas est, præséntem vitam solum atténdere et quæ futúra sunt non prævidére. Vánitas est, dilígere quod cum omni celeritáte transit et illuc non festináre ubi sempitérnum gáudium manet. Meménto illíus frequénter provérbii, quia non satiátur óculus visu, nec auris implétur audítu. Stude cor tuum ab amóre visibílium abstráhere et ad invisibília te transférre. Nam sequéntes suam sensualitátem máculant consciéntiam et perdunt Dei grátiam.</la><fr> Vanité des vanités, et tout est vanité, hormis aimer Dieu et ne servir que lui. Voici la suprême sagesse: par le mépris du monde tendre au royaume des cieux. Vanité donc de rechercher des richesses qui périront et de mettre son espérance en elles. Vanité de briguer les honneurs et de se pousser à une haute situation. Vanité de suivre les désirs de la chair et de désirer ce dont il faudra plus tard être sévèrement puni. Vanité de souhaiter une longue vie et d'avoir peu souci d'une bonne vie. Vanité de ne penser qu'à la vie présente et de ne pas songer à ce qui lui fera suite. Vanité d'aimer ce qui passe avec tant de rapidité et de ne pas courir où la joie éternelle réside. Souviens-toi fréquemment de ce proverbe: L'œil n'est pas rassasié de ce qu'il voit, ni l'oreille, remplie de ce qu'elle entend. Applique-toi donc à détacher ton cœur de l'amour des choses visibles et à te porter vers les invisibles. Car ceux qui suivent l'attrait de leurs sens souillent leur conscience et perdent la grâce de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Super salútem et omnem pulchritúdinem diléxi sapiéntiam, et propósui pro luce habére illam; *  Venérunt mihi ómnia bona páriter cum illa. V/. Dixi sapiéntiæ: Soror mea es; et prudéntiam vocávi amícam meam. * Venérunt. V/. Glória Patri. * Venérunt.</la><fr> R/. Plus que la santé, plus que la beauté, j'aime la sagesse; j'ai décidé de la prendre pour lumière; * Avec elle, me sont advenus tous les biens. V/. J'ai dit à la sagesse: Tu es ma sœur , j'ai nommé la réflexion: Mon amie. * Avec elle. V/. Gloire au Père. * Avec elle.</fr></ligne></liturgia>
