<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Samuélis</la><fr>Du second livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factum est verténte anno, eo témpore quo solent reges ad bella procédere, misit David Ioab et servos suos cum eo et univérsum Israel, et vastavérunt fílios Ammon et obsedérunt Rabba; David autem remánsit in Ierúsalem. Et factum est véspere, ut súrgeret David de strato suo et deambuláret in solário domus régiæ. Vidítque de solário mulíerem se lavántem; erat autem múlier pulchra valde. Misit ergo rex et requisívit quæ esset múlier; nuntiatúmque ei est quod ipsa esset Bethsábee fília Elíam uxor Uríæ Hetthæi. Missis ítaque David núntiis, tulit eam; quæ cum ingréssa esset ad illum, dormívit cum ea, quæ se sanctificáverat ab immundítia sua. Et revérsa est domum suam; cum autem concepísset, mittens nuntiávit David et ait: "Concépi."</la><fr> Au retour de l'année, au temps où les rois se mettent en campagne, David envoya Joab et avec lui sa garde et tout Israël: ils massacrèrent les Ammonites et mirent le siège devant Rabba. Cependant David restait à Jérusalem. Il arriva que, vers le soir, David, s'étant levé de sa couche et se promenant sur la terrasse du palais, aperçut, de la terrasse, une femme qui se baignait. Cette femme était très belle. David fit prendre des informations sur cette femme, et on répondit: " Mais c'est Bethsabée, fille d'Éliam et femme d'Urie le Hittite! " Alors David envoya des émissaires et la fit chercher. Elle vint chez lui et il coucha avec elle, alors qu'elle venait de se purifier de ses règles. Puis elle retourna dans sa maison. La femme conçut et elle envoya dire à David: " Je suis enceinte! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Misit autem David ad Ioab dicens: "Mitte ad me Uríam Hetthum." Misítque Ioab Uríam ad David, et venit Urías ad David. Quæsivítque David quam recte ágeret Ioab et pópulus et quómodo administrarétur bellum; et dixit David ad Uríam: "Descénde in domum tuam et lava pedes tuos." Et egréssus est Urías de domo regis; secutúsque est eum cibus régius. Dormívit autem Urías ante portam domus régiæ cum áliis servis dómini sui et non descéndit ad domum suam.</la><fr> Alors David expédia un message à Joab: " Envoie-moi Urie le Hittite ", et Joab envoya Urie à David. Lorsqu'Urie fut arrivé auprès de lui, David demanda comment allaient Joab et l'armée et la guerre. Puis David dit à Urie: " Descends à ta maison et lave-toi les pieds. " Urie sortit du palais, suivi d'un présent de la table royale. Mais Urie coucha à la porte du palais avec tous les gardes de son maître et ne descendit pas à sa maison.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nuntiatúmque est David a dicéntibus: "Non ivit Urías ad domum suam." Et ait David ad Uríam: "Numquid non de via venísti? Quare non descendísti ad domum tuam?" Et ait Urías ad David: "Arca et Israel et Iuda hábitant in papiliónibus, et dóminus meus Ioab et servi dómini mei super fáciem terræ manent; et ego ingrédiar domum meam, ut cómedam et bibam et dórmiam cum uxóre mea? Per salútem tuam et per salútem ánimæ tuæ, non fáciam rem hanc!" Ait ergo David ad Uríam: "Mane hic étiam hódie, et cras dimíttam te." Mansit Urías in Ierúsalem die illa et áltera. Vocávit enim eum David, ut coméderet coram se et bíberet, et inebriávit eum. Qui egréssus véspere dormívit in strato suo cum servis dómini sui et in domum suam non descéndit.</la><fr> On en informa David: " Urie, lui dit-on, n'est pas descendu à sa maison. " David demanda à Urie: " N'arrives-tu pas de voyage? Pourquoi n'es-tu pas descendu à ta maison? " Urie répondit à David: " L'arche, Israël et Juda logent sous les huttes, mon maître Joab et la garde de Monseigneur campent en rase campagne, et moi j'irais à ma maison pour manger et boire et coucher avec ma femme! Aussi vrai que le Seigneur est vivant et que tu vis toi-même, je ne ferai pas une chose pareille! " Alors David dit à Urie: " Reste encore aujourd'hui ici, et demain je te donnerai congé. " Urie resta donc à Jérusalem ce jour-là. Le lendemain, David l'invita à manger et à boire en sa présence et il l'enivra. Le soir Urie sortit et s'étendit sur sa couche avec les gardes de son maître, mais il ne descendit pas à sa maison.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Factum est mane, et scripsit David epístulam ad Ioab misítque per manum Uríæ scribens in epístula: "Pónite Uríam in prima ácie, ubi fortíssimum est prœlium, et recédite ab eo, ut percússus intéreat." Igitur cum Ioab obsidéret urbem, pósuit Uríam in loco quo sciébat viros esse fortíssimos. Egressíque viri de civitáte bellábant advérsum Ioab; et cecidérunt de pópulo, de servis David, et mórtuus est étiam Urías Hetthæus.</la><fr> Le matin, David écrivit une lettre à Joab et la fit porter par Urie. Il écrivait dans la lettre: " Mettez Urie au plus fort de la mêlée et reculez derrière lui: qu'il soit frappé et qu'il meure. " Joab, qui bloquait la ville, plaça Urie à l'endroit où il savait que se trouvaient de vaillants guerriers. Les gens de la ville firent une sortie et attaquèrent Joab. Il y eut des tués dans l'armée, parmi les gardes de David, et Urie le Hittite mourut aussi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Nathan prophéta misit Dóminus ad David regem propter peccátum quod gessit in Bethsabée; * Ipsúmque etiam misit, ne idem rex cónderet Dómino templum. V/. Quia contémpsit verbum Dómini, ídeo non est permíssus ut ædificáret. * Ipsúmque. V/. Glória Patri. * Ipsúmque.</la><fr> R/. Le Seigneur envoya le prophète Nathan au roi David, à cause du péché qu'il avait commis avec Bethsabée; * C'est Nathan lui-même que le Seigneur envoya, pour que ce roi-là ne lui bâtisse pas de temple. V/. Comme David avait méprisé la parole du Seigneur, il n'eut pas la permission de construire. * C'est Nathan. V/. Gloire au Père. * C'est Nathan.</fr></ligne></liturgia>
