<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Precatiónibus sancti Ioánnis Damascéni presbýteri (PG 96, 815-818)</la><fr>Prière de saint Jean Damascène</fr></ligne><ligne id="3"><la> Domine Iesu Christe, Deus noster, qui solus potestáte polles homínibus peccáta remitténdi, ut qui bonus ac benigníssimus sis, condóna mihi lapsus meos, quoscúmque, vel sciénter, vel ignoránter admísi; meque dignum fácito, qui divinórum, gloriosórum, immaculatórum, ac vivificórum mysteriórum tuórum nulla mea damnatióne párticeps effíciar, non ad pœnam ac supplícium, non ad auctiónem culpárum, sed ad emendatiónem, sanctificationémque, et pignus futúræ vitæ, et regni; ut mihi murus, propugnaculúmque sit, et adversariórum evérsio, atque in abstersiónem multórum delictórum meórum. Tu síquidem es Deus misericórdiæ, miseratiónum et humanitátis; tibíque glóriam personámus, cum Patre et Sancto Spíritu, nunc et semper et in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Maître et Seigneur Jésus-Christ, notre Dieu, qui seul as le pouvoir de remettre aux hommes leurs péchés; puisque tu es bon et que tu aimes les hommes, pardonne-moi mes faux-pas, tous ceux que j'ai faits sciemment ou non. Rends-moi digne de participer à tes mystères divins, glorieux, immaculés et vivifiants, sans risquer ma condamnation: qu'ils ne tournent pas à mon châtiment ni à l'aggravation de mes péchés, mais plutôt à ma purification, à ma sanctification, pour m'être un gage de la vie future et du royaume. Qu'ils me soient un mur, une protection, et la déroute de mes adversaires. Qu'ils effacent mes nombreuses fautes, car tu es Dieu de miséricorde, de pitié et d'amour pour les hommes. Et nous te rendons gloire, ainsi qu'au Père et à l'Esprit Saint, maintenant et toujours, pour les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ante templi tui fores asto, nec a pervérsis cogitatiónibus absísto. Tu vero, Christe Deus, qui publicánum iustítia donásti, et Chananææ misértus es, quique paradísi iánuas latróni aperuísti, benignitátis tuæ víscera mihi pande, meque ad te accedéntem, ac te tangéntem súscipe, véluti meretrícem illam, et sánguinis fluxu laborántem. Illa síquidem fímbriam contíngens tuam, brevi negótio salútem adépta est; hæc , ubi immaculátos pedes tuos apprehéndit, peccatórum indulgéntiam rétulit. Ego vero miser prorsus, qui totum corpus tuum recípere áudeo, útinam ab incéndio immúnis et salvus evádam: sed me, ut illas olim, suscípias, animíque sensus illúmines, cunctis peccáti reátibus combústis, illíus interventiónibus, quæ sine sémine génuit, etiámque virtútum cæléstium ómnium: quóniam benedíctus es in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Je me tiens devant les portes de ton temple, et je ne m'éloigne pas des pensées mauvaises. Mais toi, Christ, Dieu, qui justifias le publicain et fis miséricorde à la Cananéenne, toi qui ouvris au larron les portes du paradis: ouvre-moi ton cœur bénin, et accueille-moi, moi qui m'approche de toi et qui te touche, comme tu as accueilli la courtisane et l'hémorroïsse. Celle-ci, en touchant ta frange, reçut une facile guérison; l'autre, en saisissant tes pieds immaculés, remporta le pardon de ses péchés. Et moi, misérable, qui reçois ton corps tout entier, fais que je ne sois pas consumé par le feu, mais accueille-moi comme jadis ces femmes. Éclaire les sens de mon âme, et brûle la culpabilité de mon péché. Je t'en prie au nom de celle qui t'a engendré sans semence, et de toutes les puissances célestes, toi qui es béni dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Corde vulnerátus ego sum; tabéscere me fecit zelus tuus et æmulátio; immutávit me diléctio tua, Dómine: vinctus sum ego amóre tui. Cárnibus tuis ímplear, quæso; vivífico deificóque cruóre tuo sáturer; bonis pérfruar tuis. Deitáte tua delícier; dignus effíciar, qui tibi cum glória adveniénti óbvius pergam, in áerem raptus in núbibus, cum ómnibus eléctis tuis, ut te laudem, adorémque et claríficem, grátias agens in confessióne, cum tuo Patre ingénito et sanctíssimo, optimóque et vitæ auctóre Spíritu tuo, nunc et semper, et in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Mon cœur est blessé. Ton zèle et ta jalousie me consument: Maître, ta charité m'a changé, je suis captif de ton amour. Fais que je sois rassasié de ta chair, abreuvé de ton sang qui vivifie et divinise. Que je jouisse de tes biens et prenne mes délices dans ta divinité. Que je devienne digne d'aller à ta rencontre quand tu viendras dans ta gloire: ravi dans les airs, sur les nuées, avec tous tes élus, afin que je te loue et t'adore et te glorifie, que je te rende grâces en te proclamant, ainsi que ton Père inengendré, et ton Esprit très saint, bon, et qui donne la vie, maintenant et toujours, pour les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Habe fidúciam in Dómino ex toto corde tuo, et ne innitáris prudéntiæ tuæ. * In ómnibus viis tuis cógita illum, et ipse díriget gressus tuos. V/. Fili mi, ne obliviscáris legem meam, et præcépta mea custódiat cor tuum. * In. V/. Glória Patri. * In.</la><fr> R/. Fie-toi au Seigneur de toute ton âme, ne t'appuie pas sur ton propre discernement. * Dans toutes tes voies garde ton cœur en sa présence, et lui-même guidera tes pas. V/. Mon fils, n'oublie pas mon enseignement, que ton cœur observe mes préceptes. * Dans. V/. Gloire au Père. * Dans.</fr></ligne></liturgia>
