<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Damiáni epíscopi (Sermo 45: PL 144, 743)</la><fr>Sermon de saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dilectíssimi fratres mei, hic rogo, perpéndite quam debitóres simus huic beatíssimæ Dei Genetríci, quantásque illi post Deum de nostra redemptióne grátias ágere debeámus. Illud síquidem corpus Christi, quod beatíssima Virgo génuit, quod in grémio fovit, quod in fásciis cinxit, quod matérna cura nutrívit: illud, inquam, absque ulla dubietáte, non áliud, nunc de sacro altári percípimus, et eius sánguinem in sacraméntum nostræ redemptiónis haurímus. Hoc cathólica fides habet, hoc sancta Ecclésia fidéliter docet.</la><fr> Ici, mes bien-aimés frères, pesez, je vous prie, combien nous sommes redevables à la bienheureuse Mère de Dieu et quelles actions de grâces nous devons lui rendre, après Dieu, pour notre rédemption. Car ce corps du Christ que la bienheureuse Vierge a engendré et porté dans son sein, qu'elle a enveloppé de langes, qu'elle a nourri de son lait avec une si maternelle sollicitude, c'est ce même corps, dis-je, sans aucun doute, et non un autre, que nous recevons maintenant par le sacrement de l'autel, et son sang que nous buvons dans le sacrement de notre rédemption. Voilà ce que tient la foi catholique, ce que la sainte Église enseigne fidèlement.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nullus ergo humánus sermo in laude eius invenítur idóneus, de qua mediátor Dei et hóminum cognóscitur incarnátus. Impar est illi omne humánæ linguæ præcónium quæ de intemerátæ carnis suæ viscéribus cibum nobis prótulit animárum: illum vidélicet, qui de semetípso pérhibet, dicens: Ego sum panis vivus, qui de cælo descéndi: si quis ex hoc pane manducáverit, vivet in ætérnum.</la><fr> Non, il n'est pas de parole humaine qui soit capable de louer dignement celle de qui le médiateur entre Dieu et les hommes a pris sa chair. Aucune louange humaine n'est à sa hauteur, puisque c'est elle qui nous a préparé de ses chastes entrailles la chair immaculée qui nourrit les âmes: celui qui se rend témoignage à lui-même en ces termes: Je suis le pain vivant descendu du ciel; si quelqu'un mange de ce pain, il vivra éternellement.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout mon désir.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Per cibum namque a paradísi sumus amœnitáte deiécti, per cibum quoque ad paradísi gáudia reparáti. Cibum comédit Eva, per quem nos ætérni ieiúnii fame multávit; cibum María édidit, qui nobis cæléstis convívii áditum patefécit.</la><fr> Car c'est un aliment qui nous a fait perdre les délices du paradis; c'est un aliment aussi qui nous a rendu les joies du paradis. Ève a mangé un fruit qui nous a valu le châtiment d'un jeûne éternel; Marie nous en présente un autre qui nous a ouvert l'accès du banquet céleste.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur. V/. Glória Patri. * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que nous rendions grâce. V/. Gloire au Père. * Que nous rendions grâce.</fr></ligne></liturgia>
