<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Bedæ Venerábilis presbýteri in Esdram et Nehemíam (Lib. 1, 3: PL 91, 828)</la><fr>Commentaire de s. Bède le Vénérable sur Esdras et Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et obtulérunt super illud holocáustum Dómino mane et véspere. Offérimus namque holocáustum Dómino super altáre ipsíus, cum stabilíta in corde nostro fídei eius íntegra devotióne, bonis áctibus óperam damus. Et hoc mane ac véspere fácimus, cum nos pro certo meminérimus, et inítia salutíferæ intentiónis ab illo accepísse, et non nisi per auxílium grátiæ eius, ea quæ inchoávimus bona posse perfícere, ideóque illi vota gratiárum in ómnibus, cum ardénte desidério piæ conversatiónis reférimus.</la><fr> Et sur cet autel ils offrirent l'holocauste au Seigneur, le matin et le soir. Nous offrons l'holocauste au Seigneur sur son autel quand, ayant stabilisé dans notre cœur notre don intégral à sa foi, nous travaillons à des actes bons. Et cette offrande, nous la faisons matin et soir quand nous gardons en mémoire à la fois la certitude d'avoir reçu de lui le principe même de notre effort vers le salut, et la conviction d'être incapables, sans le secours de sa grâce, de conduire jusqu'à l'achèvement le bien que nous avons commencé. En conséquence, nous lui rapportons notre action de grâces en toutes choses, avec une ardente aspiration à nous conduire en fils.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Item mane holocáustum fácimus, cum pro lúmine accépto spiritális sciéntiæ, Conditóri nostro vicem bene vivéndi repéndimus. Véspere holocáustum fácimus, cum pro réquie sempitérna, quam nos in illo post bona ópera acceptúros sperámus, incessábili stúdio flagrámus.</la><fr> On peut encore dire que nous faisons l'holocauste le matin quand, pour la lumière de la connaissance spirituelle reçue de lui, nous rendons à notre Créateur le remerciement d'une vie bonne. Et nous faisons l'holocauste du soir quand nous brûlons d'un désir incessant du repos éternel que nous espérons recevoir en lui après nos œuvres bonnes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Potest et iuxta lítteram recte áccipi, mane nos et véspere holocáustum Dómino offérre, cum ita divínæ maiestátis obtútibus placére omni témpore curámus, ut dilúculo surgéntes, non prius ad agénda humánæ fragilitátis necessária procedámus, quam igne divínæ caritátis inflammáti, devótis nos oratiónibus Dómino commendémus, iuxta eum qui dixit: Et mane orátio mea prævéniet te. Simíliter complétis diéi opéribus, non ante demus sómnum óculis nostris, aut pálpebris nostris dormitatiónem, quam locum Dómino in nobis solertióre oratiónum instántia consecrémus, iuxta hoc quod idem dicit prophéta: Dirigátur orátio mea sicut incénsum in conspéctu tuo; elevátio mánuum meárum sacrifícium vespertínum.</la><fr> Nous avons encore le droit d'interpréter la lettre ainsi: nous offrons l'holocauste au Seigneur matin et soir quand nous avons soin de plaire en tout temps aux regards de la divine majesté: en sorte que le matin, au lever, nous ne nous mettions pas à faire les choses nécessaires à la fragilité humaine, avant de nous recommander au Seigneur par des prières qui nous donnent vraiment à lui, enflammés que nous serons par le feu de la divine charité selon cette parole du psalmiste: Et le matin ma prière ira au devant de toi. De même, une fois achevées les tâches du jour, ne donnons pas de sommeil à nos yeux, ne laissons pas se fermer nos paupières avant d'avoir consacré en nous un lieu au Seigneur par l'instance plus vive de nos prières, selon ces mots du même prophète: Que ma prière s'élève devant toi comme l'encens, mes mains comme le sacrifice du soir.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Fundáta est domus Dómini super vérticem móntium, et exaltáta est super omnes colles; et vénient ad eam omnes gentes * Et dicent: Glória tibi, Dómine! V/. Veniéntes autem vénient cum exsultatióne, portántes manípulos suos. * Et dicent. V/. Glória Patri. * Et dicent.</la><fr> R/. Le temple du Seigneur est édifié au sommet des montagnes, dominant toutes les collines; toutes les nations y afflueront * En disant: Gloire à toi, Seigneur! V/. Ils s'en viennent, ils s'en viennent dans la joie, ils rapportent leurs gerbes, * En disant. V/. Gloire au Père. * En disant.</fr></ligne></liturgia>
