<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Martíni Legionénsis presbýteri in Epístulam beáti Iacóbi (PL 209, 202)</la><fr>Commentaire de saint Martin de Léon sur l'Épître de saint Jacques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quod si zelum amárum habétis et contentiónes sunt in córdibus vestris, nolíte gloriári et mendáces esse advérsus veritátem, id est nolíte mentíri Deo cui in baptísmo promisístis abrenuntiáre pompis diáboli, quod vos non fácitis, cum de bono ópere superbítis. Ne putétis vos habitúros glóriam pro his quæ fiunt ex supérbia, et ad depressiónem aliórum, sed pœnam. Non est, inquit, ista sapiéntia desúrsum descéndens; sed terréna, animális, diabólica. Quasi díceret: " Ista infláta et indígnans sapiéntia non est desúrsum descéndens a Deo, qui est spiritálium bonórum doctor et dator, sed terréna, animális, diabólica, terrénæ scílicet glóriæ cúpida, non spiritális, sed more animálium sola sensibília quærens. Ista terréna et diabólica sapiéntia id solum sapit et agit quod diábolus in natúra humána propter prævaricatiónem infúdit, scílicet ad vesána et nóxia se convértit. "</la><fr> Si vous avez un zèle amer et la rivalité dans le cœur, ne vous glorifiez pas et ne mentez pas contre la vérité. Cela veut dire: Ne mentez pas à Dieu, car vous lui avez promis, au baptême, de renoncer aux glorioles du diable. Vous n'y renoncez pas, puisque vous tirez gloire d'une œuvre bonne! Pour les choses que l'on fait par orgueil ou en vue de rabaisser les autres, ne croyez pas que vous recevrez en salaire la gloire, mais plutôt le châtiment! Cette sagesse-là, dit saint Jacques, ne descend pas d'en haut; elle est terrestre, animale, diabolique. C'est comme s'il disait: " Cette sagesse enflée, et qui ne supporte rien, ne descend pas d'en haut, de Dieu, qui enseigne quels sont les biens spirituels et qui les donne. Elle est, au contraire, terrestre, animale, diabolique, c'est-à-dire avide de gloire terrestre et non spirituelle; elle ne cherche que le sensible, à la manière des animaux. Cette sagesse terrestre et diabolique goûte et met en œuvre cela seulement que le diable a semé dans la nature humaine à cause de la prévarication, autrement dit, elle se tourne vers ce qui est insensé et nuisible. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sequitur: Ubi zelus et conténtio, ibi inconstántia et omne opus pravum. Ac si apértius dicerétur: " Vere terréna sapiéntia non est a Deo, quia ubi est zelus Dei, et conténtio contra próximos in verbis, ibi inconstántia est mentis huc illúcque fluctuántis, quia se ad unam supérni intúitus anchóram fígere néglegit ", et omne opus pravum in conspéctu Dei vidélicet, etsi homínibus rectum esse videátur.</la><fr> Là où se trouvent zèle et rivalité, là se trouvent aussi l'agitation et toutes sortes d'actes mauvais. C'est comme s'il disait plus ouvertement: " La sagesse terrestre n'est certes pas de Dieu; car là où il y a le zèle de Dieu et la rivalité en paroles contre les voisins, là se trouve aussi l'agitation de l'esprit, ballotté çà et là parce qu'il néglige de s'attacher à une seule ancre, celle du regard spirituel "; toutes sortes d'actes mauvais doit s'entendre d'actes mauvais aux yeux de Dieu, même si ces actes paraissent droits aux hommes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nisi primum pudicítia sédeat in mente, nulla perféctio séquitur in ópere. Sapiéntia ergo quæ desúrsum est, primum pudíca est, quia vidélicet caste intéllegit et operátur. Deínde pacífica, quia per elatiónem a Deo vel proximórum societáte non se disiúngit. Modésta, id est in quibuscúmque non ultra modum, nec infra subsístit; suadíbilis, quia vidélicet si in áliquo minus agit, vel propter ignorántiam, vel neglegéntiam, bonórum suasióni assénsum præbet; bonis conséntiens, id est quod bonis placére videt, sibi non dísplicet; plena misericórdia, in ánimo vidélicet et frúctibus bonis, id est opéribus misericórdiæ, ieiúniis scílicet, vigíliis, oratiónibus.</la><fr> Si la pureté ne règne pas d'abord dans le cœur, nulle perfection ne peut suivre dans l'œuvre. La sagesse qui est d'en haut est donc d'abord pure, car c'est chastement qu'elle discerne et agit. Ensuite elle est pacifique, car elle ne s'écarte pas de la communion avec Dieu ou avec les voisins par orgueil. Elle est modérée, c'est-à-dire qu'en toutes choses elle ne se tient ni au-delà de la mesure ni en-deçà; elle est docile, en ce sens que si elle a manqué en quelque chose par ignorance ou négligence, elle se laisse persuader par le conseil des bons. Elle donne son accord aux bons; en d'autres termes, ce qu'elle voit plaire aux bons ne lui déplaît pas; elle est pleine de miséricorde, dans l'âme et dans ses fruits excellents, qui sont les œuvres de miséricorde, les jeûnes, les veilles et les prières.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deus, in te sperávi, Dómine, non confúndar in ætérnum. * In tua iustítia líbera me et éripe me. V/. Esto mihi in Deum protectórem et in locum munítum, ut salvum me fácias. * In tua iustítia. V/. Glória Patri. * In tua iustítia.</la><fr> R/. En toi, Seigneur, j'ai mon refuge: garde-moi d'être humilié pour toujours. * Dans ta justice, défends-moi, libère-moi. V/. Sois le rocher qui m'abrite, la citadelle qui me sauve. * Dans ta justice. V/. Gloire au Père. * Dans ta justice.</fr></ligne></liturgia>
