<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Expositióne sancti Bedæ Venerábilis presbýteri in Epístulam beáti Iacóbi (PL 93, 40)</la><fr>Commentaire de saint Bède le Vénérable sur la Lettre de saint Jacques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Multum valet deprecátio iusti assídua. Decénti ástruit exémplo quantum deprecátio iusti valet assídua, cum Elías una tantum oratióne orándo tam longo témpore cælos continúerit, terris imbres avérterit, fructus mortálibus negáverit, et rursus ubi vóluit, ubi tempus esse perspéxit ubi longa inédiæ tabe cor regis supérbi et gentis idolólatræ ad pæniténtiam vidit infléxum, una solúmmodo oratióne oráverit, et fructus atque aquas quas negáverat, terris restitúerit. Sic enim séquitur: Et rursum orávit et cælum dedit plúviam. Semel ergo et prius et póstmodum orávit, et hoc unus Elías tália ac tanta impetrávit, quantum ígitur valet frequens plurimórum orátio iustórum? Sed ne trepidáret nostra fragílitas, réputans se tanto prophétæ, qui curru ígneo rapi méruit ad cælos, simília fácere non posse, consúlte beátus Iacóbus de eius oratióne locutúrus, ita inchoávit: Elías homo erat símilis nobis, passíbilis.</la><fr> La prière persévérante du juste a un grand pouvoir. L'Apôtre montre par un exemple très pertinent quel grand pouvoir possède la prière persévérante du juste, puisqu'Élie, par une seule oraison, ferma si longtemps le ciel, détourna de la terre les pluies, supprima les récoltes pour les mortels; puis, à l'inverse, quand il le voulut, quand il reconnut que le temps était venu, quand il vit que le long fléau de la famine avait infléchi pour la pénitence le cœur du roi orgueilleux et de la nation idolâtre, il pria; et, par une seule oraison, il rendit à la terre les récoltes et les eaux qu'il lui avait refusées. Car voici la suite: Et de nouveau il pria, et le ciel donna la pluie. Donc, au début comme à la fin, il pria une seule fois. Et lui qui était seul, Élie, obtint tant de choses admirables! Combien vaut alors la prière fréquente d'un grand nombre de justes? Mais pour que notre fragilité ne tremble pas, car nous penserions peut-être que nous ne pouvons en faire autant qu'un si grand prophète, qui eut l'honneur d'être enlevé au ciel dans un char de feu, saint Jacques, avant de parler de la prière d'Élie, dit fort à propos: Élie était un homme semblable à nous, passible.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Homo namque erat tamétsi nulli hóminum virtúte secúndus, símilis nobis orígine carnis, passíbilis ut nos et mentis fragilitáte et carnis. Nam quia carne frágilis esset, apud Sareptánam víduam victum quæréndo monstrávit. Quia mente quoque passíbilis fúerit, osténdit cum post rédditas terris aquas exstinctósque prophétas, et sacerdótes idolórum, uníus muliérculæ minis extérritus per desérta fugit.</la><fr> Oui, il était homme, même si par sa puissance il dépassait tous les autres. Il nous était semblable par l'origine de la chair; il était passible comme nous, par la fragilité de l'esprit et de la chair. Qu'il fût fragile dans sa chair, il le montre en demandant à la veuve de Sarepta de quoi vivre. Qu'il fût également passible dans son esprit, il le manifeste quand, après avoir rendu l'eau à la terre et avoir mis à mort les prophètes des idoles ainsi que leurs prêtres, il fuit à travers le désert, épouvanté par les menaces d'une femme.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quanti autem sit mériti apud Dóminum pro infirmántibus oráre, eósque sua peccáta confiténtes ad amíssam revocáre sospitátem, subdéndo manifestátur: Fratres, si quis ex vobis erráverit a veritáte et convérterit quis eum, scire debet quóniam qui convérti fécerit peccatórem ab erróre viæ suæ, salvábit ánimam eius a morte et opériet multitúdinem peccatórum. Iubémur ítaque oráre et psállere Dómino, quóties alíquibus pulsámus advérsis. Item confitéri altérutrum peccáta nostra, et oráre pro ínvicem, ut salvémur, pro sanitáte proximórum, non solum temporáli sed pótius ætérna, quantam póssumus impéndere curam. Sic enim magnæ mercédis est a morte erípere carnem quandóque moritúram, quanti est mériti a morte ánimam liberáre in cælésti pátria sine fine victúram?</la><fr> L'Apôtre va expliquer maintenant quel grand mérite il y a auprès du Seigneur à prier pour les malades et à leur restituer la santé quand ils confessent leurs péchés: Frères, si l'un de vous se trompe, en s'écartant de la vérité, et si un frère le fait revenir, sachez que quiconque fait revenir un pécheur de sa voie d'erreur sauvera de la mort l'âme de celui-ci et couvrira la multitude des péchés. C'est pourquoi nous avons l'ordre de prier et de chanter pour le Seigneur toutes les fois que nous nous heurtons à des difficultés. Nous venons aussi confesser nos péchés les uns aux autres, et prier les uns pour les autres, cela pour être sauvés, et pour la santé du prochain, non seulement la santé temporelle, mais plus encore la santé éternelle, dans toute la mesure où nous pouvons nous y appliquer. Si l'on gagne, en effet, une grande récompense en arrachant à la mort une chair qui de toute façon mourra un jour ou l'autre, quel mérite n'y a-t-il pas à délivrer de la mort une âme qui vivra sans fin dans la patrie céleste?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Miserére mei, Dómine, quóniam ad te clamábo tota die. Lætífica ánimam servi tui, quóniam ad te, Dómine, ánimam meam levávi. * Quóniam tu, Dómine, suávis ac mitis es ómnibus invocántibus te. V/. Non est símilis tui in diis, Dómine, et non est secúndum ópera tua; * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Prends pitié de moi, Seigneur, toi que j'appelle tout le jour. Seigneur, réjouis ton serviteur: vers toi, j'élève mon âme! * Toi qui es doux et bienveillant, plein d'amour pour tous ceux qui t'invoquent. V/. Aucun parmi les dieux n'est comme toi, Seigneur, et rien n'égale tes œuvres; * Toi. V/. Gloire au Père. * Toi.</fr></ligne></liturgia>
