<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Nehemíæ</la><fr>Du livre de Néhémie</fr></ligne><ligne id="3"><la> In die vicésimo quarto mensis convenérunt fílii Israel in ieiúnio et in saccis, et humus super eos. Et separátum est semen filiórum Israel ab omni alienígena; et stetérunt et confitebántur peccáta sua et iniquitátes patrum suórum. Et dixérunt Levítæ:</la><fr> Le vingt-quatrième jour du septième mois, les Israélites, revêtus de sacs et la tête couverte de poussière, se rassemblèrent pour un jeûne. La race d'Israël se sépara de tous les gens de souche étrangère: debout, ils confessèrent leurs péchés et les iniquités de leurs pères. Et les lévites dirent:</fr></ligne><ligne id="4"><la> "Súrgite, benedícite Dómino Deo vestro ab ætérno usque in ætérnum, et benedícant nómini glóriæ tuæ excélso super omnem benedictiónem et laudem. Tu ipse, Dómine, solus; tu fecísti cælum et cælum cælórum et omnem exércitum eórum, terram et univérsa quæ in ea sunt, mária et ómnia quæ in eis sunt; et tu vivíficas ómnia hæc, et exércitus cæli te adórat."</la><fr> " Levez-vous, bénissez le Seigneur votre Dieu! " Béni sois-tu, Seigneur notre Dieu, d'éternité en éternité! Et qu'on bénisse ton Nom de gloire qui surpasse toute bénédiction et louange! C'est toi, le Seigneur, qui es l'Unique! Tu fis les cieux, les cieux des cieux et toute leur armée, la terre et tout ce qu'elle porte, les mers et tout ce qu'elles renferment. Tout cela, c'est toi qui l'animes et l'armée des cieux devant toi se prosterne.</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Tu ipse, Dómine Deus, qui elegísti Abram et eduxísti eum de Ur Chaldæórum et posuísti nomen eius Abraham. Et invenísti cor eius fidéle coram te et percussísti cum eo fœdus, ut dares terram Chanani, Hetthæi et Amorri et Pherezæi et Iebusi et Gergesæi, nempe ut dares sémini eius; et implésti verba tua, quóniam iustus es. Et vidísti afflictiónem patrum nostrórum in Ægýpto clamorémque eórum audísti iuxta mare Rubrum. Et dedísti signa atque porténta in pharaóne et in univérsis servis eius et in omni pópulo terræ illíus; cognovísti enim quia supérbe égerant contra eos et fecísti tibi nomen, sicut et in hac die. Et mare divisísti ante eos, et transiérunt per médium maris in sicco; persecutóres autem eórum proiecísti in profúndum, quasi lápidem in aquas válidas. Et in colúmna nubis ductor eórum fuísti per diem et in colúmna ignis per noctem, ut illumináret eis viam per quam ingrediebántur. Ad montem quoque Sínai descendísti et locútus es cum eis de cælo; et dedísti eis iudícia recta et legem rectam, mandáta et præcépta bona."</la><fr> Tu es le Seigneur, Dieu, qui fis choix d'Abram, le tiras d'Ur en Chaldée et lui donnas le nom d'Abraham. Trouvant son cœur fidèle devant toi, tu fis alliance avec lui, pour lui donner le pays du Cananéen, du Hittite et de l'Amorite, du Perizzite, du Jébuséen et du Girgashite, à lui et à sa postérité. Et tu as tenu tes promesses, car tu es juste. Tu vis la détresse de nos pères en Égypte, tu entendis leur cri près la mer des Roseaux. Tu opéras signes et prodiges contre Pharaon, tous ses valets et tout le peuple de son pays; car tu savais quelle fut envers eux leur arrogance. Tu t'acquis un renom qui dure encore. La mer, tu l'ouvris devant eux: ils passèrent au milieu de la mer à pied sec. Dans les abîmes tu précipitas leurs poursuivants, telle une pierre dans des eaux impétueuses. Par une colonne de nuée, tu les guidas le jour; la nuit, par une colonne de feu, pour illuminer devant eux la voie où ils chemineraient. Tu es descendu sur le mont Sinaï, et du ciel leur as parlé; et tu leur as donné des ordonnances justes, des lois sûres, des préceptes et des commandements excellents.</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Tu autem Deus propítius, clemens et miséricors, longánimis et multæ miseratiónis, non dereliquísti eos. Et quidem, cum fecíssent sibi vítulum conflátilem et dixíssent: "Iste est Deus tuus qui edúxit te de Ægýpto" fecerúntque blasphémias magnas; tu autem in misericórdiis tuis multis non dimisísti eos in desérto: colúmna nubis non recéssit ab eis per diem, ut dúceret eos in viam; et colúmna ignis per noctem, ut illumináret eis iter per quod ingrederéntur. Et spíritum tuum bonum dedísti, qui docéret eos, et manna tuum non prohibuísti ab ore eórum et aquam dedísti eis in siti eórum. Quadragínta annis pavísti eos in desérto, nihílque eis défuit; vestiménta eórum non inveteravérunt, et pedes eórum non intumuérunt."</la><fr> Mais tu es le Dieu des pardons, plein de pitié et de tendresse, lent à la colère et riche en bonté: tu ne les as pas abandonnés! Même quand ils se fabriquèrent un veau de métal fondu, déclarèrent: " C'est là ton Dieu qui t'a fait monter d'Égypte! " et commirent de grands blasphèmes, toi, dans ton immense tendresse, tu ne les as pas abandonnés au désert: la colonne de nuée ne s'écarta point d'eux pour les guider de jour sur la route, ni la colonne de feu la nuit, pour illuminer devant eux la route où ils chemineraient. Tu leur as donné ton bon esprit pour les rendre sages, tu n'as pas retenu ta manne loin de leur bouche et tu leur as fourni l'eau pour leur soif. Quarante ans tu en pris soin au désert: ils ne manquèrent de rien, ni leurs habits ne s'usèrent, ni leurs pieds n'enflèrent.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Qui persequebántur pópulum tuum, Dómine, demersísti eos in profúndum; * Et in colúmna nubis ductor eórum fuísti, Dómine. V/. Exclamavérunt fílii Israel in angústia sua ad Dóminum, et misit eis salvatórem. * Et in colúmna. V/. Glória Patri. * Et in colúmna.</la><fr> R/. Ceux qui étaient lancés à la poursuite de ton peuple, Seigneur, tu les as engloutis dans les abîmes de la mer; * Et tu guidais toi-même les tribus d'Israël, Seigneur, par une colonne de nuée. V/. Dans leur angoisse, les enfants d'Israël ont crié vers le Seigneur, et il leur a envoyé un sauveur. * Et tu guidais. V/. Gloire au Père. * Et tu guidais.</fr></ligne></liturgia>
