<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dicit Iesus discípulis suis: " Dico vobis: Nisi abundáverit iustítia vestra plus quam scribárum et pharisæórum, non intrábitis in regnum cælórum. " Et réliqua.</la><fr> Comme les disciples s'étaient rassemblés autour de Jésus, sur la montagne, il leur disait: " Je vous le dis en effet: Si votre justice ne surpasse pas celle des scribes et des pharisiens, vous n'entrerez pas dans le royaume des cieux. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Chromátii Aquileiénsis epíscopi in Evangélium Matthæi (Tract. 21: CCL 9A, 295)</la><fr>Traité de saint Chromace d'Aquilée sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non veni sólvere legem, sed adimplére. Id est, quod minus erat, áddere: præcépta scílicet Legis in mélius reformáre. Unde et sanctus Apóstolus ait: Legem ergo destrúimus per fidem? Absit: sed Legem constitúimus. Rudi et duro pópulo Legis trádita sunt mandáta iustítiæ, perfécto autem et fidéli pópulo evangélica tradúntur præcépta consummátæ fídei et cæléstis iustítiæ. Lex præcépit non occidéndum. Evangélium vero non irascéndum sine causa ut omnem radícem peccáti auférret de córdibus nostris, quia per iracúndiam potest étiam usque ad homicídium perveníri.</la><fr> Je ne suis pas venu abolir la Loi, mais l'accomplir. C'est-à-dire accroître ce qui était moins grand, améliorer les préceptes de la Loi. C'est pourquoi saint Paul dit aussi: Privons-nous donc la Loi de sa valeur par la foi? Certes non! Nous la lui conférons. Au peuple fruste et endurci furent donnés les commandements de la Loi de justice, mais au peuple parfait et fidèle on donna les préceptes évangéliques de la foi consommée et de la justice céleste. La Loi a prescrit de ne pas tuer; l'Évangile, de ne pas s'irriter sans raison, afin d'arracher de nos cœurs toute racine de péché, car par la colère on peut en venir à l'homicide.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Unde non immérito beátus Iob in libro suo ita testátus est dicens: Stultum intérficit iracúndia, sedúctum autem occídit æmulátio; David quoque ita ait: Irascímini et nolíte peccáre, dícite in córdibus vestris et in cubílibus vestris compungímini. Quod testimónium sanctus Apóstolus interpretátus est dicens: Sol non óccidat super iracúndiam vestram, neque detis locum diábolo. Cum ergo irásci sine causa non líceat, multo magis homicídii crimen admíttere. Et cum iracúndia rea teneátur in futúro iudício, quam putámus pœnam habitúrum ipsíus scéleris factórem?</la><fr> Aussi n'est-ce pas sans motif que le bienheureux Job a affirmé dans son livre: La colère fait périr l'insensé, la jalousie met à mort celui qu'elle a séduit. David dit lui aussi: Frémissez de colère et ne péchez pas; parlez en votre cœur et sur votre couche laissez-vous saisir par la componction. Ce témoignage, saint Paul l'a ainsi interprété: Que le soleil ne se couche pas sur votre colère, et ne donnez pas prise au diable. Donc, puisqu'il n'est pas permis de se mettre en colère sans raison, on doit moins encore admettre le crime d'homicide. Et si la colère doit être condamnée lors du jugement à venir, quelle peine, à notre avis, l'auteur de ce crime doit-il subir?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Qui autem díxerit, inquit, fratri suo: " Raca ", reus erit concílio. Qui autem díxerit: " Fátue ", reus erit gehénnæ ignis. Ita docet nos Dóminus per ómnia esse perféctos, ut ne lévibus quidem vel vanis sermónibus futúro iudício rei teneámur. Vetat namque dici fratri: Raca, id est vácue et inánis; non enim debet dici vácuus et inánis, qui fide et Sancto Spíritu plenus est. Neque enim debet frater fátuus appellári, qui credéndo in Christo, divínæ sapiéntiæ grátiam consecútus est. Unde et cum per Salomónem Spíritus Sanctus de viro evangélico loquerétur, ita testátus est dicens: Beátus qui non est lapsus verbo oris sui et non est stimulátus tristítia delícti.</la><fr> Quiconque dit à son frère: " Raca ", en répondra au Sanhédrin; et quiconque lui aura dit: " Insensé ", sera passible de la géhenne de feu. Ainsi le Seigneur nous enseigne à être parfaits en toutes choses, de crainte d'être reconnus coupables au jugement à venir pour des propos légers et sans fondement. Car il interdit de dire à un frère: Raca, c'est-à-dire vide et vain; en effet, on ne doit pas accuser d'être vide et vain celui qui est plein de foi et d'Esprit Saint. Et il ne faut pas non plus traiter d'insensé un frère, qui par la foi au Christ a reçu la grâce de la divine sagesse. C'est pourquoi encore le Saint-Esprit a affirmé au sujet de l'homme évangélique, dans un autre passage: Bienheureux l'homme qui n'a pas péché par les paroles de sa bouche et qui n'est pas tourmenté par le regret de sa faute.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quaprópter si vólumus múnera nostra Deo placére, exclúdere iracúndiam de corde debémus, interfícere malítiam contra fratrem suscéptam, tenére vero pacem fratérnam, serváre caritátem, dilígere unanimitátem, custodíre concórdiam, ut placére Dómino mereámur, qui est benedíctus in sæcula. Amen.</la><fr> Ainsi, si nous voulons que nos offrandes soient agréées de Dieu, nous devons chasser la colère de notre cœur, exterminer la haine que nous avons conçue pour notre frère et, au contraire, maintenir la paix fraternelle, conserver la charité, aimer l'unanimité, garder la concorde. C'est ainsi que nous mériterons de plaire au Seigneur, qui est béni pour tous les siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
