<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Epístulam ad Gálatas (Prologus: PL 17, 337-338)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur la Lettre aux Galates</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnis credens in Christum et obsérvans legem factórum, male intéllegit Christum. Si enim Deum intellégerent Christum, nihil de lege factórum sperárent, id est de neoméniis, sábbato, circumcisióne et discretióne escárum; quia qui Deum et Dóminum legis colit, supra legem est: nec potest iudicári a lege, qui cum legislatóre concórdat. Dénique non illórum causa lex data est, qui Deum colébant: sed eórum qui male et credébant et agébant ad contémptum creatóris. Unde dicit ad Timótheum: Nec enim iusto lex pósita est, sed iniústis et male versántibus. Et Móyses sic inquit: Timéntes faciétis fílios Israel.</la><fr> Tous ceux qui, bien que croyant au Christ, observent la loi des œuvres, comprennent mal le Christ. S'ils comprenaient que le Christ est Dieu, ils n'espéreraient rien de la loi des œuvres, à savoir des néoménies, du sabbat, de la circoncision et de la distinction rituelle des nourritures. Car quiconque adore vraiment Dieu, Seigneur de la loi, est au-dessus de la loi; et il ne tombe pas sous le jugement de la loi, puisqu'il est en accord avec le législateur. Enfin, la loi n'a pas été donnée à cause de ceux qui adoraient vraiment Dieu, mais à cause de ceux qui croyaient et agissaient mal au mépris du créateur. C'est pourquoi, l'Apôtre dit à Timothée: Ce n'est pas pour le juste que la loi a été établie, mais pour les injustes et ceux qui vivent mal. Et Moïse dit: Vous ferez que les fils d'Israël me craignent.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Unde et Gálatæ, vel ii qui eos subvertébant, adhuc erróris nébula contéctum cor habéntes, non cernunt sensum Isaíæ prophétæ inter cétera dicéntis: Verbum enim consúmmans et brévians in æquitáte; quia verbum breviátum fáciet Dóminus super terram. Si ergo hæc dicta intellégerent, a lege recéderent, sciéntes a prædicatióne Ioánnis Baptístæ legem iam cessáre; ut sola fides suffíciat ad salútem, abbreviáta ex lege.</la><fr> Donc les Galates ou ceux qui les pervertissaient, ayant encore le cœur voilé par le nuage de l'erreur, ne discernent pas la pensée du prophète Isaïe quand il dit, entre autres choses: Parole qui accomplit et résume dans la justice, car le Seigneur fera sur la terre une parole résumée. S'ils comprenaient cet oracle, ils abandonneraient l'observance de la loi, sachant que, depuis la prédication de Jean-Baptiste, la loi cesse d'être en vigueur, afin que la foi seule, résumé de la loi, suffise pour le salut.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> In lege enim et de Deo Patre et de Christo Fílio eius, et de Spíritu Sancto continétur prædestinátum in témpore, quod manifestátum est in prædicatióne; nam si signáculi causa circumcidebántur fílii Israel, ut exínde apparérent fílii esse Abrahæ iuxta carnem, rite cessáre debet circumcísio; quia signum habent credéntes mortis devíctæ, quo dignoscúntur fílii esse Abrahæ, sed secúndum fidem; Abrahæ enim promíssus est, qui véniens vínceret mortem. Dénique hunc exspectábat Abraham, quem in spíritu séntiens natum, gavísus est, sciens se in brevi introdúci in cælos. Unde dicit Dóminus ad Iudæos: Abraham cupívit vidére diem meum, et vidit et gavísus est.</la><fr> Dans la loi, en effet, au sujet de Dieu le Père, du Christ, son Fils, et du Saint-Esprit, est contenu, marqué d'avance à ce moment, ce qui plus tard fut manifesté dans la prédication. Car, si la circoncision était pour les fils d'Israël comme un sceau qui les faisait reconnaître fils d'Abraham selon la chair, la circoncision doit rituellement cesser pour les chrétiens; en effet, les fidèles possèdent le signe de la mort vaincue, par quoi on les reconnaît fils d'Abraham, mais selon la foi: Abraham reçut la promesse de celui qui viendrait pour vaincre la mort. Enfin, quand Abraham attendait celui qu'en esprit il voyait déjà né, il se réjouit, sachant que bientôt il serait introduit dans les cieux. C'est ainsi que le Seigneur dit aux Juifs: Abraham a désiré voir mon jour; il l'a vu, et il s'est réjoui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
