<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 50, 3-4: PG 58, 508-509)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vis corpus Christi honoráre? Non despícias ipsum nudum; neque hic séricis véstibus honóres, foris autem frígore ac nuditáte afflíctum néglegas. Nam is qui dixit: Hoc est corpus meum et verbo rem firmávit, idem ipse dixit: Esuriéntem me vidístis, et non nutrivístis; et: In quantum non fecístis uni horum minimórum, nec mihi fecístis. Hoc certe non opus habet amíctu, sed puro ánimo; illud autem magna opus habet cura.</la><fr> Veux-tu honorer le corps du Christ? Ne le dédaigne pas quand tu le vois couvert de haillons; après l'avoir honoré dans l'église en revêtant des habits de soie, ne va pas le laisser au dehors souffrir du froid, sans vêtements. Car celui qui a dit: Ceci est mon corps, et qui par sa parole a confirmé la réalité, c'est le même qui a dit également: Vous m'avez vu avoir faim et vous ne m'avez pas donné à manger, et encore: Ce que vous n'avez pas fait à l'un de ces petits, à moi non plus vous ne l'avez pas fait. Dans le premier exemple, la qualité du vêtement n'importe pas, mais la pureté de l'âme; dans le second, il faut beaucoup d'attention délicate.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Discámus ítaque philosophári, et Christum honoráre ut ipse vult; nam ei qui honorátur, honor ille suavíssimus, quem ipse optat, non quem nos putámus. Síquidem Petrus se illum honoráre putábat, cum cohibéret ne pedes suos laváret; sed id quod volébat non erat honor, sed secus omníno. Sic et tu illum ipsi éxhibe honórem quem lege præcépit, divítias tuas paupéribus érogans. Neque enim vasis áureis opus habet Deus, sed animábus áureis. Hoc porro dico, non quod prohíbeam ne tália múnera apparéntur, sed póstulans ut cum his et ante hæc eleemósyna erogétur. Nam hæc quidem áccipit, sed multo magis illa. In his enim is qui offert solus utilitátem habet, ibi vero étiam is qui áccipit. Hic vidétur donum esse ostentatiónis occásio; ibi eleemósyna et benígnitas tantum est.</la><fr> Apprenons par conséquent à vivre en sages, et à honorer le Christ de la manière qu'il désire; car l'honneur le plus agréable à celui que l'on veut honorer, est l'honneur qu'il désire lui-même, non celui que nous imaginons. Pierre croyait bien honorer le Seigneur lorsqu'il voulut l'empêcher de lui laver les pieds; mais ce n'était pas là l'honneur attendu par le Seigneur, c'était tout autre chose. Toi, de même, rends-lui donc l'honneur qu'il a prescrit par sa Loi, en distribuant tes biens aux pauvres. Dieu n'a pas besoin, en effet, de calices en or, mais il veut des âmes en or. En parlant ainsi, je n'ai pas l'intention de proscrire de tels présents; mais je demande que les accompagne et les précède l'aumône. Dieu agrée les présents, mais bien plus encore l'aumône. Les premiers ne sont utiles qu'à ceux qui les offrent, la seconde l'est en outre à celui qui reçoit. Ici le présent offert semble pouvoir occasionner l'ostentation, là ne se trouvent qu'aumône et miséricorde.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quæ enim utílitas si mensa Christi sit áureis póculis onústa, ipse vero fame péreat? Primo esuriéntem imple, et tunc ex superabundánti mensam eius exórna. Aureum cálicem facis, et cálicem aquæ non das? Et quid opus est auro intéxta velámina mensæ apparáre, ipsi vero ne quidem necessárium teguméntum præbére? Quid enim lucri? Nam dic mihi: Si quem vidéres necessário egéntem cibo, et ipso sic relícto, mensam auro circúmdares tantum, an tibi grátias habéret, annon pótius indignarétur? Quid vero, si illum vidéres detrítis pannis indútum et frígore rigéntem et, missis véstibus, áureas ipsi colúmnas erígeres, dicens id te in eius honórem fácere? Annon se deridéri putáret atque extréma contumélia áffici?</la><fr> Peu importe que la table du Christ soit chargée de calices d'or, si lui-même est en train de mourir de faim? Soulage d'abord celui qui a faim, puis, avec le surplus, apprête sa table. Tu présentes une coupe en or et tu n'offres pas même une coupe d'eau fraîche? Est-il nécessaire d'orner sa table de nappes tissées d'or, lorsqu'on lui refuse même de quoi se couvrir? Où est le gain? car, dis-moi: Suppose qu'un malheureux affamé se présente; si, le laissant là, tu garnis la table seulement avec de l'or, te sera-t-il reconnaissant ou plutôt ne se sera-t-il pas indigné? Si tu le vois couvert de haillons et grelottant de froid et si, au lieu de vêtements, tu lui dresses des colonnes d'or, en lui disant que tu fais cela pour l'honorer, ne pensera-t-il pas qu'on se moque de lui, et qu'il est l'objet du pire des outrages?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deus, in te sperávi, Dómine, non confúndar in ætérnum. * In tua iustítia líbera me et éripe me. V/. Esto mihi in Deum protectórem et in locum munítum, ut salvum me fácias. * In tua iustítia. V/. Glória Patri. * In tua iustítia.</la><fr> R/. En toi, Seigneur, j'ai mon refuge: garde-moi d'être humilié pour toujours. * Dans ta justice, défends-moi, libère-moi. V/. Sois le rocher qui m'abrite, la citadelle qui me sauve. * Dans ta justice. V/. Gloire au Père. * Dans ta justice.</fr></ligne></liturgia>
