<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Testimóniis sancti Gregórii Magni papæ in Librum Iúdicum (Lib. 6, 2: PL 79, 786-787)</la><fr>Commentaire de saint Grégoire le Grand sur le livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> Gédeon cum exércitus multitúdinem ad bella prodúceret, divína illi admonitióne præcéptum est ut ad flúvium véniens, omnes quos flexis génibus aquas hauríre conspíceret a bellórum conflíctu removéret. Actúmque est ut trecénti viri tantúmmodo qui stantes mánibus aquas háuserant remanérent. Cum his ad prlium pergit, eósque non armis, sed tubis, lampádibus et lagénis armávit. Erípiens quippe Dóminus gentilitátem superávit iugum óneris eius, cum eam advéntu suo ab illa dæmoniácæ tyránnidis servitúte liberávit.</la><fr> Alors que Gédéon conduisait à la guerre toute la multitude de son armée, il lui fut enjoint, par avertissement divin, qu'une fois parvenu au fleuve il écartât du conflit armé tous ceux qu'il verrait fléchir le genou pour prendre de l'eau. Et il arriva que trois cents hommes seulement restèrent, qui avaient pris de l'eau dans le creux de la main, en restant debout. C'est avec eux qu'il partit au combat; et il les équipa non avec des armes, mais avec des trompes, des lampes et des cruches. Cela veut dire que le Seigneur, sauvant les païens, triompha du joug qui pesait sur eux, quand, par son avènement, il les délivra de l'esclavage du démon tyrannique.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Superávit virgam húmeri eius, cum percussiónem illíus quæ ex pervérso ópere gráviter deprimébat, ab humáno génere Redémptor compéscuit. Superávit sceptrum exactóris eius, cum regnum eiúsdem diáboli, qui pro pestífera perpetratióne vitiórum exígere consuéverat débita tribúta pœnárum, de fidélium corde destrúxit. Quid hoc est quod tale bellum per prophétam ad médium addúcitur, et advéntui Redemptóris nostri, istíus pugnæ victória comparátur? An indicáre nobis prophéta stúduit quod advéntum Redemptóris nostri contra diábolum, illa sub Gedeóne duce pugnæ victória designávit?</la><fr> Il triompha du bâton qui frappait leurs épaules, quand, avec ses droits de Rédempteur, il fit cesser, pour le genre humain, cette bastonnade qui l'accablait gravement par la faute du mauvais. Il triompha du sceptre de leur oppresseur, quand il détruisit, dans le cœur des fidèles, le règne du diable qui, en échange de cette peste qu'est l'exercice des vices, avait l'habitude d'exiger un tribut de peines. Pourquoi donc le prophète cite-t-il cette guerre et compare-t-il la victoire de Gédéon à l'avènement de notre Rédempteur? Veut-il nous indiquer que cette victoire sous la conduite de Gédéon figurait l'assaut de notre Rédempteur contre le diable?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Gédeon ítaque ad prœlium véniens, Redemptóris nostri signat advéntum. De quo scriptum est:  Tóllite portas, príncipes, vestras et elevámini, portæ æternáles, et introíbit rex glóriæ. Hic Redemptórem nostrum, non solum ópere, sed étiam nómine prophetávit. Gédeon namque interpretátur, circúmiens in útero. Dóminus enim noster per maiestátis poténtiam ómnia compléctitur, et tamen per dispensatiónis grátiam intra úterum Vírginis humanitátem sumens venit. Quis est ergo circúmiens in útero, nisi omnípotens Deus sua dispensatióne nos rédimens, divinitáte cuncta compléctens, et humanitátem intra úterum sumens? In quo útero et incarnátus est, et clausus non est. Quia et intra úterum fuit per infirmitátis substántiam, et extra mundum per poténtiam maiestátis.</la><fr> Gédéon allant au combat est donc le signe de l'avènement de notre Rédempteur, car c'est pour lui que l'Écriture dit: Princes, élevez vos portes! Haussez-vous, arches éternelles, et le roi de gloire entrera! Gédéon prophétisa donc notre Rédempteur, et par son œuvre et par son nom. Celui-ci s'interprète: circulant dans le sein. Notre Seigneur, en effet, embrasse toutes choses par la puissance de sa majesté, et cependant quand il assuma l'humanité il vint dans le sein de la Vierge par la grâce du dessein divin. Qui donc circule dans le sein, sinon le Dieu tout-puissant qui nous rachète suivant son dessein rédempteur, embrassant tout par sa divinité, mais se faisant homme dans un sein? En ce sein il s'incarna, mais ne s'enferma pas. Car il fut à la fois dans le sein par la substance de la faiblesse humaine, et plus grand que le monde par la puissance de sa majesté.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Laudábilis pópulus, quem Dóminus exercítuum benedíxit, dicens: Opus mánuum meárum tu es, * Heréditas mea, Israel. V/. Beáta gens cuius Dóminus Deus eius, pópulus eléctus quem elégit in hereditátem sibi. * Heréditas. V/. Glória Patri. *  Heréditas.</la><fr> R/. Heureux le peuple que le Seigneur de l'univers a béni en disant: Tu es l'ouvrage de mes mains, * Tu es mon héritage, Israël! V/. Heureuse la nation dont le Seigneur est le Dieu, heureux le peuple élu qu'il s'est choisi pour héritage! * Tu es mon héritage. V/. Gloire au Père. * Tu es mon héritage.</fr></ligne></liturgia>
