<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ioseph ductus est in Ægýptum; emítque eum Putíphar eunúchus pharaónis, prínceps satéllitum, vir Ægýptius, de manu Ismaelitárum, a quibus perdúctus erat. Fuítque Dóminus cum eo, et erat vir in cunctis próspere agens habitabátque in domo dómini sui. Qui óptime nóverat esse Dóminum cum eo et ómnia, quæ géreret, ab eo dírigi in manu illíus. Invenítque Ioseph grátiam coram dómino suo et ministrábat ei. Et factum est, postquam præpósuit eum dómui suæ et ómnia , quæ possidébat, trádidit in manum eius, benedíxit Dóminus dómui Ægýptii propter Ioseph, et benedíctio Dómini erat in omni possessióne eius tam in ædibus quam in agris. Et relíquit ómnia, quæ possidébat, in manu Ioseph, nec cum eo quidquam áliud nóverat nisi panem, quo vescebátur. Erat autem Ioseph pulchra fácie et decórus aspéctu.</la><fr> Joseph avait été emmené en Égypte. Potiphar, eunuque de Pharaon et commandant des gardes, un Égyptien, l'acheta aux Ismaélites qui l'avaient emmené là-bas. Or le Seigneur assista Joseph, à qui tout réussit, et il resta dans la maison de son maître, l'Égyptien. Comme son maître voyait que le Seigneur l'assistait et faisait réussir entre ses mains tout ce qu'il entreprenait, Joseph trouva grâce à ses yeux: il fut attaché au service du maître, qui l'institua son majordome et lui confia tout ce qui lui appartenait. Et, à partir du moment où il l'eut préposé à sa maison et à ce qui lui appartenait, le Seigneur bénit la maison de l'Égyptien, en considération de Joseph: la bénédiction du Seigneur atteignit tout ce qu'il possédait à la maison et aux champs. Alors, il abandonna entre les mains de Joseph tout ce qu'il avait et, avec lui, il ne se préoccupa plus de rien, sauf de la nourriture qu'il prenait. Joseph avait une belle prestance et un beau visage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vidéntes Ioseph a longe, loquebántur mútuo fratres, dicéntes: Ecce somniátor venit; * Veníte, occidámus eum, et videámus si prosint illi sómnia sua. V/. Cumque vidíssent Ioseph fratres sui quod a patre cunctis frátribus plus amarétur, óderant eum, nec póterant ei quicquam pacífice loqui; unde et dicébant: * Veníte.</la><fr> R/. Apercevant Joseph de loin, ses frères se dirent l'un à l'autre: Voilà l'homme aux songes qui arrive! * Allons-y, tuons-le! On verra bien l'avantage qu'il retire de ses songes! V/. Constatant que leur père préférait Joseph, ses autres fils se mirent à détester celui-ci et ils ne pouvaient plus lui adresser que des paroles hostiles; c'est pour cette raison qu'ils dirent: * Allons-y.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Post hæc ergo iniécit uxor dómini eius óculos suos in Ioseph et ait: " Dormi mecum. " Qui nequáquam acquiéscens dixit ad eam: " Ecce dóminus meus, ómnibus mihi tráditis, non curat de ulla re in domo sua, nec quisquam maior est in domo hac quam ego, et nihil mihi subtráxit præter te, quæ uxor eius es. Quómodo ergo possum malum hoc magnum fácere et peccáre in Deum? " Huiuscémodi verbis per síngulos dies et múlier molésta erat adulescénti, et ille recusábat stuprum.</la><fr> Il arriva, après ces événements, que la femme de son maître jeta les yeux sur Joseph et dit: " Couche avec moi! " Mais il refusa et dit à la femme de son maître: " Avec moi, mon maître ne se préoccupe pas de ce qui se passe à la maison et il m'a confié tout ce qui lui appartient. Lui-même n'est pas plus puissant que moi dans cette maison: il ne m'a rien interdit que toi, parce que tu es sa femme. Comment pourrais-je accomplir un aussi grand mal et pécher contre Dieu? " Bien qu'elle parlât à Joseph chaque jour, il ne consentit pas à coucher à son côté, à se donner à elle.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixit Iudas frátribus suis: Ecce Ismaelítæ tránseunt; veníte, venumdétur, et manus nostræ non polluántur; * Caro enim et frater noster est. V/. Cumque abísset Ruben ad púteum et non invenísset eum, scissísque véstibus, pergens ad fratres ait: Puer non compáret, et ego quo ibo? * Caro enim.</la><fr> R/. Juda s'adressa à ses frères en disant: Voici que passent des Ismaélites, allons le vendre! Que nos mains ne soient pas souillées! * N'est-il pas notre chair et notre frère? V/. Étant revenu à la citerne sans l'y retrouver, Roubène déchira ses vêtements, retourna vers ses frères et dit: L'enfant ne paraît pas; alors, moi, où aller? * N'est-il pas.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Accídit autem quadam die, ut intráret Ioseph domum et opus suum absque árbitris fáceret; illa, apprehénsa lacínia vestiménti eius, dixit: " Dormi mecum. " Qui, relícto in manu illíus pállio, fugit et egréssus est foras. Cumque vidísset illum múlier vestem reliquísse in mánibus suis et fugísse foras, vocávit hómines domus suæ et ait ad eos: " En introdúxit virum Hebrum, ut illúderet nobis; ingréssus est ad me, ut coíret mecum. Cumque ego succlamássem, et audísset vocem meam, relíquit pállium quod tenébam, et fugit foras. "</la><fr> Or, un certain jour, Joseph vint à la maison pour faire son service et il n'y avait là, dans la maison, aucun des domestiques. La femme le saisit par son vêtement en disant: " Couche avec moi! " mais il abandonna le vêtement entre ses mains, prit la fuite et sortit. Voyant qu'il avait laissé le vêtement entre ses mains et qu'il s'était enfui dehors, elle appela ses domestiques et leur dit: " Voyez cela! Il nous a amené un Hébreu pour badiner avec nous! Il m'a approchée pour coucher avec moi, mais j'ai poussé un grand cri, et en entendant que j'élevais la voix et que j'appelais il a laissé son vêtement près de moi, il a pris la fuite et il est sorti. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Videns Iacob vestiménta Ioseph, scidit vestiménta sua cum fletu, et dixit: * Fera péssima devorávit fílium meum Ioseph. V/. Vide si túnica filii tui sit an non? Et, cum vidísset pater, ait: * Fera péssima.</la><fr> R/. Jacob, ayant vu les vêtements de Joseph, déchira ses propres vêtements, et, tout en larmes, s'écria: * Une bête sauvage et cruelle a dévoré mon fils Joseph! V/. Vois si c'est bien la tunique de ton fils, ou non? L'ayant vue, le père de l'enfant s'écria: * Une bête sauvage.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Reténtum pállium osténdit maríto reverténti domum et secúndum verba hæc locúta est. Dóminus, audítis his verbis cóniugis, irátus est valde; tradidítque Ioseph in cárcerem, ubi vincti regis custodiebántur. Et erat ibi clausus. Fuit autem Dóminus cum Ioseph et misértus illíus dedit ei grátiam in conspéctu príncipis cárceris.</la><fr> Elle déposa le vêtement à côté d'elle en attendant que le maître vint à la maison. Alors, elle lui dit les mêmes paroles. Lorsque le mari entendit ce que lui disait sa femme: " Voilà de quelle manière ton esclave a agi envers moi ", sa colère s'enflamma. Le maître de Joseph le fit saisir et mettre en geôle, là où étaient détenus les prisonniers du roi. Ainsi, il demeura en geôle. Mais le Seigneur assista Joseph, il étendit sur lui sa bonté et lui fit trouver grâce aux yeux du geôlier chef.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Fuit Dóminus cum Ioseph et misértus est illi, et dedit ei grátiam in conspéctu príncipis; * Dóminus enim erat cum illo, et ómnia ópera eius dirigébat. V/. Constítuit eum dóminum domus suæ, príncipem omnis possessiónis suæ. * Dóminus. V/. Glória Patri. * Dóminus.</la><fr> R/. Le Seigneur fut avec Joseph et lui manifesta sa bonté, il lui donna de trouver grâce aux yeux du gardien-chef; * Le Seigneur, en effet, était avec lui, et menait à bien toutes ses initiatives. V/. Il en a fait l'intendant de sa maison, lui confiant la charge de tous ses biens. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
