<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 94, 7: CCL 39, 1336-1337)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 94</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non repéllet Dóminus plebem suam: laus illi, iubilátio illi. Quam plebem non repéllet? Hic nobis interpretári áliquid non licet; præscríptum habémus ab Apóstolo, expósuit hoc Apóstolus unde sit dictum. Erat enim plebs Iudæa, plebs ubi fuérunt prophétæ, plebs ubi fuérunt patriárchæ, plebs étiam secúndum carnem propagáta de sémine Abrahæ; plebs in qua præcessérunt ómnia sacraménta Salvatórem nostrum promitténtia; plebs ubi institútum est templum, únctio, sacérdos ad figúram, ut cum omnes ipsæ umbræ præterírent, ipsa lux adveníret.</la><fr> Dieu ne rejettera pas son peuple, dit le psalmiste. Louange à lui, gloire à lui. Quel est ce peuple qu'il ne rejettera pas? Aucune hésitation possible. Nous avons la réponse dans saint Paul: lui-même nous a expliqué de qui il s'agissait. Le peuple dont il est question, c'est le peuple Juif, ce peuple où naquirent les prophètes, dont faisaient partie les patriarches, le peuple issu de la descendance d'Abraham. Ce peuple possédait déjà par avance tous les symboles qui annonçaient notre Sauveur: temple, onction, sacerdoce, toutes ces institutions le préfiguraient; mais, lorsque, comme des ombres, elles se seraient évanouies, alors la lumière viendrait, en personne.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea.V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse; * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Erat ergo ista plebs Dei; ad eam prophétæ missi in illa nati qui missi; ei trádita et crédita elóquia Dei. Quid ergo? Totum illud damnátum est? Absit. Arbor olívæ ipsa dicta est Apóstolo, cœpit enim ista arbor a patriárchis; sed fuérunt ibi rami áridi, quia nimis alti per supérbiam; præcísi ergo propter sterilitátem, insértus oleáster propter humilitátem.</la><fr> Tel était donc le peuple de Dieu: des prophètes lui étaient envoyés, nés eux-mêmes dans ce peuple auquel ils étaient envoyés. Les paroles de Dieu lui avaient été confiées comme un dépôt sacré. Eh quoi? Tout cela serait-il condamné? Bien sûr que non! Ce peuple, l'Apôtre le qualifie d'olivier franc. Il prit racine dans les patriarches; mais ses rameaux se desséchèrent car ils s'étaient élevés beaucoup trop haut dans leur orgueil. Ils furent donc coupés à cause de leur stérilité; le sauvageon, lui, a été greffé à cause de son humilité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die.V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verúmtamen, caríssimi, ne superbíret oleáster insértus, quid ait Apóstolus? Si tu ex naturáli incísus oleástro, et contra natúram insértus es in bonam olívam; quanto magis qui secúndum natúram sunt, inseréntur suæ olívæ? Ut quómodo tu non pérmanens in infidelitáte, meruísti ínseri in olívam, cum esses oleáster, sic isti corrécti facílius suæ olívæ naturáliter inserántur: hoc de illis Apóstolus.</la><fr> Pourtant, frères très chers, pour que le sauvageon greffé n'aille pas s'enfler d'orgueil, qu'ajoute l'Apôtre? Si toi, tu as été retranché de l'olivier sauvage auquel tu appartenais par nature, si tu as été, contrairement à ta nature, greffé sur l'olivier franc, combien plus eux, les branches naturelles, seront-ils greffés sur leur propre olivier! Toi, le sauvageon, en ne demeurant pas dans ton incrédulité, tu as mérité d'être greffé sur l'olivier. Eux aussi, et bien plus facilement encore, une fois redressés, ils seront tout naturellement réinsérés sur leur propre tronc. Telle est l'affirmation de saint Paul.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ergo ipsa est arbor; etsi áliqui ex ramis fracti sunt, non omnes. Nam si omnes rami frangeréntur, unde Petrus? Unde Ioánnes? Unde Thomas? Unde Matthus? Unde Andræas? Unde illi omnes apóstoli? Unde ipse Paulus apóstolus qui loquebátur, et suo fructu olívam testabátur? Nonne isti omnes inde? Unde étiam quingénti illi fratres quibus Dóminus post resurrectiónem appáruit? Unde tot mília ad vocem Petri, quando Spíritu Sancto repléti apóstoli ómnium géntium linguis locúti sunt, tanta aviditáte Dei laudis et suæ accusatiónis convérsi sunt? Quanto maius vulnus erat in corde ipsórum, tanto avídius médicum quæsiérunt.</la><fr> Voilà donc l'arbre dont il est question. Bien sûr, quelques-unes de ses branches ont été coupées, mais pas toutes. Si toutes les branches avaient été coupées, d'où sortiraient Pierre, et Jean, et Thomas, et Matthieu, et André, et tous les apôtres? D'où sortirait Paul qui parlait de tout cela et dont le fruit prouvait bien qu'il venait de l'olivier. Tous n'en venaient-ils pas? Et les cinq cents frères auxquels apparut le Seigneur après sa résurrection? Et les milliers qui se convertirent à la voix de Pierre, pleins d'ardeur pour louer Dieu et confesser leur faute, quand les apôtres, pleins de l'Esprit Saint, se mirent à parler en langues? Plus la blessure était profonde en leur cœur, plus ils cherchèrent avidement le médecin.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
