<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex sermónibus sancti Chromátii Aquileiénsis epíscopi (Sermo 25, 5-6: SC 164, 86-89)</la><fr>Sermon de Chromace d'Aquilée</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non immérito múlier ista, vídua de Sarépta, figúram in ómnibus Ecclésiæ prtulit, quæ in Elía Christi iam tunc imáginem venerabátur, cuius amóre et grátia, non solum fíliis sed et própriæ ánimæ antefértur. Et necdum audíerat múlier ista Dóminum in evangélio dicéntem: Qui non odit paréntes aut fílios propter me, non est me dignus, et tamen præcéptum evangélicum, ántequam audíret, implévit. Vidébat enim tunc in Elía Christi mystérium operári.</la><fr> Cette femme, veuve de Sarepta, préfigurait en tous points l'Église, puisque, déjà en ce temps-là, elle vénérait en la personne d'Élie la figure du Christ, elle qui, par son amour et sa faveur fait passer cette image du Christ avant ses enfants et même avant sa propre vie. Pourtant cette femme n'avait pas encore entendu le Seigneur dire dans l'évangile: Si quelqu'un ne me préfère pas à ses parents ou à ses enfants, il n'est pas digne de moi. Elle a cependant accompli le commandement évangélique avant de l'avoir connu, car, en la personne d'Élie, elle voyait déjà mis en œuvre le mystère du Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed videámus in mulíere ista per ómnia imáginem Ecclésiæ præosténsam. Antequam ad eam Elías veníret, laborábat fame cum suis fíliis, laborábat plane et gravíssima fame, quia necdum panis vitæ Christus de cælo descénderat; necdum Verbum Dei incarnátum ex vírgine fúerat. Audi prophétam dicéntem: Mittam, inquit,  super terram famem; non famem panis, neque sitim aquæ, sed famem audiéndi verbum Dei.</la><fr> Mais voyons l'image de l'Église en cette femme qui la préfigurait parfaitement. Avant qu'Élie ne vienne la trouver, elle souffrait de la faim avec ses enfants; elle souffrait au sens propre du terme, et d'une faim très rigoureuse: parce que le Christ, pain de vie, n'était pas encore descendu du ciel; le Verbe de Dieu n'avait pas encore pris chair d'une vierge. Écoute la parole du prophète: J'enverrai la famine sur la terre; ce ne sera pas une faim de pain ni une soif d'eau, mais la faim d'entendre la parole de Dieu. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Hæc múlier habébat quidem ante advéntum Christi módicum farínæ et módicum ólei, id est prædicatiónem legis ac prophetárum, sed suffícere ei ad vitam non póterat, nisi ipsam legem et prophétas Christi grátia implésset. Unde illud Dómini in evangélio dictum est: Non veni sólvere legem aut prophétas, sed adimplére. Non enim in lege et prophétis salus vitæ humánæ esse póterat, nisi sola Christi passióne. Ideo dénique postquam suscépit Ecclésia Christum, et farína et óleum et lignum abundáre cœpérunt. In farína, cibus verbi ostendebátur; in óleo autem donum divínæ misericórdiæ; in lignis vero, venerándæ crucis mystérium, per quam nobis plúvia cæléstis donátur. Addúxit nobis Dóminus et Salvátor noster plúviam de cælo, id est evangélicam prædicatiónem, per quam árida corda humáni géneris, tamquam terram sitiéntem, aquis vitálibus recreávit.</la><fr> Cette femme avait bien, avant la venue du Christ, un peu de farine et un peu d'huile, c'est-à-dire la prédication de la Loi et des Prophètes, mais cela était insuffisant pour assurer sa vie, si la grâce du Christ n'avait accompli la Loi et les Prophètes. D'où cette parole du Seigneur dans l'évangile: Je ne suis pas venu abolir la Loi ou les Prophètes, mais accomplir. Car ce n'est pas dans la Loi et les Prophètes que pouvait être le salut de la vie humaine, mais dans la seule passion du Christ. Voilà pourquoi, finalement, lorsque l'Église eût reçu le Christ, commencèrent à regorger aussi bien la farine que l'huile et le bois. La farine figurait la nourriture de la parole; l'huile figurait le don de la divine miséricorde; le bois, le mystère de la croix vénérable, par laquelle nous est donnée la pluie du ciel. C'est notre Seigneur et Sauveur qui amena pour nous la pluie du ciel, à savoir la prédication évangélique, par laquelle il a recréé par des eaux vives les cœurs des hommes, desséchés comme une terre assoiffée. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris. V/. Glória Patri. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre. V/. Gloire au Père. * Que le pauvre.</fr></ligne></liturgia>
