<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Quæstiónibus sancti Isidóri Hispalénsis epíscopi in Vetus Testaméntum (In Reg. 4, 2-4: PL 83, 419-420)</la><fr>Commentaire de saint Isidore sur les livres des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Postulátur Eliséus a pópulo ut aquas Iéricho stériles et malígnas sanáret. Accépit vas rude fíctile et adiécit in eo salem et demérsit illud in flúmine, et statim sanátæ sunt. Quo facto prænuntiábat prophéta quod Verbum caro fíeret et habitáret in nobis: inde in similitúdinem Verbi salem, id est, sapiéntiam dedit; in vas fíctile, in corpus scílicet humánum, immíttens, in aquam demérsit, quod quidem significábat quia omnes pópuli, qui sub figúra aquárum in toto mundo stériles erant, per Christi incarnatiónem fecunditátem et benedictiónem acceptúri essent.</la><fr> ÉLisée se trouve sollicité par le peuple de Jéricho d'assainir les eaux de la ville: elles étaient malsaines et entraînaient la stérilité. Il se procure un récipient neuf de terre cuite, met du sel à l'intérieur, le plonge dans le cours des eaux, et à l'instant, elles sont assainies. Par cet acte, le prophète annonçait d'avance que le Verbe se ferait chair et habiterait parmi nous. De là, comme symbole du Verbe, il présente le sel, c'est-à-dire la sagesse, et le mettant à l'intérieur d'un récipient de terre cuite, à savoir dans le corps humain, il le plonge dans l'eau: ce qui, à la vérité, signifiait que tous les peuples qui, à l'image de ces eaux, dans le monde entier étaient stériles, devaient recevoir par le mystère de l'incarnation dans la personne du Christ, bénédiction et fécondité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ipse quoque Eliséus figúram Christi gessit. Dénique vocábulum ipsum Salus Dei interpretátur. Salus autem Dei quis est álius, nisi Fílius eius, qui et Salvátor útique vocátur? Mittit Eliséus per servum báculum super mórtuum et non revivíscit; venit ipse, coniúngit et coáptat se mórtuo et revivíscit.</la><fr> Lui-même aussi, Élisée, a représenté une figure du Christ. Ainsi, son nom veut dire: Salut de Dieu. Mais le salut de Dieu, qu'est-il d'autre que son propre Fils, qui justement est aussi appelé Sauveur? Élisée envoie par son serviteur mettre son propre bâton sur un mort, mais le mort ne reprend vie; il vient en personne, il se joint et se "coapte", s'ajuste au mort, et le mort revit. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Misit sermo Dei legem per servum suum, et non prófuit in peccátis mórtuo géneri humáno. Venit ipse descéndens de cælórum sublimitáte, quasi de montis altitúdine, humiliávit se ipsum, conformávit se nobis, mortuísque membris sua membra compósuit, nostrque mortalitáti de suo córpore medicínam aptávit. Dénique super mórtuum sépties óscitat, et septifórmem Spíritum humáno dat géneri, per quod vivificátum a morte peccátum resúrgat.</la><fr> Le Verbe de Dieu a envoyé la Loi par son serviteur, et celle-ci n'a pas sauvé le genre humain, mort dans ses péchés. Lui-même, le Verbe, est venu en personne, descendant des hauteurs des cieux, comme du sommet d'une montagne, il s'est humilié lui-même, il s'est rendu conforme à nous, il a rapproché ses membres de nos membres morts, et à notre mortalité il a appliqué son corps devenu le remède. Enfin, il souffle sept fois sur le mort, et accorde au genre humain l'Esprit aux sept dons, par quoi, vivifié alors qu'il était mort du fait de ses péchés, il puisse ressusciter.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Attendíte, pópule meus, legem meam; * Inclináte aurem vestram in verba oris mei. V/. Apériam in parábolis os meum, loquar propositiónes ab inítio sæculi. * Inclináte. V/. Glória Patri. * Inclináte.</la><fr> R/. Écoute ma loi, ô mon peuple, * Tends l'oreille aux paroles de ma bouche. V/. J'ouvrirai la bouche pour une parabole, je publierai ce qui fut caché dès l'origine. * Tends l'oreille. V/. Gloire au Père. * Tends l'oreille.</fr></ligne></liturgia>
