<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 85, 3.4: CCL 103, 350.351)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beátus Abraham, quando púerum dirigébat, ut accíperet uxórem fílio suo, typum habébat Dei Patris. Misit ergo Abraham púerum suum in regiónem longínquam, quia missúrus erat Deus Pater prophéticum verbum per univérsam terram, ut quæreret Ecclésiam cathólicam sponsam Unigénito suo. Et quómodo per púerum Abrahæ beáto Isaac sponsa addúcitur, ita per verbum prophéticum Ecclésia géntium ad verum sponsum Christum de longínquis regiónibus invitátur.</la><fr> En envoyant son serviteur à la recherche d'une épouse pour son fils Isaac, Abraham est une image de Dieu le Père. Abraham envoie son serviteur vers une région reculée, comme Dieu le Père devait envoyer la parole prophétique par toute la terre, afin d'y chercher une épouse pour son Fils unique, l'Église catholique. C'est par le serviteur d'Abraham que la fiancée est conduite à Isaac; c'est par la parole des prophètes que, des régions lointaines, l'Église des nations est invitée à venir au Christ, l'Époux véritable.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dixit Isaac patri suo: Pater mi! At ille respóndit: Quid vis, fili mi? * Ecce, inquit, ignis et ligna; ubi est víctima holocáusti? V/. Dixit autem Abraham: Deus providébit sibi víctimam holocáusti, fili mi. * Ecce.</la><fr> R/. Isaac interrogea son père Abraham: Mon père! Celui-ci répondit: Eh bien, mon fils? * Isaac reprit: Voici le feu et le bois, mais où est la victime pour l'holocauste? V/. Abraham répondit: Dieu saura bien trouver la victime pour l'holocauste, mon fils! * Isaac.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ubi tamen invenítur sponsa illa quæ Christo sociánda erat? Ubi, nisi ad aquam? Verum est, caríssimi, nisi Ecclésia ad aquam baptísmi venísset, Christo sociáta non esset. Rebécca ergo Abrahæ púerum ínvenit ad púteum; et Ecclésia ínvenit Christum ad baptísmi sacraméntum.</la><fr> Où va-t-on la trouver, cette épouse qui doit être unie au Christ? N'est-ce pas au bord des eaux? Mes bien-aimés, si l'Église n'était pas venue vers l'eau du baptême, elle n'aurait pas été unie au Christ. Ainsi, Rébecca trouva le serviteur d'Abraham près d'un puits, et l'Église trouve le Christ dans le sacrement du baptême.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Angelus Dómini vocávit Abraham, dicens: Ne exténdas manum tuam super púerum, * Eo quod tímeas Dóminum. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ. * Eo quod.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham et dit: Ne porte pas la main sur l'enfant, * Puisque tu crains Dieu. V/. Toutes les tribus de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom, * Puisque.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Accépit ergo puer Rebéccam et exhíbuit Isaac. Videámus tamen ubi eum invénerit. Invénit, inquit, eum ad púteum iuraménti. Vidéte, fratres: puer Isaac Rebéccam ad púteum invénit, et íterum ipsum Isaac Rebécca invénit ad púteum. Verum est: nec Christus Ecclésiam, nec Ecclésia Christum ínvenit, nisi ad baptísmi sacraméntum.</la><fr> Le serviteur prit donc Rébecca et la présenta à Isaac. Mais où trouva-t-il le fils de son maître? Près du puits du serment. Remarquez-le, mes frères, c'est près d'un puits que le serviteur a trouvé Rébecca, et c'est encore près d'un puits que Rébecca trouve Isaac. Il en est de même pour la réalité préfigurée ici: le Christ ne peut trouver l'Église, et l'Église ne peut trouver le Christ ailleurs que dans le sacrement du baptême.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Vocávit ángelus Dómini Abraham de cælo, dicens: Benedícam tibi * Et multiplicábo te sicut stellas cæli. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ, quia obœdísti voci meæ. * Et multiplicábo. V/. Glória Patri. * Et multiplicábo.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham du haut du ciel et dit: Je te comblerai de bénédictions, * Je rendrai ta descendance aussi nombreuse que les étoiles du firmament. V/. Puisque tu m'as obéi, toutes les nations de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom. * Je rendrai. V/. Gloire au Père. *Je rendrai.</fr></ligne></liturgia>
