<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris sancti Augustíni epíscopi De Civitáte Dei (Lib. 20, 17: CCL 48, 727-728)</la><fr>Livre de saint Augustin De la Cité de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Civitátem magnam Ierúsalem novam vidi descendéntem de cælo a Deo, aptátam, quasi novam nuptam ornátam maríto suo. De cælo descéndere ista cívitas dícitur, quóniam cæléstis est grátia, qua Deus eam fecit. Propter quod ei dicit étiam per Isaíam: Ego sum Dóminus fáciens te. Et de cælo quidem ab inítio sui descéndit, ex quo per huius sæculi tempus grátia Dei désuper veniénte per lavácrum regeneratiónis in Spíritu Sancto misso de cælo subínde cives eius accréscunt.</la><fr> La grande Cité, Jérusalem nouvelle, je la vis descendre du ciel de chez Dieu, apprêtée comme une jeune mariée parée pour son époux. Il est dit que cette cité descend du ciel, parce que du ciel vient la grâce par laquelle Dieu l'a faite. C'est pour cela qu'il lui dit aussi par Isaïe: Je suis, moi, le Seigneur qui te fais. Et c'est bien du ciel qu'elle est descendue dès son origine; depuis lors, à travers le temps de ce siècle, par la grâce de Dieu qui vient elle-même d'en haut par l'intermédiaire du bain de la régénération, dans l'Esprit Saint envoyé du ciel immédiatement à sa suite, les citoyens de cette cité se multiplient.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Clama in fortitúdine, qui annúntias pacem in Ierúsalem; * Dic civitátibus Iudæ et habitatóribus Sion: Ecce Deus noster quem exspectabámus advéniet. V/. Super montem excélsum ascénde, tu, qui evangelízas Sion, exálta in fortitúdine vocem tuam, * Dic.</la><fr> R/. Crie à pleine voix, toi qui annonces la paix pour Jérusalem; * Dis aux villes de Juda, aux habitants de Sion: Voici venir notre Dieu, lui que nous attendions! V/. Gravis les cimes d'une haute montagne, toi qui portes la Bonne Nouvelle à Sion, élève la voix avec force, * Dis.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed per iudícium Dei, quod erit novíssimum per eius Fílium Iesum Christum, tanta eius et tam nova de Dei múnere cláritas apparébit, ut nulla remáneant vestígia vetustátis; quando quidem et córpora ad incorruptiónem atque immortalitátem novam ex vétere corruptióne ac mortalitáte transíbunt.</la><fr> Mais par l'effet du jugement de Dieu, le tout dernier jugement qui sera l'œuvre de son Fils Jésus-Christ, sa splendeur apparaîtra tellement grande et tellement renouvelée par le don de Dieu que nulle trace de vieillesse n'y subsistera; quand surtout les corps eux-mêmes passeront de la corruption et de la mortalité de l'ancien temps à l'incorruptibilité et l'immortalité des temps nouveaux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas, et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini et ad domum Dei Iacob. * Quia.</la><fr> R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car c'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au temple du Dieu de Jacob. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nam hoc de isto témpore accípere, quo regnat cum rege suo mille annis, impudéntiæ nímiæ mihi vidétur, cum apertíssime dicat: Abstérget omnem lácrimam ab óculis eórum; et mors iam non erit neque luctus, neque clamor, sed nec dolor ullus. Quis vero tam sit absúrdus et obstinatíssima contentióne vesánus, qui áudeat affirmáre in huius mortalitátis ærúmnis, non dico pópulum sanctum, sed unumquémque sanctórum, qui hanc vel ducat vel ductúrus sit vel dúxerit vitam, nullas habéntem lácrimas et dolóres; cum pótius quanto est quisque sánctior et desidérii sancti plénior, tanto sit eius in orándo fletus ubérior?</la><fr> Car entendre ce passage de ce temps pendant lequel elle règne avec son Roi durant mille ans me paraît d'une impudence extrême puisque l'Apôtre dit très clairement: Il essuiera toute larme de leurs yeux, et de mort, il n'y en aura plus, ni de pleur, ni de cri, ni aucune souffrance. Qui serait si borné et affolé par entêtement dans la discussion, pour oser soutenir que dans les tribulations de cette mortalité, je ne dis pas le peuple saint, mais chacun des saints en particulier passe cette vie, la passera ou l'a passée exempte de larmes et de souffrances; quand justement plus on est saint et rempli d'une sainte aspiration, plus abondantes sont les larmes dans la prière?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dómine Deus, propítius esto pópulo tuo, * Et convérte tribulatiónem nostram in gáudium. V/. Adiuva nos, Deus salutáris noster; propter glóriam nóminis tui, Dómine, líbera nos. * Et convérte.</la><fr> R/. Seigneur notre Dieu, sois favorable à ton peuple, * Transforme en joie notre épreuve. V/. Aide-nous, Dieu notre Sauveur; délivre-nous, Seigneur, pour la gloire de ton nom! * Transforme.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> An non est vox civis supérnæ Ierúsalem: Factæ sunt mihi lácrimæ meæ panis die ac nocte? Aut vero non eius fílii sunt, qui ingeméscunt graváti, in quo nolunt spoliári, sed supervestíri, ut absorbeátur mortále hoc a vita? Nonne ipsi sunt, qui primítias habentes Spíritus in semetípsis ingeméscunt, adoptiónem exspectántes, redemptiónem córporis sui?</la><fr> Est-ce que vraiment ceci n'est pas une parole d'un citoyen de la Jérusalem d'en haut: Mes larmes sont devenues pour moi mon pain de jour et de nuit? Et vraiment ne sont-ils pas ses fils ceux qui gémissent accablés dans cette tente terrestre où ils ne veulent pas être dévêtus mais revêtus, afin que ce qui est mortel soit absorbé par la vie? Est-ce que ce ne sont pas les mêmes aussi, qui, possédant les prémices de l'Esprit, gémissent en eux-mêmes, dans l'attente de l'adoption filiale et de la rédemption de leur corps?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum; et regnábit rex et sápiens erit et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda, et Israel habitábit confidénter. * Et hoc. V/. Glória Patri. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un Germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là, Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
