<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in psalmum sexagésimum primum (Nn. 1. 4: CSEL 64, 378-380)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur le psaume 61</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnium nostrum indúbia consuetúdo est ut festinémus ad finem et eórum quæ légimus vel vídimus vel audívimus, velímus summam cognóscere. Unde títulus ipse, in finem, otiósos nos esse non pátitur nec feriátis præteríre áuribus desidérii commúnis indícium. Præ céteris enim, licet étiam in céteris cláreat, divínum tamen in huiúsmodi psalmo refúlget oráculum. Unde diligéntius qui sit finis considerémus; finis enim dícitur "skopos" et summa rei eius quam vólumus explicáre. Finis dícitur Christus, quia ipse est finis legis, sicut scriptum est: Finis enim legis Christus ad iustítiam omni credénti. Finis étiam dícitur quia ipse est princípium et finis. Ergo isti psalmi qui titulántur in finem aut de Christo sunt aut ipsíus Christi: de Christo, cum ipse annuntiátur, ipsíus Christi cum ipse se núntiat venturúmque promíttit in terras et futúram nobis reveláre dignátur próprii córporis passiónem.</la><fr> Tous, nous avons l'habitude, incontestablement, de nous hâter vers la fin et de vouloir connaître la conclusion de ce que nous avons lu, ou vu, ou entendu. Or, le titre de ce psaume, in finem, ne nous autorise pas à être paresseux, ni à laisser passer d'une oreille distraite l'expression du désir commun. Dans ce psaume, en effet, plus qu'en tout autre, bien qu'il brille aussi dans les autres, l'oracle divin resplendit. Considérons donc soigneusement quelle est la fin. La fin, c'est le but et le sommet de l'économie que nous allons exposer. La fin, c'est le Christ, car il est lui-même la fin de la Loi, selon l'Écriture: La fin de la Loi, c'est le Christ, pour justifier tous ceux qui croient. On appelle aussi le Christ la fin, en tant qu'il est le principe et la fin. Donc, les psaumes qui ont pour titre in finem, ou bien parlent du Christ, ou bien sont prononcés en la personne du Christ. Ils parlent du Christ quand ils l'annoncent; ils sont prononcés en la personne du Christ quand lui-même s'annonce, quand il promet qu'il viendra sur la terre et daigne nous révéler la future passion de son propre corps.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Itaque ipsum audiámus loquéntem: Nonne Deo súbdita erit ánima mea? Susceptúrus carnem hóminis Dóminus noster Iesus, ut in se eam ipse mundáret, quid prius quam peccáti véteris primum débuit abolére contágium? Nam quia per inobœdiéntiam culpa irrépserat, dum mandáta divína temerántur, obœdiéntiam útique præ céteris débuit reformáre, ut seminárium erróris exclúderet. Fibra enim peccáti inde manáverat, et ídeo sicut bonus médicus radíces prius úlceris débuit amputáre, ut medicamentórum salúbre remédium vúlneris ora sentírent.</la><fr> Dans le présent psaume écoutons donc le Christ lui-même qui parle: Mon âme ne sera-t-elle pas soumise à Dieu? Notre Seigneur Jésus assumera la chair de l'homme pour la purifier en lui. Quelle infection doit-il donc guérir en premier lieu, sinon celle du premier péché? Or la prévarication qui violait les préceptes divins s'était introduite par la désobéissance. Il fallait donc avant tout et par-dessus tout constituer en sa forme parfaite l'obéissance afin de retrancher le germe d'erreur. C'est à partir de la désobéissance, en effet, que s'était propagée la fibre du péché; et, comme un bon médecin, le Seigneur dut extirper d'abord les racines du mal, pour que les lèvres de la plaie puissent ressentir les effets du remède salutaire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Frustra enim cicatrícem curáveris si serpant interióra contágia, immo acerbátur vulnus, si foris cláuditur, cum intérius virus exæstuat. Nam quid próderat donásse peccátum, si peccándi manéret afféctus? Hoc erat non sanáre cicatrícem sed cláudere. Vóluit ítaque mundáre vulnus, ut afféctum sanáret, ne inobœdiéntiæ sors ulla remanéret. Suscépit ipse obœdiéntiam, ut nobis eam transfúnderet. Sic enim oportébat ut, quóniam per inobœdiéntiam uníus hóminis peccatóres constitúti erant plúrimi, per uníus rursus obœdiéntiam iusti constitueréntur multi.</la><fr> Car tu soignes vainement l'extérieur si l'infection s'immisce à l'intérieur; bien plus, la blessure s'aggrave si le venin renfermé à l'intérieur s'enfièvre. Et que servirait de pardonner le péché si la maladie du péché demeurait? Ce ne serait pas là guérir la plaie, mais enfermer l'infection. Le Seigneur voulut donc purifier la blessure de manière à guérir la maladie et à ce qu'aucune chance ne restât ouverte à la désobéissance. Lui-même prit donc sur lui l'obéissance afin de nous la transmettre. C'est bien là ce qu'il nous fallait: de même que par la désobéissance d'un seul homme beaucoup avaient été constitués pécheurs, en revanche par l'obéissance d'un seul beaucoup seraient constitués justes.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
