<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De Abraham (Nn. 17-21: CSEL 32, 514-517)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur Abraham</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quantum illud quod de præda victóriæ nihil vóluit Abraham contíngere nec oblátum súmere! Mínuit enim fructum triúmphi mercédis suscéptio et benefícii ádimit grátiam. Ideóque quóniam sibi mercédem ab hómine non quæsívit, a Deo accépit, sicut légimus scriptum quia post hæc verba factum est Dómini verbum ad Abraham in visu dicens: " Noli timére Abraham, ego prótegam te. Merces tua multa erit valde. " Ab ipso quoque Dómino mercédem quam póstulet considerémus. Non divítias ut avárus expóscit, non longævitátem istíus vitæ ut meticulósus mortis, non poténtiam, sed dignum quærit sui herédem labóris.</la><fr> Combien n'est-il pas frappant que, du butin provenant de la victoire, Abraham ne voulut toucher ni prendre rien de ce qu'on lui offrait? Le fruit du triomphe diminue, en effet, dès qu'on reçoit la récompense et la grâce du bienfait. C'est pourquoi, n'ayant pas demandé à l'homme sa récompense, c'est de Dieu qu'Abraham la reçut, ainsi que nous le lisons: Après ces paroles, Dieu fit entendre en vision sa parole à Abraham en disant: " Ne crains pas, Abraham, je te protégerai; très grande sera ta récompense. " Considérons aussi quelle récompense Abraham sollicite du Seigneur: ce ne sont pas les richesses qu'il réclame, comme un avare; ce n'est pas la longévité, comme s'il craignait la mort; ce n'est pas la puissance, mais un digne héritier de son labeur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Factus est sermo Dómini ad Abraham, dicens: Noli timére, Abraham, * Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna nimis. V/. Ego enim sum Dóminus Deus tuus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum. * Ego protéctor tuus.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham en ces termes: Ne crains pas, Abraham, * Je suis moi-même, pour toi, un bouclier, un surabondant et merveilleux salaire! V/. C'est moi le Seigneur ton Dieu, qui t'ai fait sortir d'Our en Chaldée. * Je suis.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> NonN erit, inquit, heres tuus hic, sed alter qui exíerit de te, ille erit heres tuus. Per Isaac legítimum fílium illum verum legítimum póssumus intellégere Dóminum Iesum, quem in princípio evangélii secúndum Matthæum Abrahæ fílium légimus, qui verum se Abrahæ gessit herédem, auctóris illúminans successiónem, per quem Abraham respéxit in cælum et splendórem suæ posteritátis agnóvit non minus illústrem quam stellárum cæléstium fulget cláritas.</la><fr> Ce ne sera pas, est-il dit, un esclave qui sera ton héritier, mais celui qui sortira de tes entrailles, voilà quel il sera. Par Isaac, fils légitime, nous pouvons entendre ce vrai fils légitime qu'est le Seigneur Jésus qui, lisons-nous au début de l'évangile selon saint Matthieu, est appelé fils d'Abraham, qui se donne comme son héritier légitime, illustrant la succession de son auteur, par qui Abraham put regarder le ciel et avoir connaissance d'une splendide postérité non moins éclatante que la clarté des étoiles.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vocávit ángelus Dómini Abraham de cælo, dicens: Benedícam tibi * Et multiplicábo te sicut stellas cæli. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ, quia obœdísti voci meæ. * Et multiplicábo.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham du haut du ciel et dit: Je te comblerai de bénédictions, * Je rendrai ta descendance aussi nombreuse que les étoiles du firmament. V/. Puisque tu m'as obéi, toutes les nations de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom. * Je.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quómodo autem Abrahæ propágo diffúsa est nisi per fídei hereditátem, per quam cælo comparámur, conférimur ángelis, æquámur stellis? Ideo ait: Sic erit semen tuum. Et crédidit, inquit, Abraham Deo. Quid crédidit? Christum sibi per susceptiónem córporis herédem futúrum. Ut scias quia hoc crédidit, Dóminus ait: Abraham diem meum vidit et gavísus est. Ideo reputátum est illi ad iustítiam, quia ratiónem non quæsívit, sed promptíssima fide crédidit. Bonum est ut ratiónem prævéniat fides, ne tamquam ab hómine ita a Dómino Deo nostro ratiónem videámur exígere. Etenim quam indígnum ut humánis testimóniis de álio credámus, Dei oráculis de se non credámus! Imitémur ergo Abraham, ut herédes simus terræ per iustítiam fídei, per quam ille mundi heres factus est.</la><fr> Comment la race d'Abraham se répandit-elle, sinon par l'héritage de la foi, grâce à laquelle nous sommes établis dans le ciel, rendus semblables aux anges, égaux aux étoiles? Aussi est-il écrit: Ainsi sera ta race. Et Abraham eut confiance en Dieu, ajoute le texte. Que crut-il? Que le Christ, en prenant un corps, se ferait son héritier. Pour que nous sachions que c'est bien cela que crut Abraham, le Seigneur nous dit: Abraham a vu mon jour et s'en est réjoui. Aussi cela lui a-t-il été imputé à justice, en ce sens qu'il ne chercha pas à raisonner, mais crut en toute promptitude. Il est bon que la foi prévienne la raison afin que nous n'ayons pas l'air d'exiger nos preuves comme venant de l'homme, mais du Seigneur notre Dieu. Combien n'est-il pas indigne, en effet, de se fier à des témoignages humains concernant autrui et de ne pas croire aux oracles de Dieu le concernant? Imitons donc Abraham afin que, par la justice de la foi qui l'a rendu, lui, héritier du monde, nous devenions, nous, héritiers de la terre.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dum staret Abraham ad ílicem Mambre, vidit tres púeros: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte et requiéscite in loco isto. * Tres vidit. V/. Glória Patri. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait près du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Seigneur, si j'ai pu trouver grâce à tes yeux, reposez-vous ici, en passant. * Il en vit trois. V/. Gloire au Père. * Il en vit trois.</fr></ligne></liturgia>
