<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in psalmum quadragésimum tértium (Nn. 77-78.79: CSEL 64, 316-317.318)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur le psaume 43</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non negáre póssumus quod multis humiliétur et caro, loco ipso, illécebris ipsis, fragilitáte quoque qua pátuit erróri. Quæ licet non a mediócri adversário serpénte decépta sit, habébat tamen sui non mediócrem grátiam, ántequam peccátum irréperet: in conspéctu erat Dei Adam, in paradíso vigébat, cælésti grátia refulgébat, loquebátur cum Deo. Num eum humiliátum ante legísti nisi posteáquam prævaricátio eum humiliávit sua? Cuius vítii hereditátem ad nos útique transmísit, ut in hoc córpore constitúti nolímus peregrinári de córpore et adésse Deo.</la><fr> Nous ne pouvons nier que la chair elle-même soit humiliée, en bien des points: le lieu, les penchants, la fragilité avec laquelle elle s'ouvrit à l'erreur. Il est vrai que le serpent n'était pas un médiocre adversaire, mais la grâce que la chair avait en elle avant le péché n'était pas médiocre non plus: Adam était sous le regard de Dieu, il vivait dans le paradis, il rayonnait de grâce céleste, il parlait avec Dieu. As-tu lu qu'il fût humilié avant que sa propre prévarication ne l'humiliât? Et il nous a transmis l'héritage de son infirmité: prisonniers dans ce corps, nous ne pouvons nous en évader et être avec Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et ídeo humiliámus ánimam nostram, quæ se ad Deum gestit attóllere; sed corruptíbile corpus gravat ánimam terrenáque habitácula præpónderant, ut mens devóta Deo frequénter inclinétur nec se subícere Deo possit, quóniam subiectiónem sui sapiéntia carnis ignórat, quæ nostrum invólvit afféctum. Dicéntes hæc de nobis, quid de carne Dómini nostri Iesu Christi dícimus? Qui útique suscépit carnis istíus veritátem et ídeo semetípsum humiliávit usque ad mortem, mortem autem crucis. Diligénter atténde et consídera síngula. Vide quia volens suscépit hanc formam córporis nostri et tuæ obséquia servitútis, in similitúdinem hóminum factus, non in similitúdinem carnis, sed in similitúdinem hóminum peccatórum; omnis enim homo sub peccáto.</la><fr> C'est pourquoi nous humilions notre âme: elle s'efforce de s'élever vers Dieu, mais le corps corruptible alourdit l'âme et les habitations terrestres pèsent si lourd que l'esprit, tout en voulant se donner à Dieu, cède souvent et ne peut se soumettre à Dieu, parce que la sagesse de la chair ne sait pas se soumettre et qu'elle nous prend en ses lacets. Voilà pour nous. Mais que dire de la chair de notre Seigneur Jésus-Christ? Oui, sans conteste, il assuma la vérité de cette chair, et c'est pourquoi il s'humilia jusqu'à la mort, et à la mort sur une croix. Regarde attentivement, considère chaque point. Vois: c'est volontairement qu'il a pris cette forme de notre corps et les contraintes de ta servitude. Il s'est fait semblable aux hommes: non seulement semblable à la chair, mais semblable à des hommes pécheurs; car tout homme est sous le péché.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ideo et spécie invéntus ut homo - ut scriptum est de eo: et homo est, et quis cognóscet eum? Homo secúndum carnem, sed ultra hóminem secúndum operatiónem -, ut homo, inquit, humiliávit semetípsum quia ad eos Deus venit qui humiliáti fúerant liberándos. Ipse se ergo humiliávit propter nos. Ecce vide grátiam Christi, vide benefícia eius. Posteáquam Christus advénit, hæc caro quæ erat umbra mortis cœpit per grátiam Dómini refulgére et habére lumen próprium, unde et dictum est: Lucérna córporis tui est óculus tuus.</la><fr> C'est pourquoi il fut trouvé comme un homme dans toute sa manière d'être, ainsi qu'il est écrit de lui: Il est un homme et qui le reconnaîtra? Homme selon la chair, mais au-dessus de l'homme selon l'opération. Comme un homme, dit l'Écriture, et elle poursuit: Il s'est humilié, parce que Dieu est venu libérer des humiliés. Lui-même donc s'humilia pour nous. Vois la grâce du Christ, vois ses bienfaits: après l'avènement du Christ, cette chair qui était ombre de mort commença, par la grâce du Seigneur, à resplendir, ayant sa lumière propre. Car l'évangile dit: La lampe de ton cœur, c'est ton œil.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
