<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Præfatio, 6: SC 32, 135-136)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Libet inter mira divínæ dispensatiónis ópera cérnere, quómodo ad illuminándam noctem vitæ præséntis astra quæque suis vícibus in cæli fáciem véniant, quoúsque in finem noctis Redémptor humáni géneris, quasi verus lúcifer, surgat. Noctúrnum namque spátium, dum decedéntium succedentiúmque stellárum cúrsibus illustrátur, magno cæli decóre perágitur.</la><fr> Parmi les œuvres admirables de la divine Providence, il convient de reconnaître comment chaque étoile a paru à son tour sur la face du ciel pour illuminer la nuit de notre vie terrestre, jusqu'à ce que, à la fin de la nuit, le Rédempteur des hommes, véritable étoile du matin, se lève. La nuit, sillonnée par les astres qui montent et descendent sans cesse, reçoit son éclat de la grande beauté du ciel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ut ergo noctis nostræ ténebras suo témpore éditus, vicissímque permutátus stellárum rádius tángeret, ad ostendéndam innocéntiam venit Abel; ad docéndam actiónis mundítiam venit Enoch; ad insinuándam longanimitátem spei et óperis venit Noe; ad manifestándam obœdiéntiam venit Abraham; ad demonstrándam coniugális vitæ castimóniam venit Isaac; ad insinuándam labóris tolerántiam venit Iacob; ad rependándam pro malo bonæ retributiónis grátiam venit Ioseph; ad ostendéndam mansuetúdinem venit Móyses; ad informándam contra advérsa fidúciam venit Iósue; ad ostendéndam inter flagélla patiéntiam venit Iob.</la><fr> Pour que la lumière des étoiles, les unes après les autres, et chacune en son temps, perce les ténèbres de notre nuit, Abel est venu faire paraître l'innocence, Énoch révéler la pureté des mœurs, Noé enseigner la persévérance dans l'espoir et dans les actes, Abraham manifester l'obéissance, Isaac montrer la chasteté dans le mariage, Jacob enseigner la constance dans le travail, Joseph rendre le bien pour le mal, Moïse faire paraître la douceur, Josué figurer la confiance dans l'adversité, Job faire paraître la patience au milieu des épreuves.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ecce quam fulgéntes stellas in cælo cérnimus, ut inoffénso pede óperis, iter nostræ noctis ambulémus. Nam cognitióni hóminum divína dispensátio quot iustos exhíbuit, quasi tot astra super peccántium ténebras cælum misit, quoúsque verus lúcifer súrgeret, qui ætérnum nobis mane núntians, stellis céteris clárius ex divinitáte radiáret. Quem elécti omnes dum bene vivéndo preunt, et rebus et vócibus prophetándo promisérunt. Nullus étenim iustus fuit, qui non eius per figúram núntius exstíterit.</la><fr> Voilà les étoiles brillantes que nous apercevons dans notre ciel pour parcourir du pas assuré de nos œuvres le sentier de notre nuit. La Providence divine a mis sous les yeux des hommes la vie des justes, comme autant d'astres que le ciel fait briller sur les ténèbres des pécheurs, jusqu'à ce que, nous annonçant une éternelle aurore, la véritable étoile du matin se lève, qui brillera par sa divinité, plus éblouissante que les autres étoiles. Les élus qui ont saintement vécu avant le rédempteur, l'ont tous promis et prophétisé par leurs actes et par leurs paroles. Pas un juste qui ne l'ait annoncé en figure.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quare detraxístis sermónibus veritátis? Ad increpándum verba compónitis, et subvértere nitímini amícum vestrum; * Verúmtamen quæ cogitástis, expléte. V/. Milítia est vita hóminis super terram, et sicut dies mercenárii dies eius. * Verúmtamen. V/. Glória Patri. * Verúmtamen.</la><fr> R/. Pourquoi rabaisser des paroles de vérité? C'est seulement pour blâmer que vous faites des phrases, vous voulez donc abattre votre ami? * Eh bien! Ce dont vous avez formé le dessein, achevez-le! V/. La vie de l'homme, sur la terre, n'est qu'une corvée; et ses jours, des journées de mercenaire! * Eh bien. V/. Gloire au Père. * Eh bien.</fr></ligne></liturgia>
