<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Collatiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis (Coll. 9, 2: SC 54, 40-41)</la><fr>Conférence de Cassien</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnis mónachi finis cordísque perféctio ad iugem atque indisrúptam oratiónis perseverántiam tendit, et quantum humánæ fragilitáti concéditur, ad immóbilem tranquillitátem mentis ac perpétuam nítitur puritátem, ob quam omnem tam labórem córporis quam contritiónem spíritus indefésse qurimus et iúgiter exercémus. Et est inter altérutrum recíproca quædam inseparabilísque coniúnctio. Nam sicut ad oratiónis perfectiónem ómnium tendit structúra virtútum, ita nisi huius cúlmine hæc ómnia fúerint colligáta atque compácta, nullo modo firma póterunt vel stabília perduráre.</la><fr> Toute la fin du moine et la perfection du cœur consistent en une persévérance ininterrompue de prière. Autant qu'il est donné à la fragilité humaine, c'est un effort vers l'immobile tranquillité d'âme et une pureté perpétuelle. Et telle est la raison qui nous fait affronter le labeur corporel et rechercher de toutes manières la contrition du cœur, avec une constance que rien ne lasse. Ce sont là deux choses unies d'un lien réciproque et indissoluble: tout l'édifice des vertus n'a qu'un but, qui est d'atteindre à la perfection de la prière; mais, sans ce couronnement, qui en assemble les diverses parties, de manière à en former un tout qui se tienne, il n'aura ni solidité ni durée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quemádmodum enim sine illis acquíri vel consummári non potest hæc de qua lóquimur perpétua oratiónis iugísque tranquíllitas, ita ne illæ quidem virtútes quæ hanc præstruunt absque huius possunt assiduitáte compléri. Et ídeo nec recte tractáre de oratiónis efféctu nec ad eius principálem finem, qui universárum virtútum molitióne perfícitur, subitánea disputatióne potérimus intráre, nisi prius univérsa, quæ illíus obténtu vel abscidénda sunt vel paránda, per órdinem dinumeráta fúerint atque discússa.</la><fr> Sans les vertus, en effet, ni ne s'acquiert ni ne se consomme la constante tranquillité de prière dont nous parlons; mais, en revanche, les vertus, qui lui servent d'assise, n'arriveront pas sans elle à leur perfection. C'est dire qu'il serait chimérique de prétendre d'emblée et sans préliminaires, traiter convenablement de la prière et la pénétrer dans son plus haut degré, qui suppose la pratique de toutes les vertus. Force nous est, auparavant, d'examiner par ordre les obstacles à faire disparaître et les préparatifs qui s'imposent, pour obtenir le succès.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quæ tamen nec prodérunt præparáta nec recte superpóni sibímet excélsa cúlmina perfectiónis admíttent, nisi egésto prius omni repúrgio vitiórum et effóssis succíduis mortuísque rudéribus passiónum vivæ, ut aiunt, ac sólidæ terræ péctoris nostri, immo illi evangélicæ petræ superiécta fúerint simplicitátis et humilitátis firmíssima fundaménta, quibus hæc turris spirituálium virtútum molitiónibus exstruénda et immobíliter váleat stabilíri et ad summa cælórum fastígia confidéntia própriæ firmitátis attólli.</la><fr> Encore, les matériaux ainsi préparés ne serviraient-ils de rien, impuissants qu'ils seraient à soutenir le faîte sublime de la perfection, sans un travail préparatoire, qui consiste à nous défaire de tous nos vices et à débarrasser notre âme des débris et des ruines des passions, puis à jeter sur la terre vive, comme on dit, et solide de notre cœur, ou plutôt sur la pierre dont parle l'Évangile, les très fermes fondements de la simplicité et de l'humilité, où cette tour qu'il s'agit d'élever avec nos vertus, puisse s'asseoir inébranlablement, et, sûre de sa propre stabilité, se dresser jusqu'au plus haut des cieux.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Multitúdinem diérum et annos vitæ appónet tibi Dóminus, misericórdia et véritas non te déserant, * Quia Dóminus erit in látere tuo et custódiet te. V/. Erit Dóminus adiútor tuus contra omnes inimícos tuos. * Quia Dóminus. V/. Glória Patri. * Quia Dóminus.</la><fr> R/. Que le Seigneur t'accorde de longs jours, des années sans fin; que son amour et sa vérité jamais ne t'abandonnent: * Le Seigneur est près de toi, il te gardera. V/. Le Seigneur est mon bouclier face à tous mes ennemis. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
