<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris Rupérti Tuitiénsis abbátis De Trinitate et opéribus eius (In Iud., C. 14: PL 167, 1042-1043)</la><fr>Traité de Rupert de Deutz sur la Trinité </fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Stérilis es, dixit ángelus, absque líberis, sed concípies et páries fílium. Iam ex hoc ipso quod stérili ex matre nascitúrus Samson promíttitur, magnis et primis comparábilis est pátribus Isaac, et Iacob, et Ioseph, qui omnes stériles diu matres habuérunt, omnésque, fide promerénte, supérno múnere deficiénti natúræ dati sunt, et in factis suis Christi Dómini nostri figúram prætulérunt, quem non more suo natúra, sed præcípua præ ómnibus Nazaréis, factum de ventre virgíneo prótulit grátia.</la><fr> Tu es stérile, dit l'ange, et sans enfants, mais tu vas concevoir et enfanter un fils. Du seul fait déjà que la naissance de Samson est promise à une femme stérile et sans enfants, on peut le comparer aux grands ancêtres des origines, que sont Isaac, Jacob, ou Joseph: tous ont eu des mères qui avaient été longtemps stériles, et tous, acquis par la foi, furent, par une grâce d'en haut, donnés à la nature impuissante; dans leurs actions ils ont présenté l'image de notre Seigneur le Christ: lui, ce n'est pas la nature, qui de sa manière ordinaire lui a fait voir le jour, mais c'est une grâce exceptionnelle par rapport aux autres Nazirs, qui l'a fait naître d'un sein virginal.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que nous rendions grâce.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Matris vel mulíeris huius sterílitas, beátæ Maríæ secúndum figúram est virgínitas. Quid enim secúndum natúram sterílius virginitáte? Igitur ubi appáret ángelus Dómini, dicens huic: Stérilis es et absque líberis, sed concípies et páries fílium, in mentem nobis véniat Gábriel ángelus Dómini, dicens illi: "Virgo es, et non cognovísti virum, sed ecce concípies et páries fílium."</la><fr> La stérilité de cette femme, la mère de Samson, est en figure la virginité de la bienheureuse Marie. Quoi de plus stérile en effet selon la nature, que la virginité? Mais dès qu'apparaît l'ange du Seigneur, qui lui dit: Tu es stérile et sans enfants, mais tu vas concevoir et enfanter un fils, rappelons-nous la parole à Marie, de Gabriel, l'ange du Seigneur: " Tu es vierge et tu n'as pas connu d'homme, mais voici que tu vas concevoir et enfanter un fils. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et je te donnerai.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nempe et quod huic ait: Cave ne vinum bibas ac síceram, nec immúndum quidquam cómedas, quia concípies et páries fílium, cuius non tanget caput novácula, illa mýstice præparátio est, quæ in his ángeli verbis intellegénda est: Spíritus Sanctus supervéniet in te et virtus Altíssimi obumbrábit tibi. Ideóque quod nascétur ex te sanctum, vocábitur Fílius Dei. Dénique beátæ Vírgini Spíritu Sancto superveniénte, purificári, vinum ac síceram non bíbere, et immúndum non quidquam comédere fuit. Vinum quippe ac síceram bíbere, vel immúndum quid comédere, est voluntátem carnis amáre, virilésque per libídinem compléxus admíttere. Sed profécto omnem eiúsmodi appetítum beátæ Vírginis supervéniens Spíritus Sanctus a mente et córpore eius exclúsit.</la><fr> L'ange dit à la femme de Manoah: Garde-toi de boire du vin, ou d'une boisson fermentée, et de rien manger d'impur, car tu vas concevoir un fils dont le rasoir ne touchera pas la tête. C'est, en mystère, cette préparation même qui est évoquée par ces paroles de l'ange: L'Esprit Saint viendra sur toi et la puissance du Très-Haut te couvrira de son ombre. Et c'est pourquoi l'être saint qui naîtra de toi s'appellera le Fils de Dieu. Car finalement, pour la bienheureuse Vierge, être purifiée par la venue de l'Esprit Saint correspond à s'abstenir de vin et de boisson fermentée, ou de tout aliment impur. Boire du vin et d'une boisson fermentée, ou manger d'un aliment impur, c'est, en effet, aimer la volonté de la chair, et admettre, par concupiscence, les étreintes d'un homme. Mais il ne fait pas de doute que l'Esprit Saint venant à la bienheureuse Vierge a écarté de son âme et de son corps tout désir de ce genre.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti et de domo servitútis. Quadragínta annos in erémo * Manna plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos in erémo, ego Dóminus. * Manna.</la><fr> R/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte, de la maison de servitude? Durant quarante années, dans le désert, * N'ai-je pas fait pleuvoir, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Pendant quarante ans, à travers les terres arides, je vous ai conduits au milieu du désert, moi, le Seigneur! * N'ai-je pas.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Igitur vinum ac síceram non bibit, nec immúndum quidquam comédit paritúra fílium: cuius, cum sit Fílius Dei, caput tángere ei non débeat novácula, id est blasphéma corródere lingua. Quisquis enim negat illum esse Fílium Dei, quisquis non hóminem ac Deum, sed hóminem tantum illum esse ásserit, profécto caput eius ausu sacrílego, et novácula nimis acúta radit.</la><fr> Elle n'a donc pas bu de vin ou de boisson fermentée, elle n'a rien mangé d'impur, celle qui devait enfanter un fils; et, puisque celui-ci était le Fils de Dieu, le rasoir ne devait pas non plus lui toucher la tête, c'est-à-dire que nulle langue chargée de blasphème ne devait lui porter atteinte. Quiconque nie sa qualité de Fils de Dieu, quiconque affirme qu'il n'est pas homme et Dieu, mais simplement un homme, celui-là ose de manière sacrilège attenter à sa tête, et il la rase avec un rasoir trop affilé.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos, ego Dóminus; non sunt attríta vestiménta vestra. * Manna de cælo plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti. * Manna. V/. Glória Patri. * Manna.</la><fr> R/. Je vous ai conduits à travers le désert quarante années durant, moi, le Seigneur, et vos vêtements se sont-ils usés? * N'ai-je pas fait pleuvoir du ciel, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte? * N'ai-je pas. V/. Gloire au Père. * N'ai-je pas.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
