<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> Samuel mórtuus erat; planxerátque eum omnis Israel, et sepelíerant eum in Rama urbe sua. Et Saul abstúlerat magos et haríolos de terra. Congregatíque sunt Philísthim et venérunt et castrametáti sunt in Sunam. Congregávit autem et Saul univérsum Israel, et castrametáti sunt in Gélboe. Et vidit Saul castra Philísthim et tímuit, et expávit cor eius nimis. Consuluítque Dóminum, et non respóndit ei neque per sómnia neque per Urim neque per prophétas.</la><fr> Samuel était mort, tout Israël avait fait son deuil et on l'avait enseveli à Rama, dans sa ville. Saül avait expulsé du pays les nécromants et les devins. Tandis que les Philistins, s'étant groupés, venaient camper à Shunem, Saül rassembla tout Israël et ils campèrent à Gelboé. Lorsque Saül vit le camp philistin, il eut peur et son cœur trembla fort. Saül consulta le Seigneur, mais le Seigneur ne lui répondit pas, ni par les songes, ni par les sorts, ni par les prophètes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixítque Saul servis suis: "Quærite mihi mulíerem habéntem pythónem, et vadam ad eam et sciscitábor per illam." Et dixérunt servi eius ad eum: "Est múlier habens pythónem in Endor." Mutávit ergo hábitum suum vestitúsque est áliis vestiméntis et ábiit ipse et duo viri cum eo; venerúntque ad mulíerem nocte et ait: "Divína mihi in pythóne et súscita mihi quem díxero tibi." Et ait múlier ad eum: "Ecce tu nosti quanta fécerit Saul et quómodo eráserit magos et haríolos de terra; quare ergo insidiáris ánimæ meæ, ut occídar?" Et iurávit ei Saul in Dómino dicens: "Vivit Dóminus quia non véniet tibi quidquam mali propter hanc rem." Dixítque ei múlier: "Quem suscitábo tibi?" Qui ait: "Samuélem súscita mihi."</la><fr> Saül dit alors à ses serviteurs: " Cherchez-moi une nécromancienne, que j'aille chez elle et que je la consulte ", et ses serviteurs lui répondirent: " Il y a une nécromancienne à En-Dor. " Saül se déguisa et endossa d'autres vêtements, puis il partit avec deux hommes et ils arrivèrent de nuit chez la femme. Il lui dit: " Je t'en prie, fais-moi dire l'avenir par un revenant, et évoque pour moi celui que je te dirai. " Mais la femme lui répondit: " Voyons, tu sais toi-même ce qu'a fait Saül et comment il a supprimé du pays les nécromants et les devins. Pourquoi tends-tu un piège à ma vie pour me faire mourir? " Alors Saül lui fit ce serment par le Seigneur: " Aussi vrai que le Seigneur est vivant, dit-il, tu n'encourras aucun blâme pour cette affaire. " La femme demanda: " Qui faut-il évoquer pour toi " , et il répondit: " Évoque-moi Samuel. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum autem vidísset múlier Samuélem, exclamávit voce magna et dixit ad Saul: "Quare imposuísti mihi? Tu es enim Saul!" Dixítque ei rex: "Noli timére. Quid vidísti?" Et ait múlier ad Saul: "Hóminem divínum vidi ascendéntem de terra." Dixítque ei: "Qualis est forma eius?" Quæ ait: "Vir senex ascéndit et ipse amíctus est pállio." Intelléxit Saul quod Sámuel esset et inclinávit se super fáciem suam in terra et adorávit.</la><fr> Alors la femme vit Samuel et, poussant un grand cri, elle dit à Saül: " Pourquoi m'as-tu trompée? Tu es Saül! " Le roi lui dit: " N'aie pas peur! Mais que vois-tu? " Et la femme répondit à Saül: " Je vois un spectre qui monte de la terre. " Saül lui demanda: " Quelle apparence a-t-il? " , et la femme répondit: " C'est un vieillard qui monte, il est drapé dans un manteau. " Alors Saül sut que c'était Samuel et, s'inclinant la face contre terre, il se prosterna.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixit autem Sámuel ad Saul: "Quare inquietásti me, ut suscitárer?" Et ait Saul: "Coártor nimis. Síquidem Philísthim pugnant advérsum me, et Deus recéssit a me et exaudíre me nóluit neque in manu prophetárum neque per sómnia; vocávi ergo te, ut osténderes mihi quid fáciam." Et ait Sámuel: "Quid intérrogas me, cum Dóminus recésserit a te et factus est adversárius tuus? Fecit enim Dóminus, sicut locútus est in manu mea, et scidit regnum de manu tua et dedit illud próximo tuo David, quia non obœdísti voci Dómini neque fecísti iram furóris eius in Amalec. Idcírco quod páteris, fecit tibi Dóminus hódie. Et dabit Dóminus étiam Israel tecum in manu Philísthim; cras autem tu et fílii tui mecum éritis, sed et castra Israel tradet Dóminus in manu Philísthim."</la><fr> Samuel dit à Saül: " Pourquoi as-tu troublé mon repos en m'évoquant? " - " C'est, répondit Saül, que je suis dans une grande angoisse: les Philistins me font la guerre et Dieu s'est détourné de moi, il ne me répond plus, ni par les prophètes, ni en songe. Alors je t'ai appelé pour que tu m'indiques ce que je dois faire. " Samuel dit: " Pourquoi me consulter, quand le Seigneur s'est détourné de toi et est devenu ton adversaire? Le Seigneur t'a fait comme il t'avait dit par mon entremise: il a arraché de ta main la royauté et l'a donnée à ton prochain, David, parce que tu n'as pas obéi au Seigneur et que tu n'as pas satisfait l'ardeur de sa colère contre Amaleq. C'est pour cela que le Seigneur t'a traité de la sorte aujourd'hui. De plus, le Seigneur livrera, en même temps que toi, ton peuple Israël aux mains des Philistins. Demain, toi et tes fils, vous serez avec moi; le camp d'Israël aussi, le Seigneur le livrera aux mains des Philistins. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Præparáte corda vestra Dómino et servíte illi soli, * Et liberábit vos de mánibus inimicórum vestrórum. V/. Auférte deos aliénos de médio vestri, * Et liberábit vos. V/. Glória Patri. * Et liberábit vos.</la><fr> R/. Apprêtez-vous, de cœur et d'âme, pour le Seigneur, et servez-le, lui seul, * Alors, il vous délivrera de la main de vos ennemis. V/. Ôtez de chez vous les dieux étrangers, * Alors. V/. Gloire au Père. * Alors.</fr></ligne></liturgia>
