<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De Trinitáte (Lib. 4, 23-24: CCL 62, 125-127)</la><fr>Traité de saint Hilaire sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Post multas Dei allocutiónes ad Abraham, cum advérsus Agar Sara commoverétur, concéptui ancíllæ dómina stérilis ínvidens, cumque discessísset a conspéctu eius, ita de ea Scriptúra lóquitur: Et dixit ángelus Dómini ad Agar: " Redi ad dóminam tuam, et humília te sub mánibus eius. " Et dixit ei ángelus Dómini: " Multíplicans multiplicábo semen tuum, et non dinumerábitur a multitúdine. " Et rursum: Et vocávit nomen Dómini qui loquebátur secum: Tu Deus qui aspexísti me. Angelus Dei lóquitur. Duplex autem in ángelo Dei significátio est: ipse qui est, et ille cuius est. Et lóquitur non res secúndum nomen offícii sui; ait enim: Multíplicans multiplicábo semen tuum, et non dinumerábitur a multitúdine. Ministérium ángeli potéstas multiplicandárum géntium excédit.</la><fr> Dieu avait déjà parlé plusieurs fois à Abraham lorsque Sara s'irrita contre Agar: la maîtresse stérile était jalouse de constater la fécondité de sa servante, si bien qu'Agar dut s'éloigner. L'Écriture nous rapporte alors ceci: L'ange du Seigneur dit à Agar: " Retourne vers ta maîtresse et humilie-toi sous sa main. " Et l'ange du Seigneur ajouta: " Je multiplierai extrêmement ta postérité; on ne pourra la compter, tant elle sera nombreuse. " Et plus loin: Agar donna au Seigneur qui lui avait parlé ce nom: Tu es le Dieu qui m'a vue. C'est l'ange du Seigneur qui parle. Ce mot ange du Seigneur peut recevoir une double acception: celui qui est envoyé, ou celui dont il vient. Or ce dont parle l'ange est hors de proportion avec ce dont est capable un messager céleste, si l'on donnait ce sens au mot ange du Seigneur; car il promet: Je multiplierai extrêmement ta postérité; on ne pourra la compter, tant elle sera nombreuse. Le pouvoir de multiplier les nations dépasse la fonction des anges.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Factus est sermo Dómini ad Abraham, dicens: Noli timére, Abraham, * Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna nimis. V/. Ego enim sum Dóminus Deus tuus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum. * Ego protéctor tuus.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham en ces termes: Ne crains pas, Abraham, * Je suis moi-même, pour toi, un bouclier, un surabondant et merveilleux salaire! V/. C'est moi le Seigneur ton Dieu, qui t'ai fait sortir d'Our en Chaldée. * Je suis.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed quid tandem de eo qui Dei ángelus quæ soli Deo própria sunt loquebátur, Scriptúra testáta est? Et vocávit nomen Dómini qui loquebátur secum: Tu Deus qui aspexísti me. Primum ángelus Dei; secúndum Dóminus , dehinc tértio Deus. Qui ángelus Dei dictus est, idem Dóminus et Deus est. Est autem secúndum Prophétam Fílius Dei magni consílii ángelus. Ut personárum distínctio absolúta esset, ángelus Dei est nuncupátus; qui enim est Deus ex Deo, ipse est et ángelus Dei. Ut vero honor débitus redderétur, et Dóminus et Deus est prædicátus.</la><fr> Mais que dit l'Écriture de celui qui, appelé ange de Dieu, tient un langage qui est propre à Dieu seul? Agar donna au Seigneur qui lui avait parlé ce nom: Tu es le Dieu qui m'a vue. On le nomme d'abord ange de Dieu, ensuite Seigneur. Et voilà qu'en troisième lieu, elle l'appelle Dieu. La même personne qui est appelée ange de Dieu prend aussi le nom de Seigneur et de Dieu. Or, le Fils de Dieu est, selon le Prophète, l'ange du grand conseil. Pour nous permettre de distinguer clairement les personnes, il est appelé ange de Dieu. Car celui qui est Dieu de Dieu est aussi ange de Dieu. Mais, pour qu'il reçoive l'honneur qui lui est dû en toute vérité, il est proclamé également Seigneur et Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vocávit ángelus Dómini Abraham de cælo, dicens: Benedícam tibi * Et multiplicábo te sicut stellas cæli. V/. Et benedicéntur in te omnes tribus terræ, quia obœdísti voci meæ. * Et multiplicábo.</la><fr> R/. L'Ange du Seigneur appela Abraham du haut du ciel et dit: Je te comblerai de bénédictions, * Je rendrai ta descendance aussi nombreuse que les étoiles du firmament. V/. Puisque tu m'as obéi, toutes les nations de la terre s'adresseront l'une à l'autre la bénédiction par ton nom. * Je rendrai.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et hic quidem primum ángelus, deínde idem póstea et Dóminus et Deus: ad Abraham vero tantum Deus. Tuto enim, iam personárum discretióne præmíssa, ne solitárii error subésset, absolútum et verum eius nomen edícitur. Scriptum namque est: Et dixit Deus ad Abraham: " Ecce Sara uxor tua páriet fílium tibi ". Numquid ambígitur quin qui ángelus Dei dictus est, idem rursum dicátur et Deus? Angelus Dómini ad Agar locútus est; idem ad Abraham Deus lóquitur, ex eódem ad utrúmque fit sermo.</la><fr> Ici donc, le messager est appelé tout d'abord ange et ensuite Seigneur et Dieu. Mais Abraham lui donne uniquement le nom de Dieu. En effet, maintenant la distinction des personnes est chose acquise; on ne risque plus de commettre l'erreur de croire en un Dieu solitaire; aussi le nom parfait et vrai de Dieu peut-il alors être divulgué. Ainsi est-il écrit: Dieu dit à Abraham: " Voici que Sara, ta femme, t'enfantera un fils. " Pouvons-nous douter que celui qui avait été appelé ange de Dieu soit à présent celui qui porte le nom de Dieu? L'ange du Seigneur s'adresse à Agar; Dieu tient à Abraham le même langage. De part et d'autre, c'est le même Dieu qui prend la parole.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dum staret Abraham ad ílicem Mambre, vidit tres púeros: * Tres vidit et unum adorávit. V/. Dómine, si invéni grátiam in óculis tuis, transíte et requiéscite in loco isto. * Tres vidit. V/. Glória Patri. * Tres vidit.</la><fr> R/. Comme Abraham se tenait près du chêne de Mambré, il vit trois jeunes gens: * Il en vit trois et se prosterna devant l'Unique. V/. Seigneur, si j'ai pu trouver grâce à tes yeux, reposez-vous ici, en passant. * Il en vit trois. V/. Gloire au Père. * Il en vit trois.</fr></ligne></liturgia>
