<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Descéndens Iesus cum Duódecim stetit in loco campéstri, et turba multa discipulórum eius, et multitúdo copiósa plebis. Et réliqua.</la><fr> Jésus descendit de la montagne avec les douze apôtres et s'arrêta dans la plaine. Il y avait là un grand nombre de ses disciples, et une foule de gens. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 137, 10: CCL 40, 1986)</la><fr>Homélie de saint Augustin sur le psaume 137</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si ambulávero in médio tribulatiónis, vivificábis me. Verum est; in quacúmque tribulatióne fúeris, confitére, invóca; líberat te, vivíficat te. Sed tamen áliquid hic debémus mélius intellégere, quo iam familiárius inhæreámus Deo, dicamúsque illi: Cito exáudi me.</la><fr> Si je marche au milieu de l'épreuve, tu me feras vivre, Seigneur. C'est bien vrai: en quelque épreuve que tu sois, déclare-le, invoque le Seigneur; il te délivre, et il te fait vivre. Mais il y a dans ces mots autre chose à comprendre, pour que soit plus proche et plus intime notre contact avec Dieu, et qu'il soit possible d'ajouter: Exauce-moi vite! </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Dixerat enim: Excélsa a longe cognóscit: et excélsa supérba non norunt tribulatiónem. Non norunt, inquam, tribulatiónem de qua dícitur álio loco: Tribulatiónem et dolórem invéni, et nomen Dómini invocávi. Quid enim magnum, si tribulátio te invéniat? Si áliquid potes, tu ínveni tribulatiónem. " Et quis est, inquis, qui invéniat tribulatiónem? Aut quis illam vel quærat? " - " In médio tribulatiónis es, et nescis? Vita ista parva tribulátio est? Si non est tribulátio, non est peregrinátio; si autem peregrinátio est, aut parum pátriam díligis, aut sine dúbio tribuláris. "</la><fr> Si le psalmiste, en effet, vient de dire: Dieu connaît de loin les orgueilleux, c'est que ces orgueilleux, dans leur élèvement, méconnaissent l'épreuve: je veux dire qu'ils ne la connaissent pas, au sens où il est dit ailleurs: J'ai trouvé l'épreuve, et j'ai invoqué le nom du Seigneur. À ce que l'épreuve nous trouve, il n'y a rien, en effet, que de très ordinaire. Mais que nous, nous trouvions l'épreuve, c'est autre chose! " Mais qui donc, direz-vous, trouve l'épreuve? Y a-t-il seulement quelqu'un qui la cherche? " Je réponds: " Tu es au milieu de l'épreuve, et tu poses la question? Penses-tu que ce soit une petite épreuve que cette vie? Si elle n'est pas une épreuve, elle n'est pas un exil. Et si elle est un exil, ou bien tu n'aimes pas ton pays, ou tu ressentiras l'épreuve. "</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> "Quis enim non tribulétur, non se esse cum eo quod desíderat? Sed unde tibi non vidétur ista tribulátio? Quia non amas. Ama álteram vitam, et vidébis quia ista vita tribulátio est; quacúmque prosperitáte fúlgeat, quibúslibet delíciis abúndet atque circúmfluat, quando nondum est illud gáudium sine ulla tentatióne certíssimum, quod nobis in fine servat Deus, sine dúbio tribulátio est. "</la><fr> "Qui ne se sent éprouvé par l'absence de ce qu'il aime?  Pourquoi alors, n'es-tu pas conscient de cette épreuve, sinon parce que tu n'aimes pas? Oui, si tu aimes l'autre vie, celle-ci t'apparaîtra bien comme une épreuve: même avec les plus brillantes réussites, même comblée et débordante de toutes les satisfactions possibles, cette vie, tant qu'elle ne comporte pas cette joie hors de toute atteinte, cette joie totalement sûre que Dieu nous réserve à son terme, reste sans aucun doute une épreuve. "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ergo intellegámus et huius tribulatiónem, fratres. Si ambulávero in médio tribulatiónis, vivificábis me. Non sic ait, tamquam díceret: " Si forte evénerit mihi tribulátio áliqua, liberábis inde me. " Sed quómodo? Si ambulávero in médio tribulatiónis, vivificábis me, id est: " Aliter non vivificábis me, nisi in médio tribulatiónis ambulávero. " Væ ridéntibus; beáti lugéntes: Si ambulávero in médio tribulatiónis, vivificábis me.</la><fr> Comprenons donc aussi en ce sens l'épreuve dont parle le psalmiste: Si je marche au milieu de l'épreuve, tu me feras vivre. Il ne s'exprime pas comme s'il voulait dire: " S'il m'arrive jamais quelque épreuve, tu m'en délivreras! " Non, il dit: Si je marche au milieu de l'épreuve, tu me feras vivre, c'est-à-dire: " Tu ne me feras vivre qu'ainsi, si je marche au milieu de l'épreuve. " Malheur à ceux qui rient, bienheureux ceux qui pleurent. Si je marche au milieu de l'épreuve, tu me feras vivre, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
