<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Cántico spiritáli sancti Ioánnis a Cruce presbýteri (Red. A, str. 38: Liturgia Hor. IV, 60)</la><fr>Cantique spirituel de saint Jean de la Croix</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Anima uníta et in Deum transformáta spirat in Deo ad Deum altíssimam aspiratiónem divínæ símilem, quam Deus in illa manens spirat in semetípso ad illam. Quod quantum cápio, significáre vóluit sanctus Paulus cum dixit: Quóniam autem estis fílii, misit Deus Spíritum Fílii sui in corda vestra clamántem: "Abba, Pater." Quod in viris perféctis áccidit.</la><fr> L'âme, une fois unie à Dieu, transformée en lui, spire en Dieu vers Dieu, de la même spiration divine que celle par laquelle Dieu, vivant en elle, spire en lui-même vers elle. C'est là, je pense, ce que saint Paul a voulu dire par ces paroles: Voici la preuve que vous êtes des fils: envoyé par Dieu, l'Esprit de son Fils est dans nos cœurs, et il crie vers le Père en l'appelant Abba. Pour les parfaits, il en est ainsi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nec mirum est quod rem ádeo sublímem ánima præstáre possit: cum Deus hoc illi cónferat benefícium ut ad deifórmem uniónem in sanctíssima Trinitáte pervéniat, qua revéra deus est per participatiónem, cur, quæso, incredíbile sit ipsam effícere opus suum intellegéntiæ, notítiæ et amóris in Trinitáte, una cum ipsa Trinitáte, idque máxima cum similitúdine ad ipsam, per participatiónem tamen, idípsum Deo in ipsa operánte?</la><fr> On ne saurait être surpris de savoir l'âme capable d'atteindre une telle élévation. Dès lors, en effet, que Dieu lui donne la grâce de devenir déiforme et unie à la très sainte Trinité, elle devient dieu par participation; comment serait-il alors incroyable qu'elle exerce ses œuvres d'entendement, de connaissance et d'amour dans la sainte Trinité, conjointement à elle, comme elle, bien que d'une manière participée,   Dieu opérant en cette âme?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quómodo autem hoc fiat, nulla ália poténtia nec sapiéntia éxprimi potest quam demonstrándo quemádmodum Dei Fílius hunc nobis sublímem statum et locum impetráverit atque promerúerit ut fílii Dei simus, sicut dixit Ioánnes, et ita pétiit a Patre, secúndum eúmdem Ioánnem, dicens: Pater, quos dedísti mihi, volo ut, ubi sum ego, et illi sint mecum, ut vídeant claritátem meam, quam dedísti mihi, efficiéndo nimírum, per participatiónem in nobis, idem opus quod ego fácio, quod est Spíritum Sanctum spiráre. Ait prætérea: Ego claritátem quam dedísti mihi, dedi eis, ut sint unum, sicut et nos unum sumus. Ego in eis, et tu in me, ut sint consummáti in unum: et cognóscat mundus quia tu me misísti et dilexísti eos, sicut et me dilexísti.</la><fr> Comment peut-il en être ainsi? Il est impossible de le savoir, il est impossible de l'exprimer, il suffit de donner à entendre comment le Fils de Dieu nous a obtenu d'arriver à un état si sublime et nous a mérité cette faveur si précieuse de pouvoir, comme dit saint Jean, être les enfants de Dieu. Aussi, dit encore saint Jean, a-t-il adressé au Père cette supplique: Père, ceux que tu m'as donnés, je veux que là où je suis, eux aussi soient avec moi, et qu'ils contemplent ma gloire, celle que tu m'as donnée, c'est-à-dire qu'ils accomplissent par leur participation en nous la même œuvre que j'accomplis par nature, qui est de spirer l'Esprit Saint. Il a dit aussi: Je leur ai donné la gloire que tu m'as donnée, pour qu'ils soient un comme nous sommes un: moi en eux, et toi en moi. Que leur unité soit parfaite; ainsi le monde saura que tu m'as envoyé, et que tu les as aimés comme tu m'as aimé.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quod fit communicándo cum illis eúmdem amórem quem commúnicat cum Fílio, non tamen naturáliter sicut Fílio, sed per unitátem et transformatiónem amóris, sicut nec étiam hic intellégitur quod Fílius dicat Patri ut sancti sint unum essentiáliter et naturáliter, sicut Pater et Fílius unum sunt, sed solum signíficat quod sint unum per uniónem amóris, quemámodum Pater et Fílius unum in unitáte Amóris. Unde ánimæ éadem bona póssident per participatiónem, quæ illi póssident per natúram, quaprópter revéra dii sunt per participatiónem, símiles atque consórtes eiúsdem Dei. Hinc Petrus dixit: Efficiámini divínæ consórtes natúræ.</la><fr> Il leur communique donc le même amour qu'à son Fils, bien que ce ne soit pas selon la nature comme pour son Fils, mais par union et transformation d'amour; de même, il ne faut pas croire ici que le Fils ait voulu demander au Père que les saints soient un par essence et par nature, comme le sont le Père et le Fils, mais qu'ils le soient par communion d'amour, comme le Père et le Fils le sont dans l'unité de l'Amour. Et donc, les âmes possèdent par participation les mêmes biens que Dieu-Trinité possède par nature; ce qui les rend véritablement dieux par participation, les semblables et les associés de Dieu. C'est ce que déclare saint Pierre: Vous deviendrez participants de la nature divine.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
