<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Macárii Ægýptii (Hom. 2: PG 34, 463-467)</la><fr>Homélie de saint Macaire l'Égyptien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum Apóstolus dicit: Exúite véterem hóminem, íntegrum dicit, habéntem óculos suis óculis adiéctos, caput cápiti, aures aúribus, manus mánibus, pedes pédibus. Totum enim hóminem, ánimam et corpus, ímprobus ille pólluit et évertit, induítque hómini véterem hóminem, pollútum, impúrum atque Dei hostem, non subiéctum legi Dei, hoc est, ipsum peccátum, ita ut ámplius non vídeat homo pro lúbitu suo, sed ut pérperam vídeat, pérperam aúdiat, et pedes hábeat ad perpetrándum fácinus accelerántes, ac manus iniquitátem operántes, et cor cógitans mala. </la><fr> Quand l'Apôtre dit: Dépouillez le vieil homme, il entend par là un homme tout entier, ayant des yeux en plus de nos yeux, une tête en plus de notre tête, des oreilles en plus de nos oreilles, des mains en plus de nos mains, des pieds en plus de nos pieds. Car c'est l'homme tout entier, âme et corps, que le Malin a souillé et renversé; et il a revêtu l'homme d'un "vieil homme" souillé, impur, ennemi de Dieu et qui ne se soumet pas à la loi de Dieu, le péché même, de sorte que l'homme ne voit plus comme il veut, mais voit et entend de travers, que ses pieds sont empressés à faire le mal, que ses mains commettent l'iniquité, et que son cœur a de mauvais desseins.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Obsecrémus ígitur et nos Deum, ut éxuat nos hómine véteri, quia ipse solus a nobis auférre potest peccátum; quia fortióres sunt, qui nos captívos abduxérunt, et in regno suo détinent. Ipse vero promísit se liberatúrum nos ex servitúte hac. Hómini adest volúntas purum, irreprehensíbilem et impollútum esse, nihil malítiæ in se ipso habére, sed semper cum Deo conversári, facultátem vero non habet. Voláre quidem in áerem divínum atque libertátem Spíritus sancti cupit, sed, nisi accéptis alis, non potest.</la><fr> Prions donc Dieu, nous aussi, pour qu'il nous dépouille du vieil homme, car seul il peut nous enlever notre iniquité. En effet, ceux qui nous ont réduits en captivité sont plus forts que nous et nous tiennent prisonniers dans leur royaume. Mais Dieu lui-même nous a promis de nous libérer de cette servitude mauvaise. Chez l'homme, il y a bien la volonté d'être pur, sans reproche et sans souillure, libre de toute malice, et d'être toujours avec Dieu: mais il lui en manque le pouvoir. L'homme voudrait bien s'envoler dans l'atmosphère divine et dans la liberté du Saint-Esprit; mais aussi longtemps qu'il ne reçoit pas d'ailes, il ne peut le faire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Precémur ígitur Deum, ut concédat nobis alas colúmbæ Sancti Spíritus, ut volémus ad eum et requiescámus, ut étiam sedet segrégetque ab ánima et córpore nostro ímprobum ventum, ipsum scílicet peccátum in membris ánimæ et córporis nostri hábitans. Ipsi enim soli hoc fácere est possíbile. Ecce, ait enim, Agnus Dei, qui tollit peccáta mundi. Ipse solus misericórdiam hanc, quod a peccáto rédimat, exhíbuit homínibus in se credéntibus, et hanc inenarrábilem salútem confert semper exspectántibus, in eoque spem suam ponéntibus, et assídue quæréntibus eum.</la><fr> Supplions donc Dieu de nous donner "les ailes de la colombe" du Saint-Esprit, afin que nous volions vers lui et que nous reposions, et pour que soit apaisé et séparé de notre âme et de notre corps le vent mauvais, le péché, qui habite dans les membres de notre âme et de notre corps. Lui seul en effet est capable de le faire. N'est-il pas écrit: Voici l'Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde? Lui seul a accordé aux hommes qui croient en lui cette miséricorde qui consiste à les délivrer du péché, et il sauve de cette même manière ineffable ceux qui l'attendent continuellement, et qui espèrent en lui, et qui le recherchent assidûment.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quemádmodum illic, in via errónea, hóminem íntegrum ac perféctum éxuit homo vetus, et gestat induméntum regni tenebrárum, vestiméntum blasphémiæ, diffidéntiæ, audáciæ, inánis glóriæ, supérbiæ, avarítiæ et concupiscéntiæ, et ália simília regni tenebrárum gestámina pannósa, impúra et contamináta; sic e convérso quicúmque exuérunt véterem et terréstrem hóminem, et quoscúmque éxuit Iesus vestiméntis regni tenebrárum, induérunt illi novum et cœléstem hóminem Iesum Christum, ut rursus óculi óculis, aures áuribus, caput cápiti coniungántur, ut totus purus sit, gestans imáginem cœléstem. Et induit ipsos Dóminus induméntis regni lucis ineffábilis, induméntis fídei, spei, dilectiónis, gáudii, pacis, bonitátis, humanitátis et ómnibus cæteris divínis et vivéntibus induméntis lucis, vitæ, requiéi inenarrábilis; ut perínde ac Deus diléctio est, et gáudium et pax et benígnitas et bónitas, talis et novus homo fiat per grátiam.</la><fr> Et de même que là-bas, dans l'égarement, le vieil homme se dépouille de l'homme parfait et porte le vêtement du royaume ténébreux, le vêtement du blasphème, de l'incrédulité, de l'insolence, de la vanité, de l'orgueil, de l'avarice et de la convoitise, et les autres vêtements loqueteux, impurs et souillés du royaume des ténèbres, de même ici, à l'inverse, ceux qui se dépouillent du vieil homme, de l'homme terrestre, ceux auxquels Jésus enlève les vêtements du royaume ténébreux, revêtent l'homme nouveau et céleste, Jésus-Christ, et possèdent, d'une façon semblable, des yeux en plus de leurs yeux, des oreilles en plus de leurs oreilles, une tête en plus de leur tête, de sorte que l'homme devienne entièrement pur et porte l'image céleste. Et le Seigneur les revêt des vêtements du royaume de la lumière ineffable, des vêtements de la foi, de l'espérance, de la charité, de la joie, de la paix, de la bienveillance et de la bonté, ainsi que de tous les autres vêtements divins et vivants de la lumière, de la vie, du repos ineffable, afin que l'homme nouveau devienne par grâce ce que Dieu est: amour, joie, paix, bienveillance et bonté.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
