<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ibat Iesus per civitátes et castélla, docens et iter fáciens in Hierosólymam. Ait autem illi quidam: "Dómine, pauci sunt, qui salvántur?" Et réliqua.</la><fr> Dans sa marche vers Jérusalem, Jésus passait par les villes et les villages en enseignant. Quelqu'un lui demanda: " Seigneur, n'y aura-t-il que peu de gens à être sauvés? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Epístulis sancti Ansélmi epíscopi (Ep. 112: Op. omnia 3, 244-245)</la><fr>Lettre de saint Anselme</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Frater caríssime, regnum cælórum clamat Deus se habére venále. Quod quidem regnum cælórum tale est, ut eius beatitúdinem et glóriam nec óculus hóminis mortális possit vidére nec auris audíre nec cor cogitáre. Ut tamen áliquo modo illud possis cogitáre: quisquis ibi regnáre merúerit, quidquid ipse volet, hoc erit in cælo et in terra. Tanta enim erit diléctio inter Deum et eos qui ibi erunt et inter se ipsos ínvicem, ut omnes se ínvicem díligant sicut se ipsos, sed omnes plus ament Deum quam se ipsos.</la><fr> Frère bien-aimé, Dieu nous crie que le royaume des cieux est à vendre. Tel est ce royaume, que nul œil mortel ne peut contempler, nulle oreille entendre, nul cœur se représenter ce qu'il offre de gloire et de béatitude; il t'est cependant possible de t'en faire quelque idée. Quiconque méritera de le posséder verra toutes ses volontés réalisées au ciel et sur la terre. En effet, si grand sera l'amour qui unira Dieu à ceux qui habitent près de lui et qui unira les élus entre eux, que tous s'aimeront mutuellement comme ils s'aiment eux-mêmes, mais chacun aimera Dieu plus que soi-même.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Et propter hoc nullus ibi volet nisi quod Deus; et quod unus volet, hoc volent omnes; et quod unus vel omnes, hoc ipsum volet Deus. Quaprópter quidquid unusquísque volet, hoc erit et de se ipso et de ómnibus áliis et de tota creatúra et de ipso Deo. Et sic sínguli erunt perfécti reges, quia quod sínguli volent, hoc erit; et omnes simul cum Deo unus rex et quasi unus homo, quia omnes unum volent, et quod volent erit.</la><fr> Pour cette raison, personne en ce lieu ne voudra autre chose que ce que Dieu veut; ce qu'un seul voudra, tous le voudront, et ce qu'un seul voudra, ou ce que tous voudront, Dieu le voudra également. C'est pourquoi toutes les volontés de chacun s'accompliront, qu'il s'agisse de soi-même ou des autres, de la création ou de Dieu lui-même. Ainsi tous seront rois et en perfection, puisque leurs volontés particulières seront exécutées et tous, comme un seul homme, partageront avec Dieu la royauté, tous voulant la même chose et la voyant réalisée.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Hanc mercem clamat Deus de cælo se habére venálem. Si quis quærit quo prétio, respondétur illi: "Non índiget terréno prétio, qui vult dare regnum in cælo, nec áliquis potest Deo dare quod non hábeat, cuius est totum quidquid est. Nec tamen dat Deus tantam rem sine omni prétio, quia non dat illam non amánti. Nemo enim dat quod carum habet, illi cui carum non est. Quóniam ergo Deus tua re non eget, nec dare debet tantam rem contemnénti amáre illam: non quærit nisi amórem, sine quo dare non debet. Da ergo amórem et áccipe regnum; ama et habe."</la><fr> Tel est le bien que Dieu possède et il crie du haut du ciel qu'il est à vendre. Si quelqu'un s'enquiert du prix, on lui répond: " Celui qui veut donner un royaume dans le ciel n'a pas besoin d'une rémunération terrestre; personne non plus ne peut donner à Dieu quelque chose qu'il n'ait pas, puisque tout ce qui existe lui appartient. Cependant Dieu n'accorde pas un si grand bien sans condition aucune, car il le refuse à qui ne l'aime pas. En effet, nul ne donne ce qui lui tient à cœur, à celui qui n'y tient pas. Donc puisque Dieu n'a aucun besoin de ce qui est à toi et qu'il ne doit pas non plus livrer un si grand bien à qui ne s'en soucie pas assez pour l'aimer, c'est qu'il ne demande que l'amour, faute de quoi ce bien ne doit pas être accordé. Ainsi donne ton amour pour recevoir en échange un royaume: aime et possède. "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Denique quóniam regnáre in cælo non est áliud quam sic conglutinári cum Deo et cum ómnibus sanctis ángelis et homínibus per dilectiónem in unam voluntátem, ut omnes utántur simul una potestáte: ama Deum plus quam te ipsum, et iam íncipis tenére quod ibi perfécte vis habére. Concórda cum Deo et cum homínibus - si tantum a Deo ipsi non discórdent -, et iam íncipis cum Deo et cum ómnibus sanctis regnáre. Si ergo vis esse rex in cælo, ama Deum et hómines sicut debes, et meréberis esse quod optas.</la><fr> Enfin régner au ciel n'est autre chose qu'être si intimement uni à Dieu, comme avec tous les saints anges et les hommes, par l'amour et l'unité de volonté, que tous n'exercent ensemble qu'une seule et même puissance. Aime Dieu plus que toi-même, et tu auras déjà les prémices de ce que tu aspires à posséder parfaitement un jour. Mets-toi d'accord avec Dieu et les hommes - pourvu seulement que ceux-ci ne se trouvent pas en opposition avec Dieu -, et tu commenceras déjà à régner avec Dieu et avec tous les saints. Si donc tu veux être roi au ciel, aime Dieu et les hommes comme tu le dois, et tu mériteras d'être ce que tu souhaites.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
