<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu Tertulliáni presbýteri De pæniténtia (Cap. 4, 1-6: SC 316, 156-158)</la><fr>Traité de Tertullien sur la pénitence</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnibus delíctis seu carne seu spíritu, seu facto seu voluntáte commíssis, qui pænam per iudícium destinávit, idem et véniam per pæniténtiam spopóndit, dicens ad pópulum: Pænitére et salvum fáciam te. Et rursus: Vivo, inquit, dicit Dóminus, et pæniténtiam malo quam mortem. Ergo pæniténtia vita est, cum præpónitur morti. Eam tu, peccátor, mei símilis - immo me minor: ego enim præstántiam in delíctis meam agnósco -, ita inváde, ita amplexáre, ut náufragus alicúius tábulæ fidem. Hæc te peccatórum flúctibus mersum prolevábit et in portum divínæ cleméntiæ protelábit.</la><fr> Tous les péchés, qu'ils soient commis par la chair ou par l'esprit, en acte ou en désir, celui qui a décrété de les châtier par son jugement, a promis aussi de les pardonner par la pénitence, quand il a dit à son peuple: Fais pénitence et je te sauverai; et encore: Je suis le Dieu vivant, dit le Seigneur, et j'aime mieux la pénitence que la mort. Donc la pénitence est vie, puisqu'elle est préférée à la mort. Eh bien, pécheur, toi qui me ressembles - mais non, tu l'es moins, car je reconnais ma supériorité dans le péché -, jette-toi sur elle, embrasse-la, comme un naufragé une planche de salut. Toi qui étais plongé dans les flots du péché, elle te soutiendra, elle te conduira jusqu'au port de la clémence divine.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Rape occasiónem inopinátæ felicitátis, ut ille tu, nihil quondam penes Dóminum nisi stilla sítulæ et áreæ pulvis et vásculum fíguli, arbor exínde fias, illa arbor, quæ penes aquas séritur et in fóliis perénnat et témpore suo fructus agit, quæ non ignem, non secúrem vidébit. Pæníteat errórum, repérta veritáte, pæníteat amásse quæ Deus non amat, quando ne nos quidem ipsi sérvulis nostris ea, quibus offéndimur, nosse permíttimus: obséquii enim rátio in similitúdine animórum constitúta est.</la><fr> Saisis l'occasion d'une chance inespérée, afin que toi qui n'étais jadis devant le Seigneur qu'une goutte au bord d'un seau, un grain de poussière sur l'aire à battre le grain, un vase de potier, tu deviennes un jour un arbre, cet arbre planté au bord des eaux, qui garde toujours son feuillage, donne du fruit en son temps et ne verra ni le feu ni la hache. Fais pénitence de tes erreurs, puisque tu as trouvé la vérité; fais pénitence d'avoir aimé ce que Dieu n'aime pas, puisque nous-mêmes nous ne permettons pas à nos esclaves de fréquenter ce qui nous déplaît. La règle de l'obéissance réside dans la conformité des sentiments.</fr></ligne><ligne id="5"><la> De bono pæniténtiæ enumerándo diffúsa et per hoc magno elóquio committénda matéria est: nos vero pro nostris angústiis unum inculcámus, bonum atque óptimum esse quod Deus præcipit. Iam nunc cum quid Deus prcipit, audáciam exístimo de bono divíni præcépti disputáre.</la><fr> Énumérer les avantages de la pénitence est un sujet des plus vastes et qui exigerait un long discours, mais, compte tenu de nos limites, nous n'insisterons que sur un seul point: ce que Dieu ordonne est avantageux et excellent. Dès lors, quand Dieu donne un précepte, c'est de l'audace, je pense, que de discuter de la bonté du précepte divin.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
