<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Hymnis sancti Ephræm diáconi (Hymn. de Annunt. Deiparæ, 5: ed. Lamy 3, 986-990)</la><fr>Hymne de saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="3"><la> Virgo Adámi recépit Mendácem a quo decépta est, eum præpóstere audívit, stulte crédidit Adamúmque nudá- vit per amárum horti fructum. Surgens María, Davídis fília, accépit pacem ab ángelo et téxuit stolam glóriæ vestémque suam dedit ad operiéndam nuditátem Adæ et stetit sponsus cum decóre in thálamo suo. Duæ fuérunt vírgines, sed harum duárum áctio valde divérsa fuit: una prostrávit virum suum, áltera fulcívit patrem suum. Per Evam homo invénit sepúlcrum; per Maríam in cælum vocátus est. Duo legáti missi sunt in mundum ad Evam et Maríam: Sátanas et ángelus, serpens et Gábriel, et in núntio horum duórum mors et vita invéntæ sunt.</la><fr> Une vierge, celle d'Adam, accueillit le Menteur, et par lui fut trompée, le reçut et fut déçue: elle le comprit à l'inverse, eut l'imprudence de le croire, et dépouilla, mit à nu, Adam, par le fruit amer du jardin. S'est levée Marie, fille de David, elle a reçu d'un ange, la paix; elle a tissé une tunique de gloire et donné son vêtement pour couvrir la nudité d'Adam, et dans sa chambre nuptiale s'est tenu l'époux, revêtu de splendeur. Toutes les deux étaient vierges, mais, de ces deux vierges, l'action fut tout-à-fait opposée: l'une a fait chuter son mari, l'autre a soutenu son père. Par Ève, l'homme a trouvé son tombeau; par Marie, c'est au ciel qu'il est appelé. Deux émissaires furent envoyés dans le monde, à Ève et à Marie: Satan et l'ange, le serpent et Gabriel, et dans le message de ces deux émissaires on trouva la mort et la vie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> In ramo Vírginis Maríæ Deus illápsus suspéndit fructum quem in Eden non gustáverant, e María eum decerpsérunt, quia fructus róborans comestóres ex amóre super eos décidit. Amóre flagrábat arbor a suis comestóribus in Eden derelícta. Ut confúnderet serpéntem qui eos spoliáverat, in zelo suo secúta est comestóres, ut illi in suo loco eum manducárent. Concupiscéntia et supérbia in árbore sciéntiæ latébant, Virgo fructum absque concupiscéntia concépit, ut concupiscéntia lethális géneris humáni per eam in ætérnum delerétur.</la><fr> Dans le rameau de branchage qu'est la Vierge Marie, Dieu, en pénétrant, a suspendu le fruit qu'Adam et Ève au paradis n'avaient pas goûté; de Marie, ils l'ont détaché en le cueillant, car le fruit qui fortifie ceux qui le mangent, par le poids de l'amour est tombé sur eux. Il était enflammé d'amour, l'arbre délaissé au paradis par ceux qui devaient en manger. Pour confondre le serpent qui les avait dépouillés, cet arbre, dans son zèle a suivi ceux qui devaient en manger , afin que ceux-ci, là où ils seraient, puissent manger de son fruit. La concupiscence et l'orgueil se cachaient dans l'arbre de la science; la Vierge a conçu son fruit sans concupiscence, pour que la concupiscence mortelle du genre humain, soit, grâce à elle, à jamais détruite.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Eden Dei María est, in ea nec arbor sciéntiæ, nec serpens qui nocet, nec Eva quæ óccidit, sed ex ea óritur arbor vitæ quæ redúcit éxules in Eden. Arbor vitæ, quam cherub et gládius flammæ servant, ecce résidet in puríssima Vírgine quam custódit Ioseph . Custos gládium suum repósuit, quia fructus quem custodiébat ex altíssimis missus est in terram ad lapsos. Mortáles eum manducárunt et eo vitam adépti sunt. Benedíctus fructus quem péperit María Virgo.</la><fr> Le paradis de Dieu, c'est Marie; en elle, ni arbre de la science, ni serpent pernicieux, ni Ève qui donne la mort; mais d'elle, prend naissance l'arbre de vie qui ramène au paradis les exilés. L'arbre de vie que protègent le Kéroub et le glaive de feu, voici qu'il réside en la Vierge immaculée, que garde Joseph. Le gardien du paradis a déposé son glaive, car le fruit qu'il gardait, depuis les hauteurs des cieux a été envoyé sur la terre vers ceux qui avaient chuté. Les mortels en ont mangé, et par lui ont obtenu la vie. Béni soit le fruit que la Vierge Marie a mis au monde!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut. V/. Glória Patri. * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait. V/. Gloire au Père. * Qui s'arracherait.</fr></ligne></liturgia>
