<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Thomæ de Aquino presbýteri in Epístulam primam ad Corínthios (Cap. 11, lect. 1: ed. Marietti,)</la><fr>Commentaire de saint Thomas d'Aquin sur la première Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Supra Apóstolus remóvit a fidélibus id quod est contrárium eucharístiæ sacraménto, scílicet participatiónem mensæ idolórum, nunc autem ínstruit fidéles de ipso eucharístiæ sacraménto. Et primo præmíttit quamdam admonitiónem generálem; secúndo accédit ad propósitum: Volo autem vos scire quod omnis viri caput Christus est. Circa primum considerándum est quod ita se habet naturális ordo rerum, quod ea quæ sunt inferióra in éntibus imitántur ea quæ sunt superióra secúndum suum posse. Unde étiam naturále agens tamquam supérius assímilat sibi pátiens.</la><fr> Plus haut l'Apôtre a détourné les fidèles de ce qui s'oppose à la réception du sacrement de l'eucharistie, à savoir la participation à la table des idoles; maintenant il instruit les fidèles sur le sacrement même de l'eucharistie; et premièrement il leur donne un avertissement général; deuxièmement il en vient à son propos: Or je veux que vous sachiez que de tout homme le Christ est la Tête. Sur le premier point, il faut considérer que tel est l'ordre naturel des choses: les choses qui sont inférieures dans l'être imitent selon leur pouvoir celles qui sont supérieures. Il en découle que l'agent naturel assume, en tant que supérieur, l'être qui occupe à son égard la position de patient.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Primordiále autem princípium totíus processiónis rerum est Fílius Dei, secúndum Ioánnem: Omnia per ipsum facta sunt. Et ipse ídeo est primordiále exémplar, quod omnes creatúræ imitántur tamquam veram et perféctam imáginem Patris. Unde dícitur: Qui est imágo Dei invisíbilis primogénitus omnis creatúræ, quia in ipso cóndita sunt univérsa. Speciáli tamen quodam modo exémplar est spirituálium gratiárum, quibus spirituáles creatúræ illustrántur, secúndum psalmum: In splendóribus sanctórum ex útero ante lucíferum génui te, quia scílicet génitus est ante omnem creatúram per grátiam lucéntem, habens exempláriter in se splendóres ómnium sanctórum.</la><fr> Or le Principe primordial de toute la création successive des choses, c'est le Fils de Dieu, selon ces paroles de saint Jean: Tout a été fait par lui. Et il est lui-même l'exemplaire primordial, au point que toutes les créatures l'imitent, comme la vraie et parfaite Image du Père. C'est pourquoi le texte sacré dit: Lui qui est l'image du Dieu invisible, le Premier-né de toute créature, car en Lui toutes choses ont été créées. Cependant, selon un mode spécial il est l'exemplaire des grâces spirituelles dont sont illuminées les créatures spirituelles, suivant ce verset du psaume: Dans les splendeurs sacrées, avant la lumière, de mon sein je t'ai engendré; ce qui veut dire qu'il a été engendré avant toute créature illuminée de la grâce, et qu'il possède en soi par mode d'exemplarité les splendeurs de tous les saints.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hoc autem exémplar Dei prius erat a nobis valde remótum, secúndum illud: Quid est homo, ut sequi possit Regem factórem suum? Et ídeo homo fíeri vóluit ut homínibus humánum exémplar præbéret. Et sicut divinitátis eius exémplar primo quidem imitántur ángeli, ut Dionýsius dicit, ita humanitátis exémplar principáliter quidem imitándum propónitur prælátis Ecclésiæ tamquam superióribus. Unde et Dóminus apóstolis dicit: Exémplum dedi vobis ut quemádmodum ego feci, ita et vos faciátis. Secundário vero ipsi præláti informáti exémplo Christi, proponúntur exémplar vitæ súbditis, ut Petrus ait: Forma facti gregis ex ánimo. Et ídeo Apóstolus signánter dicit: Dixi ut sine offensióne ómnibus sitis, et hoc quidem fácere potéritis, si hoc quod dico servétis: " Imitatóres mei estóte, sicut et ego Christi. "</la><fr> Mais cet exemplaire de Dieu était d'abord très éloigné de nous, suivant ce texte de l'Écriture: Qu'est-ce que l'homme, pour qu'il puisse suivre le Roi, son créateur? Et c'est pourquoi Dieu a voulu se faire homme, afin de donner aux hommes un exemplaire humain. Et de même que les anges, les premiers, imitent l'exemplaire de la divinité, comme le dit Denys, ainsi l'exemplaire de l'humanité est-il proposé premièrement à l'imitation des prélats de l'Église, en tant que supérieurs. C'est ainsi que le Seigneur lui-même dit aux Apôtres: Je vous ai donné l'exemple, afin que vous-mêmes fassiez comme j'ai fait. Mais en second lieu, les prélats eux-mêmes, se conformant à l'exemple du Christ, sont proposés à leurs subordonnés comme exemple de vie, ainsi que le dit saint Pierre: devenus par l'esprit l'exemple du troupeau. Et c'est pourquoi l'Apôtre prononce ces paroles significatives: Je vous ai dit de n'offenser personne. Et cela, vous y réussirez si vous observez ma recommandation: " Soyez mes imitateurs comme je le suis du Christ. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
