<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Adhortátione apostólica Mariális cultus Pauli papæ sexti (N. 18: AAS 1974, 129)</la><fr>Exhortation apostolique Marialis cultus de Paul VI</fr></ligne><ligne id="3"><la> María est Virgo orans. Quod patet ex eius Visitatióne Præcursoris matri réddita. In qua sane voces élicit laudis in Deum et humilitátis et fídei et spei: tália enim præbet cánticum Magníficat, quod est prex Maríæ præcípua atque carmen témporis messiánici próprium, in quod festíva véteris et novi Israélis lætítia cónfluit. Nam, ut sanctus Irenæus significáre vidétur, in beátæ Maríæ cánticum tum gáudia Abraham, Christum præsagiéntis, tum Ecclésiæ vox, prophetárum more præoccupáta, confluxérunt: "Exsúltans María clamábat pro Ecclésia prophétans: Magníficat ánima mea Dóminum." Etenim beátæ Maríæ Vírginis cánticum véluti se própagans commúnis totíus Ecclésiæ orátio evásit per ómnia témpora.</la><fr> Marie est la Vierge priante. C'est ce qui apparaît dans sa Visitation à la mère du Précurseur. Là, certes, elle fait jaillir de son cœur des chants de louange à Dieu, d'humilité, de foi, d'espérance: en effet, le cantique du Magnificat déploie de tels élans, lui qui est la prière par excellence de Marie et le chant propre des temps messianiques, dans lequel confluent, de l'ancien et du nouvel Israël, l'une et l'autre joyeuse allégresse. Car, ainsi que semble le suggérer saint Irénée, dans le cantique de la bienheureuse Marie ont conflué autant le tressaillement de joie d'Abraham, qui pressentait le Messie, que la voix de l'Église, anticipée de manière prophétique: " Dans son exultation, Marie s'écriait, en prophétisant au nom de l'Église: Mon âme exalte le Seigneur. " De fait, le cantique de la bienheureuse Vierge Marie, en se propageant et comme en s'élargissant, est devenu la prière de toute l'Église à travers tous les âges.</fr></ligne><ligne id="4"><la>María perhibétur Virgo orans étiam in Cana. Ubi, cum blanda ac sollícita prece temporálem tantum necessitátem Fílio ostendísset, obtinéndæ tamen grátiæ supérnæ efféctum hábuit; illum efféctum nímirum, quo Iesus primum signórum suórum operátus, discipulórum fidem in se confirmávit.</la><fr> Vierge priante, telle aussi à Cana se montre Marie. Là, comme elle avait manifesté à son Fils, en l'implorant avec délicatesse, une nécessité purement temporelle, il lui fut donné d'obtenir aussi l'effet d'une grâce d'en haut; cet effet merveilleux, par lequel Jésus, en accomplissant le premier de ses miracles, a confirmé la foi de ses disciples envers lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dénique extrémo quoque vitæ témpore María indúcitur ut Virgo orans. Nam apóstoli erant perseverántes unanímiter in oratióne cum mulíeribus et María, matre Iesu, et frátribus eius. Ergo æque in nascénte Ecclésia Maríam orántem vidére est, æque semper, étiam nunc, quando illa, tamétsi est cælo recépta, non tamen offício suo deest deprecándi ac salvándi. Virgo orans est étiam Ecclésia, quæ cotídie filiórum necessitátes Patri propónit et Dóminum sine intermissióne laudat et pro totíus mundi salúte interpéllat.</la><fr> Puis à la fin de sa vie, de même, Marie est signalée comme Vierge priante. Car les apôtres, d'un même cœur, persévéraient dans la prière, avec quelques femmes, dont Marie la mère de Jésus, et avec ses frères; c'est donc aussi bien dans l'Église naissante que Marie se montre la Vierge priante, que dans l'Église de toujours, et maintenant encore, puisque, même si elle est accueillie dans la gloire céleste, elle ne manque pas pour autant à son office d'intercession et de salut. Vierge priante, l'Église l'est aussi, elle qui chaque jour présente au Père les besoins de ses enfants, loue sans cesse le Seigneur et intercède pour le salut du monde entier.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
