<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. 16: CCL 122, 117-118)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres caríssimi, nos sumus pópulus Dei qui Ægýptiæ servitútis iugo per mare Rubrum liberáti evásimus, quia per aquam baptísmi remissiónem peccatórum quæ nos premébant accépimus; nos qui inter ærúmnas vitæ præséntis quasi in siccitáte erémi, promíssum nobis pátriæ cæléstis exspectámus ingréssum, in qua vidélicet erémo siti periclitámur ac fame spiritáli defícere, si non Redemptóris nostri nos dona confírmant, si non incarnatiónis eius sacraménta rénovant. Ipse est enim manna, qui nos victu cælésti ne in huius sæculi itínere deficiámus récreat; ipse petra, quæ spiritálibus nos donis inébriat, quæ ligno crucis percússa póculum nobis vitæ suo de látere manávit.</la><fr> Frères bien-aimés, nous sommes le peuple de Dieu, nous qui avons échappé au joug de la servitude égyptienne, délivrés en traversant la mer Rouge, car c'est en traversant l'eau du baptême que nous avons reçu la rémission des péchés qui nous accablaient; nous qui, au milieu des épreuves de cette vie comme dans la sécheresse d'un désert, attendons l'entrée qui nous a été promise, en la patrie céleste; dans cette vie  - disons plutôt dans ce désert -, nous risquons de défaillir de soif et de faim spirituelles, si les dons sacrés de notre Rédempteur ne nous soutiennent pas, si les sacrements de son incarnation ne nous renouvellent pas. Car il est lui-même la manne qui nous refait par une nourriture céleste, pour que nous ne venions pas à défaillir sur le chemin de ce monde; il est lui-même le rocher qui nous enivre de ses dons spirituels; qui, frappé sur le bois de la croix, a répandu pour nous, de son flanc, le breuvage de la vie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Unde dicit in evangélio: Ego sum panis vitæ; qui véniet ad me non esúriet et qui credit in me non sítiet umquam. Et congruénte satis figurárum órdine, primo pópulus per mare salvátus est, ac sic ad cibum mannæ atque ad petram potiónis mýstice pervénit, quia primum quidem aqua nos regeneratiónis ábluit ac deínde ad participatiónem sacri altáris ubi Redemptóris nostri carni ac sánguini communicémus transmíttit. Hæc de mystério petræ spiritális, a qua et primus pastor Ecclésiæ nomen accépit, et in quo totíus sanctæ Ecclésiæ fábrica immóbilis et inconcússa persístit, et per quam ipsa Ecclésia náscitur ac nutrítur látius exponéndo dícere líbuit, quia solent ártius multo et aliquándo dúlcius inhærére córdibus audiéntium ea quæ figurárum antiquitáte præmíssa sic demum nova spiritáliter explanatióne dilucidántur quam quæ sine ullis figurárum exémplis símplici tantum narratióne credénda vel agénda monéntur.</la><fr> D'où sa parole dans l'Évangile: Moi, je suis le pain de la vie.  Celui qui vient à moi n'aura plus jamais faim; celui qui croit en moi n'aura plus jamais soif. Et il convient assez, dans l'ordre des figures, que le peuple soit d'abord sauvé à travers la mer, et que, de la sorte, il en vienne mystiquement à la nourriture de la manne et au rocher du breuvage, car il est bien vrai que d'abord l'eau de la régénération nous a purifiés, puis nous a fait passer à la participation de l'autel sacré, où nous communions à la chair et au sang de notre Rédempteur. Et voici ce qui touche au mystère du rocher spirituel: cette pierre de laquelle tire aussi son nom le premier pasteur de l'Église, sur lequel toute la structure de la sainte Église demeure stable et inébranlable, et ce rocher par lequel l'Église elle-même prend naissance et trouve sa subsistance, ainsi que nous avons pris plaisir à l'exposer ailleurs plus largement; car habituellement se gravent bien plus profondément, et parfois avec plus de douceur, dans les cœurs de ceux qui écoutent, les choses qui, préparées par l'ancienneté des figures, sont finalement mises en pleine lumière par une interprétation nouvelle et spirituelle; elles se gravent davantage que celles qui nous sont données à croire ou à faire, sur un simple discours, et sans nul exemple de figures.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Curémus autem, fratres caríssimi, ut huius petræ præsídio semper adhæréntes, nulla labéntium rerum contrarietáte terrénte, nulla blandiénte serenitáte, a fídei firmitáte divellámur. Negléctis delíciis temporálibus sola nos in præsénti Redemptóris nostri dona cæléstia deléctent, sola inter ærúmnas sæculi spes visiónis illíus consolétur.</la><fr> Donc prenons soin, frères bien-aimés, en adhérant sans cesse à ce rocher protecteur, sans nous laisser effrayer par aucune adversité issue des réalités passagères, ni séduire par aucune circonstance favorable, de n'être pas détachés de la fermeté de la foi. N'accordant aucun prix aux délices temporelles, que nous délectent, quant au présent, les seuls dons célestes de notre Rédempteur, que nous réconforte, au milieu des épreuves de ce monde, la seule espérance de le voir.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Confitébor tibi, Dómine Deus, in toto corde meo, et honorificábo nomen tuum in ætérnum, * Quia misericórdia tua, Dómine, magna est super me. V/. Et eripuísti ánimam meam ex inférno inferióri, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Je te rends grâce de tout mon cœur, Seigneur mon Dieu, toujours je rendrai gloire à ton nom; * Il est grand, Seigneur, ton amour pour moi! V/. Tu m'as tiré de l'abîme des morts: * Il est grand. V/. Gloire au Père. * Il est grand.</fr></ligne></liturgia>
