<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iósue</la><fr>Du livre de Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Ascendérunt tria fere mília pugnatórum, qui statim terga vertérunt coram viris urbis Hai, qui percussérunt ex eis círciter trigínta et sex hómines persecutíque sunt eos de porta usque ad Sábarim et percussérunt eos in descénsu; pertimuítque cor pópuli et instar aquæ liquefáctum est.</la><fr> Seuls environ trois mille hommes du peuple montèrent à Aï, mais ils lâchèrent pied devant les habitants de Aï. Les habitants de Aï leur tuèrent à peu près trente-six hommes, puis les poursuivirent en avant de la porte, jusqu'à Shebarim, et à la descente, ils les écrasèrent. Alors le peuple perdit cœur et son courage fondit.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Iósue vero scidit vestiménta sua et cécidit pronus in terram coram arca Dómini usque ad vésperum, tam ipse quam omnes senes Israel; miserúntque púlverem super cápita sua. Et dixit Iósue: " Heu, Dómine Deus, quid voluísti tradúcere pópulum istum Iordánem flúvium, ut tráderes nos in manus Amorræi et pérderes? Utinam mansissémus trans Iordánem! Quæso, Dómine, quid dicam videns Israélem hóstibus suis terga verténtem? Audient Chanani et omnes habitatóres terræ ac páriter conglobáti circumdábunt nos atque delébunt nomen nostrum de terra. Et quid fácies magno nómini tuo? "</la><fr> Alors Josué déchira ses vêtements, se prosterna face contre terre devant l'arche du Seigneur jusqu'au soir, ainsi que les anciens d'Israël, et tous répandirent de la poussière sur leur tête. Josué dit: " Hélas, Seigneur Dieu, pourquoi as-tu tenu à faire passer le Jourdain à ce peuple si c'est pour nous livrer à la main de l'Amorite et nous faire périr? Ah! si nous avions pu nous établir au-delà du Jourdain! Excuse-moi, Seigneur! Que dirai-je maintenant qu'Israël a tourné le dos devant ses ennemis? Les Cananéens vont l'apprendre, ainsi que tous les habitants du pays, ils se coaliseront contre nous pour retrancher notre nom de la terre. Que feras-tu alors pour ton grand nom? "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dixítque Dóminus ad Iósue: " Surge! Cur iaces pronus in terra? Peccávit Israel et prævaricátus est pactum meum, quod mandáveram eis; tulerúntque de anathémate et furáti sunt atque mentíti et abscondérunt inter vasa sua. Nec póterunt fílii Israel stare ante hostes suos eósque fúgient, quia facti sunt anáthema; non ero ultra vobíscum, donec conterátis anáthema de médio vestri. "</la><fr> Le Seigneur dit à Josué: " Relève-toi! Pourquoi rester ainsi prosterné? Israël a péché, il a violé l'alliance que je lui avais imposée: Oui! on a pris de ce qui était anathème, et même on l'a dérobé, et même on l'a dissimulé, et même on l'a mis dans ses bagages. Eh bien, les Israélites ne pourront pas tenir devant leurs ennemis, ils tourneront le dos devant leurs ennemis parce qu'ils sont devenus anathèmes. Si vous ne faites pas disparaître du milieu de vous l'objet de l'anathème, je ne serai plus avec vous. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque Dóminus ad Iósue: " Surge! Sanctífica pópulum et dic eis: Sanctificámini in crástinum. Hæc enim dicit Dóminus, Deus Israel: "Anáthema in médio tui est, Israel! Non póteris stare coram hóstibus tuis donec auferátis anáthema de médio vestri." "</la><fr> Le Seigneur dit à Josué: " Lève-toi, sanctifie le peuple et tu diras: Sanctifiez-vous pour demain, car ainsi parle le Seigneur, le Dieu d'Israël: "L'anathème est au milieu de toi, Israël; tu ne pourras pas tenir devant tes ennemis jusqu'à ce que vous ayez écarté l'anathème du milieu de vous." "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos, ego Dóminus; non sunt attríta vestiménta vestra. * Manna de cælo plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægypti. * Manna. V/. Glória Patri. * Manna.</la><fr> R/. Je vous ai conduits à travers le désert quarante années durant, moi, le Seigneur, et vos vêtements se sont-ils usés? * N'ai-je pas fait pleuvoir du ciel, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte? * N'ai-je pas. V/. Gloire au Père. * N'ai-je pas.</fr></ligne></liturgia>
