<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Brunónis presbýteri in Epístulam secúndam ad Thessalonicénses (Cap. 2: PL 153, 420-421)</la><fr>Commentaire de saint Bruno sur la seconde Épître aux Thessaloniciens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quia díxerat ventúrum antichrístum in omni virtúte signórum et prodigiórum, et in omni seductióne, ut damnéntur omnes non credéntes veritáti, sed consentiéntes iniquitáti, ne in his verbis deterreréntur illi, timéntes hunc esse ventúrum in diébus suis, super hoc consolátur eos Paulus, dicens non eos visúros diem antichrísti. Líttera sic iúngitur: Veniénte quidem antichrísto iudicabúntur consentiéntes iniquitáti; nos autem debémus semper ágere Deo grátias pro vobis, quia fratres estis dilécti a Deo, id est quos Deus diléxit. Ideo præcípue grátias ágere quod ex dilectióne elégerit nos, me et vos Deus, non finem Ecclésiæ, in quos véniat antichrístus, ventúrus in novíssimis. Sed elégit nos primítias, id est primitívos in fide; elégit, inquam, in habéndam ætérnam salútem per hoc quod pósuit nos in sanctificatiónem Spíritus.</la><fr> Parce qu'il avait dit que l'antichrist viendrait avec grande puissance de signes et de prodiges, et avec toutes les séductions, afin que soient condamnés tous ceux qui ne croient pas à la vérité mais consentent à l'iniquité, Paul a peur que les Thessaloniciens soient épouvantés à l'idée que l'antichrist viendra de leur temps: et il les console à ce sujet, disant qu'ils ne verront pas ce jour. Le lien du discours est celui-ci: quand l'antichrist viendra, ceux qui consentiront à l'iniquité seront jugés. Quant à nous, nous devons sans cesse rendre grâces à Dieu pour vous, parce que, frères, vous êtes aimés de Dieu, c'est-à-dire que vous êtes ceux qu'il aime. Donc, rendre grâces principalement de ce que Dieu, par choix, nous a élus, moi et vous; et il n'est pas question des derniers temps de l'Église, où viendra l'antichrist, qui viendra dans les derniers temps. Au contraire, Dieu nous a élus comme prémices, c'est-à-dire comme les premiers en date dans la foi. Il nous a élus, dis-je, pour avoir le salut éternel, en ceci qu'il nous a disposés pour la sanctification de l'Esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Per Spíritum enim Sanctum iustificávit nos in baptísmo, quæ sanctificátio via est in illam salútem. Et ut sanctificáret, pósuit nos in fide veritátis, ut confiterémur Christum, qui est pura véritas, sicut antichrístus error et mendácium. In qua fide habénda, sicut elégit nos, ita et vocávit vos per evangélium nostrum, ut totum vobis esset ex grátia. Vocávit non in ótium, sed in acquisitiónem glóriæ, id est ut, operándo quómodo fides éxigit, glóriam vobis cum dignis opéribus acquirátis. Glóriæ dico, Dómini nostri Iesu Christi, id est eámdem quam habet Dóminus Iesus Christus, ad illam acquiréndam vos vocávit.</la><fr> Car c'est par l'Esprit Saint qu'il nous a sanctifiés dans le baptême, et cette sanctification est la voie conduisant au salut dont je viens de parler. Et pour nous sanctifier, il nous a disposés dans la foi de la vérité, afin que nous confessions le Christ, qui est vérité pure, de même que l'antichrist est erreur et mensonge. Et dans cette foi qu'il faut avoir, de même qu'il nous a élus, ainsi il vous a aussi appelés par notre Évangile, afin que tout vous vienne de la grâce. Il vous a appelés, dis-je, non à ne rien faire, mais à acquérir la gloire, c'est-à-dire pour qu'en œuvrant comme l'exige la foi, vous acquériez vous-mêmes la gloire pour vous-mêmes, par de dignes œuvres. Je parle de la gloire de notre Seigneur Jésus-Christ, et cela veut dire la même gloire que possède Notre Seigneur Jésus-Christ. C'est à l'acquérir, elle, que Dieu vous a appelés.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Considerándum est quómodo præpóstero órdine ómnia posúerit. Prius enim vocántur; deínde in fide confiténtur; fidem confiténtes per baptísmum sanctificántur; sanctificátis (si persevérant) salus ætérna reservátur. Quandóquidem, fratres, vocáti estis in sanctificatióne Spíritus et in acquisitióne glóriæ. Itaque state, id est fortes estóte in bono ópere, quod cœpístis: et tenéte perseveránter traditiónes vitæ fídei et hábitus, quas a me didicístis, sive per sermónem, dum prædicáverim vobis, sive per epístulam nostram, ad vos diréctam. Móneo, state et tenéte. Ut autem tenére possítis, ipse Dóminus noster Iesus Christus , et Deus, et Pater noster, voluntátem iungit semper cum poténtia. Pater, nomen piæ voluntátis; Deus, est poténtiæ.</la><fr> Notons comment l'Apôtre dispose tout en ordre inverse: car d'abord ils sont appelés; ensuite ils confessent dans la foi; confessant la foi, ils sont sanctifiés par le baptême; et ceux qui sont sanctifiés, à condition qu'ils persévèrent, le salut éternel les attend: puisque, frères, vous avez été appelés dans la sanctification de l'Esprit et l'acquisition de la gloire. Donc tenez bon, c'est-à-dire soyez forts dans l'œuvre bonne que vous avez commencée; et gardez avec persévérance les traditions de la vie de foi et du comportement que vous avez appris de moi, soit par mon discours quand je vous prêchais, soit par la lettre que je vous ai envoyée. Je vous le recommande: debout et courage! Mais pour que vous puissiez tenir, notre Seigneur Jésus-Christ lui-même, et Dieu, et notre Père, joint toujours la volonté à la puissance. Père est le nom de la volonté aimante; Dieu, celui de la puissance.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
