<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris sancti Augustíni epíscopi De Civitáte Dei (Lib. 17, 22-23: CCL 48, 590)</la><fr>Livre de saint Augustin De la Cité de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Rex Israel Ieróboam mente pervérsa non credens Deo, quem verácem promísso sibi regno datóque probáverat, tímuit ne veniéndo ad templum Dei, quod erat in Ierúsalem, quo secúndum divínam legem sacrificándi causa univérsæ illi genti veniéndum fuit, seducerétur ab eo pópulus et stirpi David tamquam régio sémini redderétur, et instítuit idololatríam in regno suo et pópulum Dei secum simulacrórum cultu obstríctum nefánda impietáte decépit.</la><fr> Le roi d'Israël Jéroboam, dans sa perversité n'eut pas foi au Dieu dont il avait éprouvé la véracité en recevant de lui le royaume promis. Il craignit qu'en allant au temple de Jérusalem où toute la nation, selon la loi de Dieu, devait venir sacrifier, son peuple ne se séparât de lui pour faire retour à la famille de David comme à la race royale. Il établit donc l'idolâtrie en son royaume et trompa le peuple de Dieu, l'entraînant avec lui en son abominable impiété, au culte des idoles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Decantábat pópulus in Israel, allelúia, et univérsa multitúdo Iacob canébat legítime; * Et David cum cantóribus cítharam percutiébat in domo Dómini et laudes Deo canébat, allelúia, allelúia. V/. Sanctificáti sunt ergo sacerdótes et levítæ, et univérsus Israel deducébat arcam fderis Dómini in iúbilo. * Et David.</la><fr> R/. En Israël, tout le peuple exécutait des cantiques, alléluia, et toute la foule des enfants de Jacob chantait selon le rituel; * David, avec les chantres, faisait résonner la cithare dans la demeure de Dieu en chantant les louanges du Très-Haut, alléluia, alléluia! V/. Or, les prêtres et les lévites s'étaient sanctifiés, et tout Israël en liesse accompagnait l'arche d'alliance du Seigneur. * David.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nec tamen omni modo cessávit Deus non solum illum regem, verum étiam successóres eius et impietátis imitatóres populúmque ipsum argúere per prophétas. Nam ibi exstitérunt et magni illi insignésque prophétæ, qui étiam mirabília multa fecérunt, Elías et Elisæus discípulus eius; ibi étiam dicénti Elíæ: Dómine, prophétas tuos occidérunt, altária tua suffodérunt, et ego relíctus sum solus, et quærunt ánimam meam, respónsum est esse illic septem mília virórum, qui non curvavérunt génua contra Baal.</la><fr> Cependant, de toutes manières par ses prophètes, Dieu ne cessa de le reprendre, lui et ses successeurs, imitateurs de son impiété, ainsi que le peuple lui-même. C'est là, en effet, que surgirent ces grands et insignes prophètes, Élie et Élisée son disciple, auteurs aussi de nombreux miracles. Là encore, quand Élie déclara: Seigneur, ils ont tué tes prophètes, ils ont abattu tes autels, et moi, je suis resté seul, et ils cherchent à m'enlever la vie, il lui fut répondu qu'il y avait là sept milliers d'hommes qui n'avaient pas fléchi le genou devant Baal.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Deus ómnium exaudítor est; ipse misit ángelum suum et tulit me de óvibus patris mei, * Et unxit me unctióne misericórdiæ suæ. V/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me. * Et unxit.</la><fr> R/. Dieu entend les prières de tous les hommes; il a envoyé son ange pour m'arracher à la garde du troupeau de mon père; * Il m'a conféré l'onction, l'onction de sa tendresse. V/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion m'a aussi délivré des griffes d'une bête féroce! * Il m'a conféré.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Itémque in regno Iuda pertinénte ad Ierúsalem étiam regum succedéntium tempóribus non defuérunt prophétæ; sicut Deo placébat eos míttere vel ad prænuntiándum quod opus erat, vel ad corripiénda peccáta præcipiendámque iustítiam. Nam et illic, etsi longe minus quam in Israel, tamen exstitérunt reges qui suis impietátibus Deum gráviter offénderent et moderátis flagéllis cum pópulo símili plecteréntur.</la><fr> De même, dans le royaume de Juda dépendant de Jérusalem, aux temps des rois qui succédèrent (à Salomon), les prophètes ne manquèrent pas, selon qu'il plaisait à Dieu de les envoyer pour annoncer ce qui était opportun ou pour blâmer les fautes et recommander la justice. Car même en Juda, quoique bien moins qu'en Israël, il y eut des rois qui par leurs impiétés offensèrent Dieu gravement et qui furent frappés de châtiments appropriés, eux et le peuple qui leur ressemblait.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dixit autem David ad Gad: Artor nimis; sed mélius est mihi ut íncidam in manus Dómini * - Multæ enim misericórdiæ eius sunt -  quam in manus hóminum. V/. Cumque extendísset ángelus manum super Ierúsalem ut disperdéret eam, misértus est Dóminus super David. * Multæ enim.</la><fr> R/. David répondit à Gad: J'éprouve une grande angoisse; plutôt que de tomber aux mains des hommes, mieux vaut pour moi tomber entre les mains du Seigneur: * Ses miséricordes sont inépuisables! V/. Tandis que l'ange étendait la main sur Jérusalem pour la détruire, le Seigneur fut ému de pitié envers David. * Ses miséricordes.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Piórum sane regum mérita ibi non parva laudántur; in Israel autem reges álios magis, álios minus, omnes tamen réprobos légimus. Utraque ígitur pars, sicut iubébat divína providéntia vel sinébat, váriis et erigebátur prosperitátibus et adversitátibus premebátur, et sic affligebátur non solum extérnis, verum et inter se civílibus bellis, ut certis existéntibus causis misericórdia Dei vel ira patésceret.</la><fr> Certes, il s'y trouve des rois pieux dont on loue les assez grands mérites; en Israël, au contraire, tous les rois, les uns plus, les autres moins, sont mauvais, nous le lisons dans l'Écriture. Les deux parties donc, selon que l'ordonnait ou le permettait la divine providence, étaient tantôt relevées par divers événements favorables, tantôt abaissées par des malheurs divers; elles étaient frappées non seulement par des guerres qui venaient de l'extérieur, mais encore entre elles par des guerres civiles, si bien que la miséricorde ou la colère de Dieu se manifestait clairement, car les raisons certaines en existaient.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dómine, prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis; * Posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei longitúdinem diérum in sæculum sæculi. * Posuísti. V/. Glória Patri. * Posuísti.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as devancé par la douceur de tes bénédictions: * Tu mets sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes: de longs jours, des années sans fin. * Tu mets. V/. Gloire au Père. * Tu mets.</fr></ligne></liturgia>
