<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro sancti Macárii abbátis De oratióne (Nn. 1-3: PG 34, 854-855)</la><fr>Livre de saint Macaire sur la prière</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Caput omnis boni stúdii et vertex óperum bonórum assidúitas oratiónis est, per quam in aliórum possessiónem bonórum indúcimur, eo qui nos ad ea vocat, manum cooperatrícem porrigénte. Etenim communicátio mýsticæ virtútis et connéxio dispositiónis sanctitátis in Deum ipsiúsque mentis per ineffábilem in Dóminum amórem, in oratióne iis qui digni reddúntur, obvéniunt: Dedísti enim, ait, lætítiam in corde meo, et ipse dicit Dóminus: Regnum cælórum intra vos est. Nam intra nos esse regnum, quid áliud putémus significáre quam cæléstem lætítiam Spíritus Sancti animábus dignis sensibíliter immíssam esse?</la><fr> La persévérance dans la prière est le fondement de tout bon effort et la cime où s'accomplissent les œuvres droites. C'est par elle, quand nous appelons Dieu à tendre une main secourable, que nous acquérons les autres vertus. C'est dans la prière, en effet, qu'est donné, à ceux qui en sont rendus dignes, de communier à l'énergie mystique et de s'unir étroitement à l'état de sainteté qui, par un ineffable amour envers le Seigneur, tourne vers Dieu l'intelligence elle-même. Il est dit: Tu as donné la joie à mon cœur. Et le Seigneur lui-même: Le royaume des cieux est au-dedans de vous. Que le royaume soit au-dedans de nous, qu'est-ce que cela peut signifier d'autre que ceci: la joie céleste de l'Esprit marque clairement de son empreinte les âmes qui en sont dignes?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ut præstántius céteris est opus oratiónis, ita maióri opus habet sollicitúdine qui in id incúmbit, ne qua illi subrépat a malítia decéptio. Nam quo quisque maióris adipiscéndi boni curam cóncipit, eo maióri diábolus conátu ei obstáre conténdit. Quare multam eum adhibére necésse erit vigilántiam, ut fructus caritátis, humilitátis, simplicitátis, bonitátis, discretiónis e patiénti oratiónis cultúra ipsi pleni uberésque progérminent: ipsiúsque perspícuum in divína progréssum profectúmque demónstrent: sicque álios ad paris æmulatiónem stúdii próvocent.</la><fr> De même que l'œuvre de la prière est plus grande que les autres, de même celui qui est épris d'amour pour elle doit se donner plus de peine et de souci afin de ne pas se faire voler à son insu par le vice. Car en ceux qui visent un plus grand bien, le malin attaque avec de plus grands efforts. Un tel homme aura ainsi besoin d'une grande vigilance pour porter davantage encore les fruits de l'amour et de l'humilité, de la simplicité et de la bonté, et enfin du discernement, en persévérant chaque jour dans la prière. Ces fruits lui rendront manifeste son propre progrès et sa propre croissance dans les choses de Dieu, et ils inviteront les autres à éprouver la même ferveur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sine intermissióne orándum et perseveránter insisténdum oratióni esse, et divínus Apóstolus, et ipsíus Dómini oráculum præcipit dicéntis: Quanto magis Deus fáciet vindíctam clamántium ad se die ac nocte. Et illud: Vigiláte et oráte. Opórtet ígitur ubíque oráre: nec umquam conátum remíttere. Quanto autem capitálius qui perseveráre in oratióne decrévit, opus aggréssus est, tanto ipsum plus certáminis suscípere, tantóque magis id eum ad extrémum perdúcere opórtet, eo quod perserverántiæ oratiónis multa óbicit impediménta právitas, somnum, acédiam, pondus córporis, cogitatiónum aversiónem, mentis instabilitátem, languórem et réliqua malítiæ stúdia. Prætérea afflictiónes et ipsórum malórum dmonum insúltus veheménter impugnántium nos, et omni vi obstántium, ne appropinquáre Christo váleat Deum post veritátem incessánter quærens ánima.</la><fr> L'Apôtre enseigne qu'il faut prier continuellement et persévérer dans la prière, et le Seigneur l'a dit: Combien plus Dieu fera-t-il justice à ceux qui l'appellent nuit et jour, et: Veillez et priez. Il faut donc toujours prier et ne pas se lasser. De même que celui qui persévère dans la prière a choisi une œuvre plus fondamentale, de même il lui faut mener un grand combat et soutenir un effort continu, car à la persévérance dans la prière s'opposent les nombreux obstacles du vice: le sommeil, l'acédie, la pesanteur du corps, l'égarement des pensées, l'agitation de l'intelligence, le relâchement et les autres œuvres mauvaises. Puis viennent les afflictions, les soulèvements des esprits du mal eux-mêmes, qui nous combattent et nous résistent avec acharnement et empêchent d'approcher du Christ l'âme qui sans relâche recherche Dieu en vérité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
