<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 71 de diversis: EC 6, 1, 306-307)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fames cogit Israel intráre Ægýptum; statim réperit ibi novum dóminum, et de líbero servus effícitur. Ex illíus regiónis inhabitatióne redígitur sub potestáte Pharaónis, qui másculos præcépit intérfici, féminas reservári. Israel opéribus luti et láteris dúriter afflígitur, Phárao páleas minístrat laborántibus, fames cogit.</la><fr> C'est la faim qui oblige Israël à se rendre en Égypte. Il y trouve aussitôt un nouveau maître et, de libre qu'il était, devient esclave. Son installation dans cette contrée a pour effet de le soumettre au pouvoir de Pharaon, qui ordonne de tuer les enfants mâles, et de ne laisser vivre que les filles. Israël peine durement à travailler la glaise et à façonner des briques. Pharaon ne fournit que la paille aux  travailleurs, la faim est contraignante.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Non fames panis neque sitis aquæ, sed audiéndi verbum Dei, compéllit multos intráre Ægýptum. Hoc verbum Dei est lux vera, quæ illúminat omnem hóminem veniéntem in hunc mundum. Unde psalmísta: Præcéptum Dómini lúcidum, illúminans óculos. Qui hanc lucem séquitur, non ámbulat in ténebris, sed habet lumen vitæ. De luce præceptórum transítur ad lumen præmiórum.</la><fr> Ce n'est pas une faim de pain ni une soif d'eau, mais la faim et la soif d'entendre la Parole de Dieu qui en pousse beaucoup à se rendre en Égypte. Cette Parole de Dieu est la vraie lumière qui éclaire tout homme venant dans ce monde. Ce qui fait dire au psalmiste: Le commandement du Seigneur est limpide, lumière des yeux. Qui suit cette lumière ne marche pas dans les ténèbres, mais il a la lumière de la vie. De l'éclairage des préceptes il passe à la lumière des récompenses.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Qui huius divíni verbi pátitur egestátem, cógitur intráre Ægýptum, id est ténebras. Invólvitur enim ténebris ignorántiæ et subiácet dóminio Pharaónis, id est diáboli, qui princeps est Ægýpti, hoc est tenebrárum, iuxta illud Apóstoli: Non est nobis colluctátio, et cétera. Sub iugo Pharaónis fiunt lútea ópera, id est dissolúta et sórdida. Ab ipso dantur páleæ, id est leves cogitatiónes. Paleárum est léviter accéndi et in moménto consúmi. Sic et malæ cogitatiónes a diábolo immíssæ cito in méntibus nostris accendúntur, carnis moléstia consentiénte. Sed si viríliter studeámus resístere, Deo iuvánte prótinus exstinguúntur.</la><fr> Celui qui endure la famine de cette parole divine est forcé de se rendre en Égypte, c'est-à-dire dans les ténèbres. De fait, environné des ténèbres de l'ignorance, il tombe sous la domination de Pharaon, c'est-à-dire du diable, lequel est le prince de l'Égypte, le prince des ténèbres, selon cette parole de l'Apôtre: Notre combat ne nous met pas aux prises avec des adversaires de chair et de sang, mais avec les puissances et les régisseurs de ce monde de ténèbres. Sous le joug de Pharaon, c'est la glaise qu'il faut travailler, ouvrage inconsistant et dégoûtant. De Pharaon on reçoit de la paille, autrement dit des pensées légères. Pour un rien la paille s'enflamme, en un instant elle est consumée. De même les mauvaises pensées envoyées par le diable s'enflamment immédiatement dans nos esprits, avec le consentement de la chair et de sa faiblesse. Mais si nous nous donnons la peine de leur résister, avec le secours de Dieu elles s'éteignent sans tarder.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane. V/. Glória Patri. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. * Au matin. V/. Gloire au Père. * Au matin.</fr></ligne></liturgia>
