<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro secúndo Regum</la><fr>Du second livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eliséus prophétes vocávit unum de fíliis prophetárum et ait illi: "Accínge lumbos tuos et tolle lentículam ólei hanc in manu tua et vade in Ramoth Gálaad. Cumque véneris illuc, vidébis Iehu fílium Iósaphat fílii Namsi et ingréssus suscitábis eum de médio fratrum suórum et introdúces intérius cubículum. Tenénsque lentículam ólei fundes super caput eius et dices: "Hæc dicit Dóminus: Unxi te regem super Israel." Aperiésque óstium et fúgies et non ibi subsístes." Abiit ergo aduléscens puer prophétæ Ramoth Gálaad et ingréssus est. Ecce autem príncipes exércitus sedébant, et ait: "Verbum mihi ad te, princeps." Dixítque Iehu: "Ad quem ex ómnibus nobis?" At ille dixit: "Ad te, o princeps."</la><fr> Le prophète Élisée appela l'un des frères prophètes et lui dit: " Ceins tes reins, prends avec toi cette fiole d'huile et va à Ramot de Galaad. Arrivé là, cherche à voir Jéhu fils de Yehoshaphat fils de Nimshi. L'ayant trouvé, fais qu'il se lève d'entre ses compagnons et conduis-le dans une chambre retirée. Tu prendras la fiole d'huile et tu la répandras sur sa tête en disant: "Ainsi parle le Seigneur: Je t'ai oint comme roi d'Israël," puis ouvre la porte et sauve-toi sans tarder. " Le jeune homme partit pour Ramot de Galaad. Lorsqu'il arriva, les chefs de l'armée étaient assis ensemble; il dit: " J'ai un mot à te dire, chef. " Jéhu demanda: " Auquel d'entre nous? " Il répondit: " À toi, chef. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Surréxit Iehu et ingréssus est cubículum. At aduléscens fudit óleum super caput eius et ait: "Hæc dicit Dóminus, Deus Israel: Unxi te regem super pópulum Dómini, super Israel. Percúties domum Achab dómini tui, ut ulcíscar sánguinem servórum meórum prophetárum et sánguinem ómnium servórum Dómini de manu Iézabel. Perdámque omnem domum Achab et interfíciam de Achab quidquid masculíni sexus et impúberem et púberem in Israel. Et dabo domum Achab sicut domum Ieróboam fílii Nabat et sicut domum Báasa fílii Ahíæ. Iézabel quoque cómedent canes in agro Iézrahel, nec erit qui sepéliat eam."</la><fr> Jéhu se leva et entra dans la maison. Le jeune homme lui versa l'huile sur la tête et lui dit: " Ainsi parle le Seigneur, Dieu d'Israël: Je t'ai oint comme roi sur le peuple du Seigneur, sur Israël. Tu frapperas la famille d'Achab, ton maître, et je vengerai le sang de mes serviteurs les prophètes et de tous les serviteurs du Seigneur sur Jézabel et sur toute la famille d'Achab. J'exterminerai les mâles de la famille d'Achab, liés ou libres en Israël. Je traiterai la famille d'Achab comme celle de Jéroboam fils de Nebat et celle de Basha fils d'Ahiyya. Quant à Jézabel, les chiens la dévoreront dans le champ de Yizréel; personne ne l'enterrera. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Aperuítque óstium et fugit. Iehu autem egréssus est ad servos dómini sui, qui dixérunt ei: "Recténe sunt ómnia? Quid venit insánus iste ad te?" Qui ait eis: "Nostis hóminem et loquélam eius." At illi respondérunt: "Mendácium! Narra nobis!" Qui ait eis: "Hæc et hæc locútus est mihi dicens: "Hæc dicit Dóminus: Unxi te regem super Israel"." Festinavérunt ítaque et unusquísque tollens pállium suum posuérunt sub pédibus eius super structúram gráduum et cecinérunt tuba atque dixérunt: "Regnávit Iehu!" Coniurávit ergo Iehu fílius Iósaphat fílii Namsi contra Ioram. Porro Ioram defénderat Ramoth Gálaad ipse et omnis Israel contra Házael regem Sýriæ et revérsus fúerat, ut curarétur in Iézrahel propter vúlnera, quia percússerant eum Syri prœliántem contra Házael regem Sýriæ. Dixítque Iehu: "Si placet vobis, nemo egrediátur prófugus de civitáte, ne vadat et núntiet in Iézrahel." Et ascéndit et proféctus est in Iézrahel. Ioram, rex Israel et Ochozías rex Iudæ, sínguli in cúrribus suis egréssi sunt in occúrsum Iehu.</la><fr> Puis il ouvrit la porte et s'enfuit. Jéhu sortit pour rejoindre les officiers de son maître. Ils lui demandèrent: " Tout va-t-il bien? Pourquoi ce fou est-il venu à toi? " Il répondit: " Vous connaissez l'homme et sa chanson! " Mais ils dirent: " C'est faux! Explique-nous donc! " Il dit: " Il m'a parlé de telle et telle façon et a dit: "Ainsi parle le Seigneur: Je t'ai oint comme roi d'Israël." " Aussitôt, tous prirent leurs manteaux et les étendirent sous lui, à même les degrés; ils sonnèrent du cor et crièrent: " Jéhu est roi! " Jéhu fils de Yehoshaphat fils de Nimshi forma une conspiration contre Joram. - Joram, avec tout Israël, gardait alors Ramot de Galaad contre une attaque de Hazaël, roi d'Aram. Mais le roi Joram était revenu à Yizréel pour faire soigner les blessures que les Araméens lui avaient infligées dans les combats qu'il soutenait contre Hazaël, roi d'Aram. - Jéhu dit: " Si c'est votre sentiment, que personne ne s'échappe de la ville et n'aille porter la nouvelle à Yizréel! " Jéhu monta en char et partit pour Yizréel. Joram, roi d'Israël, et Ochozias, roi de Juda, partirent, chacun sur son char, au-devant de Jéhu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cumque vidísset Ioram Iehu, dixit: "Estne pax, Iehu?" At ille respóndit: "Quæ pax? Adhuc fornicatiónes Iézabel matris tuæ et venefícia eius multa vigent!" Convértit autem Ioram manum suam et fúgiens ait ad Ochozíam: "Insídiæ, Ochozía!" Porro Iehu teténdit arcum manu et percússit Ioram inter scápulas. Et egréssa est sagítta per cor eius; statímque córruit in curru suo.</la><fr> Dès que Joram vit Jéhu, il demanda: " Cela va-t-il bien, Jéhu? " Celui-ci répondit: " Quelle question, tant que durent les prostitutions de ta mère Jézabel et ses nombreux sortilèges! " Joram tourna bride et s'enfuit, en disant à Ochozias: " Trahison, Ochozias! " Jéhu avait bandé son arc, il atteignit Joram entre les épaules et la flèche traversa le cœur du roi, qui s'affaissa sur son char.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Pósuit corónam cápiti meo et circúmdedit me vestiménto salútis, * Ad expugnándas gentes et omnes inimícos. V/. Iúdica, Dómine, nocéntes me, expúgna impugnántes me, apprehénde arma et scutum, * Ad expugnándas. V/. Glória Patri. * Ad expugnándas.</la><fr> R/. Tu as posé sur ma tête une couronne et tu m'as entouré d'un vêtement de salut, * Pour aller combattre les nations et tous les ennemis. V/. Accuse, Seigneur, ceux qui cherchent à me nuire, attaque ceux qui m'attaquent, prends une armure, un bouclier, * Pour. V/. Gloire au Père. * Pour.</fr></ligne></liturgia>
