<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iúdicum</la><fr>Du livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Dixérunt viri Israel ad Gédeon: " Domináre nostri tu et fílius tuus et fílius fílii tui, quia liberásti nos de manu Mádian. " Quibus ille ait: " Non dominábor vestri, nec dominábitur in vos fílius meus, sed dominábitur Dóminus. "</la><fr> Les gens d'Israël dirent à Gédéon: " Règne sur nous, toi, ton fils et ton petit-fils, puisque tu nous a sauvés de la main de Madiân. " Mais Gédéon leur répondit: " Ce n'est pas moi qui régnerai sur vous, ni mon fils non plus, car c'est le Seigneur qui régnera sur vous. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hábuit Gédeon septuagínta fílios qui egréssi sunt de fémore eius, eo quod multas habéret uxóres. Concubína quoque illíus, quam habébat in Sichem, génuit ei fílium cui ipse nomen impósuit Abímelech. Mortuúsque est Gédeon fílius Ioas in senectúte bona et sepúltus est in sepúlcro Ioas patris sui in Ephra filiórum Abíezer. Abiit autem Abímelech fílius Ieróbbaal in Sichem ad fratres matris suæ et locútus est ad eos et ad omnem cognatiónem famíliæ matris suæ dicens: " Loquímini ad omnes viros Sichem: "Quid vobis est mélius, ut dominéntur vestri septuagínta viri, omnes fílii Ieróbbaal, an ut dominétur vobis unus vir? Simúlque consideráte quod os vestrum et caro vestra sum." "</la><fr> Gédéon eut soixante-dix fils, issus de lui, car il avait beaucoup de femmes. Sa concubine qui résidait à Sichem lui enfanta, elle aussi, un fils, auquel il donna le nom d'Abimélek. Gédéon, fils de Yoash, mourut après une heureuse vieillesse et on l'ensevelit dans le tombeau de Yoash, son père, à Ophra d'Abiézer. Abimélek, fils de Yerubbaal, s'en vint à Sichem auprès des frères de sa mère et il leur adressa ces paroles, ainsi qu'à tout le clan de la maison paternelle de sa mère: " Faites donc entendre ceci, je vous prie, aux notables de Sichem: Que vaut-il mieux pour vous? Avoir pour maîtres soixante-dix personnes, tous les fils de Yerubbaal, ou n'en avoir qu'un seul? Souvenez-vous d'ailleurs que je suis, moi, de vos os et de votre chair! "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quod cum nuntiátum esset Ióatham, fílio Ieróbbaal mínimo, ivit et stetit in vértice montis Garízim elevatáque voce clamávit et dixit: " Audíte me, viri Sichem, ut áudiat vos Deus. Iérunt ligna, ut úngerent super se regem, dixerúntque olívæ: "Impera nobis". Quæ respóndit: "Numquid possum desérere pinguédinem meam qua et dii honorántur et hómines, et veníre ut super ligna móvear?" Dixerúntque ligna ad árborem ficum: "Veni et super nos regnum áccipe." Quæ respóndit eis: "Numquid possum desérere dulcédinem meam fructúsque suavíssimos et ire ut super cétera ligna móvear?" Locúta quoque sunt ligna ad vitem: "Veni et ímpera nobis." Quæ respóndit: "Numquid possum desérere vinum meum quod lætíficat deos et hómines, et super ligna cétera commovéri?"</la><fr> On l'annonça à Yotam, le plus jeune fils de Yerubbaal. Il vint se poster sur le sommet du mont Garizim et il leur cria à haute voix: " Écoutez-moi, notables de Sichem, pour que Dieu vous écoute! Un jour les arbres se mirent en chemin pour oindre un roi qui régnerait sur eux. Ils dirent à l'olivier: "Sois notre roi!" L'olivier leur répondit: "Faudra-t-il que je renonce à mon huile, qui rend honneur aux dieux et aux hommes, pour aller me balancer au-dessus des arbres?" Alors les arbres dirent au figuier: "Viens, toi, sois notre roi!" Le figuier leur répondit: "Faudra-t-il que je renonce à ma douceur et à mon excellent fruit, pour aller me balancer au-dessus des arbres?" Les arbres dirent alors à la vigne: "Viens, toi, sois notre roi!" La vigne leur répondit: "Faudra-t-il que je renonce à mon vin, qui réjouit les dieux et les hommes, pour aller me balancer au-dessus des arbres?"</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixerúntque ómnia ligna ad rhamnum: "Veni et ímpera super nos." Quæ respóndit eis: "Si vere me regem vobis constitúitis, veníte et sub mea umbra requiéscite; sin autem non vultis, egrediátur ignis de rhamno et dévoret cedros Líbani!" Si ergo recte et absque vítio egístis cum Ieróbbaal et domo eius hódie, lætámini in Abímelech, et ille lætétur in vobis. Sin autem pervérse, egrediátur ignis ex Abímelech et consúmat habitatóres Sichem et domum Mello, egrediatúrque ignis de viris Sichem et de domo Mello et dévoret Abímelech! "</la><fr> Tous les arbres dirent alors au buisson d'épines: "Viens, toi, sois notre roi!" Et le buisson d'épines répondit aux arbres: "Si c'est de bonne foi que vous m'oignez pour régner sur vous, alors venez vous abriter sous mon ombre. Sinon, un feu sortira du buisson d'épines et dévorera les cèdres du Liban. Si donc c'est de bonne foi et en toute loyauté qu'aujourd'hui vous avez agi envers Yerubbaal et envers sa maison, alors qu'Abimélek fasse votre joie et vous la sienne! Sinon, qu'un feu sorte d'Abimélek et qu'il dévore les notables de Sichem et de Bet-Millo, et qu'un feu sorte des notables de Sichem et Bet-Millo pour dévorer Abimélek! "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Super pópulum tuum, Dómine, * Benedíctio tua. V/. Dómini est salus, et super pópulum tuum * Benedíctio. V/. Glória Patri. * Benedíctio.</la><fr> R/. Sur ton peuple, Seigneur, * Que vienne ta bénédiction! V/. Du Seigneur vient le salut: sur ton peuple, * Que. V/. Gloire au Père. * Que vienne.</fr></ligne></liturgia>
