<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Ait Iesus discípulis suis illa die, cum sero esset factum: "Transeámus contra." Et réliqua.</la><fr> Toute la journée, Jésus avait parlé à la foule en paraboles. Le soir venu, il dit à ses disciples: " Passons sur l'autre rive. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 63, 1-3: PL 38, 424-425)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> De lectióne recentíssima sancti evangélii, donánte Dómino, álloquor vos, et in illo exhórtor, ut contra tempestátes et fluctus sæculi huius non dórmiat fides in córdibus vestris. Non enim revéra Dóminus Christus mortem hábuit in potestáte, somnum non hábuit in potestáte; et forte Omnipoténtem navigántem somnus pressit invítum. Hoc si credidéritis, dormit in vobis: si autem in vobis vígilat Christus, vígilat fides vestra. Apóstolus dicit: Habitáre Christum per fidem in córdibus vestris.</la><fr> Je vais, avec la grâce du Seigneur, vous entretenir de la lecture du saint Évangile que vous venez d'entendre et, avec sa grâce encore, vous exciter à ne pas laisser la foi sommeiller dans vos cœurs en face des tempêtes et des vagues de ce monde. Si le Christ, notre Seigneur, a été réellement le maître de la mort, n'a-t-il pas été aussi le maître du sommeil? Serait-il vrai que le sommeil ait accablé malgré lui le Tout-Puissant sur la barque? Le croire serait une preuve qu'il dort en vous. S'il n'y dort pas, c'est que votre foi veille. L'Apôtre dit que le Christ habite en vos cœurs par la foi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Ergo et somnus Christi signum est sacraménti. Navigántes sunt ánimæ in ligno sæculum transeúntes. Etiam navis illa Ecclésiam figurábat. Et sínguli quippe templa sunt Dei, et unusquísque in corde suo návigat: nec facit naufrágium, si bona cógitat. Audísti convícium, ventus est; irátus es, fluctus est. Vento ígitur flante, fluctu surgénte, periclitátur navis, periclitátur cor tuum, flúctuat cor tuum. Audíto convício vindicári desíderas: et ecce vindicátus es, et malo aliéno cedens fecísti naufrágium.</la><fr> Le sommeil du Christ signifie donc, lui aussi, quelque mystère. Les navigateurs représentent les âmes, qui traversent les flots de ce monde sur le bois. La barque, c'est l'Église; en effet, chaque fidèle est comme le temple de Dieu, et le cœur de chacun, comme une barque: il est préservé du naufrage s'il a de bonnes pensées. Tu as entendu une parole outrageuse, c'est un coup de vent; tu t'irrites, c'est la tempête. Quand le vent monte, quand la tempête souffle, la barque est en danger, ton cœur est en danger, il est agité par les flots. Tu désires te venger de l'injure   entendue; tu cèdes ainsi sous le poids de la faute d'autrui et tu fais naufrage.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et quare hoc? Quia dormit in te Christus. Quid est, dormit in te Christus? Oblítus es Christum. Excita ergo Christum, recordáre Christum, evígilet in te Christus: consídera illum. Quid volébas? Vindicári? Excidit tibi, quia ipse cum crucifigerétur dixit: Pater, ignósce illis, quia nésciunt quid fáciunt. Qui dormiébat in corde tuo, nóluit vindicári. Excita illum, récole illum. Memória ipsíus, verbum ipsíus; memória ipsíus, iússio ipsíus.</la><fr> Pourquoi donc? Parce que le Christ sommeille en toi. Qu'est-ce que cela signifie? Que tu oublies le Christ; réveille-le donc, souviens-toi de lui, et alors le Christ en toi s'éveillera; regarde-le. Que voulais-tu? Te venger? Tu oublies qu'il avait dit lui-même lorsqu'il fut mis en croix: Père, pardonne-leur, car ils ne savent pas ce qu'ils font. Celui qui dort dans ton cœur n'a pas voulu se venger. Réveille-le, pense à lui. Son souvenir, c'est sa parole; son souvenir, c'est son commandement.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et dices apud te, si vígilat in te Christus: "Qualis ego homo, qui volo vindicári? Quis sum ego, qui in hóminem éxsero comminatiónes? Mórior forte ántequam víndicer. Et cum anhélans, ira inflammátus et sítiens vindíctam, exíero de córpore, non me súscipit ille qui nóluit vindicári; non me súscipit ille qui dixit: Date, et dábitur vobis; dimíttite et dimittétur vobis. Ergo compéscam me ab iracúndia mea, et redíbo ad quiétem cordis mei. Imperávit Christus mari, facta est tranquíllitas." Non vos vincat fluctus in perturbatióne cordis vestri. Sed tamen quia hómines sumus, si ventus impúlerit, si afféctum ánimæ nostræ móverit, non desperémus: Christum excitémus, ut in tranquíllo navigémus et ad pátriam veniámus.</la><fr> Et, quand il sera réveillé en toi, tu diras: " Qui suis-je pour vouloir me venger? Qui suis-je pour menacer un homme? Je mourrai peut-être avant de m'être vengé. Et lorsque, soupirant, enflammé de colère et altéré de vengeance, je quitterai ce corps, je ne serai pas reçu par celui qui n'a pas voulu se venger, par celui qui a dit: Donnez, et l'on vous donnera; pardonnez, et l'on vous pardonnera. Aussi vais-je apaiser ma colère et revenir au repos de mon cœur. Le Christ a commandé à la mer et le calme s'est rétabli. " Que les flots ne vous submergent pas en troublant votre cœur. Si néanmoins, puisque nous sommes des hommes, le vent nous abat, s'il altère les sentiments de notre âme, ne désespérons pas: réveillons le Christ, afin de continuer la traversée paisiblement et de parvenir à la patrie.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne><ligne id="16"><la/><fr/></ligne></liturgia>
