<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 41, 5: CCL 36, 360)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Liberat a servitúte peccáti solus Dóminus; qui illam non hábuit, ipse de illa líberat; solus enim in hac carne venit sine peccáto. Nam quos vidétis in mánibus matrum párvulos ferri, nondum ámbulant, et iam sunt compedíti; traxérunt enim de Adam quod solvátur a Christo. Pértinet étiam ad ipsos, cum baptizántur, ista grátia quam Dóminus pollicétur; quia de peccáto solus liberáre potest qui venit sine peccáto, et factus est sacrifícium pro peccáto.</la><fr> Le Seigneur est le seul qui délivre de l'esclavage du péché; celui qui ne l'a pas subi en délivre; seul, en effet, il est venu sans péché dans cette chair. Les tout-petits enfants que vous voyez portés dans les bras de leurs mères ne marchent pas encore, et déjà ils sont chargés d'entraves, car ils ont tiré d'Adam ce qui sera brisé par le Christ. Cette grâce que le Seigneur promet s'étend même à eux quand ils sont baptisés, parce que, seul, peut délivrer du péché celui qui est venu sans péché et qui s'est fait sacrifice pour le péché.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Devastávit víneam tuam aper de silva, et singuláris ferus depástus est eam; vide, Dómine, et éxcita poténtiam tuam, * Ne péreat quod plantávit déxtera tua. V/. Dómine, Deus virtútum, convértere; réspice de cælo et vide, et vísita víneam istam. * Ne péreat.</la><fr> R/. Le sanglier des forêts ravage ta vigne, et les bêtes des champs la broutent. Regarde, Seigneur, réveille ta puissance: * Que ne soit pas détruit le cep que ta main a planté! V/. Seigneur, Dieu de l'univers, reviens! Du haut des cieux, regarde et vois: visite cette vigne, * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Audístis enim cum Apóstolus legerétur: Pro Christo, inquit, legatióne fúngimur, tamquam Deo exhortánte per nos; obsecrámus pro Christo; id est tamquam vos Christus óbsecret. Quid? reconciliári Deo. Si exhortátur et óbsecrat Apóstolus ut reconciliémur Deo, inimíci erámus Deo. Nemo enim reconciliátur, nisi ex inimicítiis. Inimícos autem nos non natúra, sed peccáta fecérunt. Unde inimíci illíus, inde servi peccáti. Non habet Deus líberos inimícos; necésse est servi sint, et servi remanébunt, nisi ab illo liberéntur, cui peccándo inimíci esse voluérunt.</la><fr> Vous avez entendu, en effet, ces paroles dans la lecture de l'Apôtre: Au nom du Christ, dit-il, nous remplissons une fonction d'ambassadeurs, comme si Dieu exhortait par nous: nous vous conjurons au nom du Christ, c'est-à-dire comme si le Christ nous conjurait lui-même, et de quoi? d'être réconciliés avec Dieu. Si l'Apôtre nous presse et nous conjure de nous laisser réconcilier avec Dieu, c'est que nous étions les ennemis de Dieu. Personne, en effet, n'est réconcilié, si ce n'est de ses inimitiés. Or ce n'est pas la nature, mais les péchés qui ont fait de nous ses ennemis. Du fait que nous étions ses ennemis, nous étions les esclaves du péché. Dieu n'a pas pour ennemis des hommes libres; il est nécessaire qu'ils soient esclaves et ils resteront esclaves à moins qu'ils ne soient délivrés par celui dont ils ont voulu être les ennemis en péchant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Mane exáudies vocem meam, Dómine; * Mane astábo tibi et vidébo te, Deus. V/. Neque habitábit iuxta te malígnus, neque permanébunt iniústi ante óculos tuos. * Mane.</la><fr> R/. Au matin, tu écoutes ma voix, Seigneur; * Au matin, je me tiens devant toi et je te contemple, mon Dieu. V/. Chez toi, le méchant n'est pas reçu; non, l'orgueilleux ne tient pas devant ton regard. *Au matin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Obsecrámus ergo, inquit, pro Christo, reconciliári Deo. Quómodo autem reconciliámur, nisi solvátur quod inter nos et ipsum séparat? Ait enim per prophétam: Non gravávit aurem ne áudiat, sed peccáta vestra séparant inter vos et Deum. Quia ergo non reconciliámur, nisi abláto quod in médio est, et pósito quod in médio sit - est enim médium séparans, sed contra est mediátor reconcílians; médium séparans est peccátum, mediátor reconcílians est Dóminus Iesus Christus: Unus enim Deus, et unus mediátor Dei et hóminum, homo Christus Iesus - ut ergo tollátur macéria séparans quod est peccátum, venit ille mediátor, et factus est sacrifícium sacérdos ipse.</la><fr> Nous vous conjurons donc, au nom du Christ, dit-il, d'être réconciliés avec Dieu. Mais comment serons-nous réconciliés à moins que ne soit enlevé ce qui met une séparation entre nous et lui? Il dit, en effet, par un prophète: Il n'a pas endurci son oreille pour ne pas entendre, mais vos péchés mettent une séparation entre vous et Dieu. Donc, puisque nous ne sommes réconciliés qu'une fois supprimé ce qui se tient entre nous et établi ce qui servira d'intermédiaire entre nous, - il y a entre nous, en effet, quelque chose qui nous sépare, mais il y a aussi en revanche un médiateur qui nous réconcilie: ce qui se tient entre nous pour nous séparer est le péché, le médiateur qui nous réconcilie est le Seigneur Jésus-Christ, car il n'y a qu'un seul Dieu et un seul médiateur entre Dieu et les hommes, l'homme Jésus-Christ - donc, pour que soit enlevé le mur de séparation qu'est le péché, ce médiateur est venu et le prêtre s'est fait lui-même sacrifice.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rogámus te, Dómine Deus, quia peccávimus tibi; véniam pétimus quam non merémur. Si exspéctas non corrípimur, et si víndicas non durámus. * Manum tuam pórrige lapsis, qui latróni confiténti paradísi iánuas aperuísti. V/. Vita nostra in dolóre suspírat, et in ópere non eméndat. * Manum tuam. V/. Glória Patri. * Manum tuam.</la><fr> R/. Nous te prions, Seigneur notre Dieu: nous avons péché contre toi; accorde-nous le pardon que nous n'avons pas mérité. Si tu patientes, nous ne sommes pas touchés; si tu punis, nous ne le supportons pas. * Tends la main à ceux qui tombent, car tu as ouvert les portes du paradis au larron qui te reconnaissait. V/. Notre vie s'écoule dans les soupirs de l'affliction, mais ne fait pas l'effort de s'amender. * Tends la main. V/. Gloire au Père. * Tends la main.</fr></ligne></liturgia>
