<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>LE  JEUDI</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iósue</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Dixit Dóminus ad Iósue: " Ecce dedi in manu tua Iéricho et regem eius omnésque fortes viros. Circúite urbem cuncti bellatóres semel per diem: sic faciétis sex diébus. Septem sacerdótes portábunt septem búcinas, córnua aríetum, ante arcam fœderis. Die autem séptimo sépties circuíbitis civitátem, et sacerdótes clangent búcinis. Cumque insonúerit vox tubæ lóngior et in áuribus vestris increpúerit, conclamábit omnis pópulus vociferatióne máxima, et muri fúnditus córruent civitátis; ingredientúrque sínguli per locum contra quem stéterint. "</la><fr>Du livre de Josué</fr></ligne><ligne id="4"><la> Vocávit Iósue fílius Nun sacerdótes et dixit ad eos: " Tóllite arcam fœderis, et septem álii sacerdótes tollant septem búcinas et incédant ante arcam Dómini. " Ad pópulum quoque ait: " Vádite et circúite civitátem, et viri armáti præcédant arcam Dómini. " Cumque Iósue verba finísset, septem sacerdótes septem búcinis clangébant ante arcam fœderis Dómini, omnísque armátus exércitus præcedébat sacerdótes clangéntes, réliquum vulgus arcam sequebátur, ac búcinis ómnia concrepábant. </la><fr> Le Seigneur dit à Josué: " Vois! Je livre entre tes mains Jéricho et son roi, gens d'élite. Vous tous les combattants, vous contournerez la ville pour en faire une fois le tour, et pendant six jours tu feras de même. Sept prêtres porteront en avant de l'arche sept trompes en corne de bélier. Le septième jour, vous ferez sept fois le tour de la ville et les prêtres sonneront de la trompe. Lorsque la corne de bélier retentira quand vous entendrez le son de la trompe, tout le peuple poussera un grand cri de guerre et le rempart de la ville s'écroulera sur place; alors le peuple montera à l'assaut, chacun droit devant soi. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Præcéperat autem Iósue pópulo dicens: " Non clamábitis nec audiétur vox vestra, neque ullus sermo ex ore vestro egrediétur, donec véniat dies in quo dicam vobis: "Clamáte et vociferámini". " Circuívit ergo arca Dómini civitátem per diem, et revérsi in castra pernoctavérunt ibi.</la><fr> Josué, fils de Nûn, appela les prêtres et leur dit: " Prenez l'arche d'alliance, et que sept prêtres portent sept trompes en corne de bélier en avant de l'arche du Seigneur. " Puis il dit au peuple: " Passez et faites le tour de la ville, et que l'avant-garde passe devant l'arche du Seigneur. " Il fut fait comme Josué l'avait dit au peuple. Sept prêtres portant les sept trompes en corne de bélier devant le Seigneur passèrent et sonnèrent de la trompe; l'arche de l'alliance du Seigneur venait après eux, l'avant-garde précédait les prêtres qui sonnaient de la trompe et l'arrière-garde venait après l'arche: on allait et l'on sonnait de la trompe.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Igitur, Iósue de nocte consurgénte, tulérunt sacerdótes arcam Dómini, et septem ex eis septem búcinas, córnua aríetum, pracedebántque arcam Dómini ambulántes atque clangéntes, et armátus pópulus ibat ante eos; vulgus autem réliquum sequebátur arcam, búcinis personántibus. Circuierúntque civitátem secúndo die semel et revérsi sunt in castra; sic fecérunt sex diébus.</la><fr> Au peuple, Josué avait donné l'ordre suivant: " Ne criez pas et ne faites pas entendre votre voix qu'il ne sorte pas un mot de votre bouche, jusqu'au jour où je vous dirai: "Poussez le cri de guerre!" Alors vous pousserez le cri de guerre. " Il fit faire à l'arche du Seigneur le tour de la ville en la contournant une fois, puis on rentra au camp où l'on passa la nuit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo. V/. Glória Patri. * Et dabo.</la><fr> Josué se leva de bon matin et les prêtres prirent l'arche du Seigneur. Munis des sept trompes en corne de bélier, les sept prêtres marchant devant l'arche du Seigneur sonnaient de leur trompe pendant la marche, tandis que l'avant-garde allait devant eux, l'arrière-garde à la suite de l'arche du Seigneur, et que l'on défilait au son de la trompe. On fit le tour de la ville le second jour une fois, et l'on rentra au camp; c'est ainsi que l'on fit pendant six jours.</fr></ligne><ligne id="8"><la/><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et je te donnerai. V/. Gloire au Père. * Et je te donnerai.</fr></ligne></liturgia>
