<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 1 in Purificatione, 1: SC 166, 306-308)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sint lumbi vestri præcíncti et lucérnæ ardéntes in mánibus vestris. Sint lumbi nostri præcíncti ut purificatiónem Maríæ æmulémur; sint lucérnæ ardéntes in mánibus ut gáudium Simeónis, lumen in mánibus portántis, étiam visíbili signo in nobis repræsentémus. Simus vidélicet casti córpore et mundi corde, et purificatiónem Maríæ expréssimus; simus ardéntes devotióne et lucéntes ópere, et cum Simeóne Christum portámus in mánibus.</la><fr> Ayez aux reins votre ceinture et en mains vos lampes allumées. Ayons aux reins notre ceinture, afin d'imiter Marie en sa purification; ayons en mains nos lampes allumées, afin de faire paraître en nous, même par un signe visible, la joie de Siméon portant en ses mains la lumière. Autrement dit: soyons chastes de corps et purs de cœur, et nous représentons la purification de Marie; soyons ardents en dévotion et rayonnants en œuvres, et avec Siméon nous portons le Christ en nos mains.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum Ioseph fratres suos quæreret in Síchimis, illi, invídia percúlsi, de morte eius cogitavérunt; et exspoliavérunt illum túnica polýmita, * Et in sánguine hædi intinxérunt illam. V/. Cumque pervenísset ad fratres suos, exúerunt eum túnica talári et polýmita. * Et.</la><fr> R/. Tandis que Joseph était à la recherche de ses frères, près de Sichem, ceux-ci, poussés par l'envie, projetèrent de le tuer; ils le dépouillèrent de sa tunique multicolore, * Pour l'imprégner du sang d'un chevreau. V/. Dès qu'il fut arrivé auprès de ses frères, ils lui ôtèrent sa longue tunique multicolore, * Pour.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> María tamen non tam purificáta fuit, quam mystérium purificatiónis commmendávit, impléndo legálem, significándo spiritálem. Quid, inquam, mundándum hábuit concéptus ille, qui solus potest fácere mundum de immúndo concéptum sémine, qui fontem in quo mundus immúndus purificétur édidit, fontem domus David, qui hodiéque patet indefesséque scatet in ablutiónem peccatóris et menstruátæ? Suscépit tamen mater totíus puritátis purgatiónis legítimæ spéciem, ut simul et obœdientíssimæ humilitátis virtútem et evangélicæ purificatiónis insinuáret veritátem.</la><fr> À vrai dire, Marie a moins été purifiée elle-même qu'elle n'a mis en valeur le mystère de la purification, en accomplissant celle de la loi, en donnant à entendre celle de l'esprit. En effet, que pouvait-il y avoir à purifier dans cette conception, seule capable de rendre pur l'homme conçu d'une semence impure? N'est-ce pas de là qu'a jailli la source capable de purifier le monde immonde, la source de la maison de David, encore ouverte aujourd'hui et coulant sans arrêt pour l'ablution du pécheur et de la femme souillée? Et pourtant, la mère de toute pureté s'est soumise aux formes de la purification légale, pour nous faire saisir à la fois la valeur de l'humilité pleinement obéissante et la réalité de la purification apportée par l'Évangile.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Fratres Ioseph, dum eum vendérent, pávidi terróre facti sunt. Ad patrem suum dicébant: Béstia eum rápuit. Flevit Iacob, et dixit: * Heu me, fili mi Ioseph, qui captus es et a béstia devorátus es. V/. Videns Iacob vestiménta Ioseph fílii sui, scidit vestiménta sua cum fletu et dixit: * Heu me.</la><fr> R/. Après avoir vendu Joseph, ses frères tremblaient de terreur. Ils disaient à leur père: Une bête sauvage l'a emporté! Jacob, tout en larmes, s'écria: * Hélas! Joseph, mon fils, tu as été capturé, dévoré par une bête féroce! V/. Jacob, ayant vu les vêtements de son fils Joseph, déchira ses propres vêtements, et, tout en larmes, s'écria: * Hélas.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ubi nunc ille qui tam falláciter quam contumáciter præsúmens de sanctitáte detréctat purgatória pæniténtium remédia subíre? Esto quod sanctus sit. Numquid sicut sanctárum sanctíssima, quæ Sanctum sanctórum péperit, María? Utinam, fratres mei, útinam nos illam haberémus humilitátem in peccátis nostris, quam vere sancti habuérunt in virtútibus suis.</la><fr> Que dire alors de l'homme qui s'appuie aussi trompeusement qu'obstinément sur sa sainteté et qui refuse de se soumettre à la purgation de la pénitence? Admettons qu'il soit saint: l'est-il autant que la plus sainte des saintes, que la mère du Saint des saints, que Marie? Ah, mes frères, si nous avions au milieu de nos péchés l'humilité que les saints ont eue réellement au milieu de leurs vertus!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Lugébat Iacob Ioseph, fílium suum, dicens: Heu me, fili mi Ioseph, dilécte meus; ego te misi post fratres tuos, numquam te vidérunt óculi mei! * Fera péssima devorávit fílium meum Ioseph; cani mei cum dolóre descéndunt ad ínferos. V/. Tenébat Iacob vestiménta Ioseph in mánibus suis; cum lácrimis agébat: * Fera péssima. V/. Glória Patri. * Fera péssima.</la><fr> R/. Jacob se lamentait sur Joseph, son fils: Hélas! Mon fils Joseph, mon fils chéri; je t'ai envoyé rejoindre tes frères, et mes yeux plus jamais ne t'ont revu! * Une bête sauvage et cruelle a dévoré mon fils Joseph; mes cheveux blancs, avec ma douleur, s'en vont descendre au shéol! V/. Jacob tenait en mains les vêtements de Joseph; il s'exprimait en pleurant: * Une bête sauvage. V/. Gloire au Père. * Une bête sauvage.</fr></ligne></liturgia>
