<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cœpit Iesus osténdere discípulis suis quia oportéret eum ire Hierosólymam et multa pati a senióribus et princípibus sacerdótum et scribis. Et réliqua.</la><fr> Pierre avait dit à Jésus: " Tu es le Messie, le Fils du Dieu vivant! " À partir de ce moment, Jésus le Christ commença à montrer à ses disciples qu'il lui fallait partir pour Jérusalem, souffrir beaucoup de la part des anciens, des chefs des prêtres et des scribes. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 330, 2-3: PL 38, 1456-1457)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Neget se. Quómodo negat se qui amat se? Ita vero ratiónis est, sed humánæ: homo mihi dicit: "Quómodo negat se qui amat se?" Sed dicit Deus hómini: "Neget se, si amat se. Amándo enim se, perdit se; negándo se, ínvenit se. Qui amat, inquit, ánimam suam, perdet eam." Iussit qui novit quid iúbeat, quia scit consúlere qui novit instrúere, et novit reparáre qui dignátus est creáre.</la><fr> Qu’il se renonce. Peut-on se renoncer soi-même quand on s'aime? Ici, c'est la raison qui parle, et la raison humaine. C'est l'homme qui me dit: " Comment se renoncer soi-même quand on s'aime? " Mais Dieu dit à l'homme: " Quand on s'aime vraiment, on se renonce soi-même. C'est en s'aimant qu'on se perd; c'est en se renonçant qu'on se trouve. Qui aime sa vie, dit-il, la perd. " Voilà l'ordre de quelqu'un qui sait ce qu'il ordonne, car il prend les intérêts de celui qu'il instruit et il s'entend à réparer ce qu'il a daigné créer.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Qui amat perdat. Luctuósa res est pérdere quod amas. Sed intérdum et agrícola perdit quod séminat. Profert, spargit, ábicit, óbruit. Quid miráris? Iste contémptor et pérditor avárus est messor. Quid factum sit, hiems et æstas probávit; osténdit tibi gáudium meténtis consílium seminántis. Ergo qui amat ánimam suam, perdet eam. Qui fructum in ea quærit, séminet eam. Hoc est ergo neget se, ne pervérse eam amándo perdat se.</la><fr> Qui aime sa vie, la perd. Il est douloureux de perdre ce qu'on aime. Le laboureur aussi perd pour un temps ce qu'il sème: il le jette, il le répand, il le disperse, il le recouvre de terre. Ne t'en étonne pas: cet homme qui semble mépriser et perdre ainsi son grain est en réalité un moissonneur avare; l'hiver et l'été lui donnent raison et la joie de la récolte montre bien comme la semence a été sagement perdue. Donc, qui aime sa vie, la perd. Voulez-vous qu'elle donne du fruit? Traitez-la comme le laboureur traite la semence! Voilà ce que c'est que se renoncer soi-même; en aimant mal ta vie, tu la perds.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent.  V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nemo enim est qui non se amet; sed rectus amor est quæréndus, pervérsus cavéndus. Quisquis enim dimísso Deo amáverit se, Deúmque dimíserit amándo se, non rémanet nec in se, sed exit et a se. Exit exsul péctoris sui, contemnéndo interióra, amándo exterióra. Quid dixi? Omnes qui mala fáciunt, nonne consciéntiam suam contémnunt? Ponit autem modum iniquitáti suæ, quisquis erubúerit consciéntiæ suæ.</la><fr> On ne trouve personne qui ne s'aime lui-même. Mais ce qui importe ici, c'est de s'aimer comme il faut et non pas de travers. Quiconque s'aime après avoir abandonné Dieu et quiconque abandonne Dieu pour s'être trop aimé, ne demeure même plus en lui-même: il va jusqu'à se quitter lui-même; il s'en va, exilé de son propre cœur, car il n'a plus de goût pour les choses intérieures, il est tout aux extérieures. Qu'ai-je dit? Tous ceux qui font le mal n'en arrivent-ils pas à compter pour rien la voix de leur conscience? Car pour peu qu'on ait des égards pour elle, on met des bornes à sa malice.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ergo quia contémpsit Deum ut amáret se, amándo foris quod non est ipse, contémpsit et se. Dimitténdo Deum et amándo te exísti et a te; et ália iam, quæ sunt forínsecus, pluris stimas quam te. Redi ad te: sed íterum sursum versus cum redíeris ad te, noli remanére in te. Prius ab his quæ foris sunt redi ad te, et deínde redde te ei qui fecit te, et pérditum quæsívit te, et fugitívum invénit te, et avérsum convértit te ad se. Redi ergo ad te, et vade ad illum qui fecit te.</la><fr> Donc celui qui a méprisé Dieu pour s'aimer soi-même, en aimant hors de lui ce qui n'est pas lui, s'est méprisé lui-même. Le mépris de Dieu et l'amour de toi-même ont fait de toi un exilé de toi-même et désormais tout le reste, qui n'est qu'extérieur, tu le préfères à toi. Reviens à toi, mais, dans cette marche en sens contraire qui va te faire revenir à toi, prends garde cette fois, de rester en toi. Reviens d'abord des choses extérieures à toi-même, et remets-toi dans la possession de celui qui t'a fait; qui, perdu, t'a cherché; qui, fugitif, t'a retrouvé; et qui, perverti, t'a converti. Reviens donc à toi et va à celui qui t'a fait.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus. V/. Glória Patri. * Plena.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
