<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venit ad Iesum leprósus déprecans eum et genu flectens et dicens ei: " Si vis, potes me mundáre. " Et réliqua.</la><fr> Un lépreux vient trouver Jésus; il tombe à ses genoux et le supplie: " Si tu le veux, tu peux me purifier. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 25, 1-2: PG 57, 328)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et accéssit leprósus dicens: " Dómine, si vis, potes me mundáre. " Magna prudéntia et fides accedéntis. Neque enim doctrínam interpellávit, neque auditórum theátrum sécuit, sed opportúnum exspectávit tempus, et ubi Christus descendísset accéssit. Nec perfunctórie, sed multo cum fervóre, et ante génua eius ipsi súpplicat, ac cum sincéra fide et congruénti circa illum opinióne.</la><fr> Un lépreux vient trouver Jésus et lui dit: " Seigneur, si tu le veux, tu peux me purifier. " Grande était la foi du lépreux qui se présentait à Jésus. Il ne troubla pas la parole du Seigneur, il n'essaya pas de traverser l'immense auditoire, il attendit le moment opportun et s'approcha du Christ lorsqu'il descendit de la montagne. Il ne le fit pas à la légère, mais avec une grande ferveur, et, en tombant à genoux, il le supplia avec une foi profonde et une haute opinion du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Neque enim dixit: " Si Deum precátus fúeris ", neque: " Si oráveris ", sed: Si vis, potes me mundáre. Neque dixit: " Dómine, munda me "; sed ipsi cuncta commíttit, atque curándi Dóminum illum esse et potestátem eius summam testificátur. Dóminus vero etsi multa modéste sæpe díxerat, quæ glóriæ suæ inferióra essent, quid dicit hic ut confirmáret opiniónem eórum qui de potestáte ipsíus stupébant? Volo, mundáre. Etsi cum tot tantáque signa fecísset, numquam sic locútus fuísse videátur.</la><fr> Il ne dit pas en effet: " Si tu pries Dieu ", ni simplement: " Si tu pries ", mais: Si tu veux, tu peux me purifier. Il ne dit pas non plus: " Seigneur, purifie-moi "; mais il s'en remet entièrement à lui, il reconnaît que lui seul dispose de la guérison, il rend hommage à sa toute puissance. Le Seigneur, bien qu'il ait souvent parlé de lui-même avec une extrême modestie, en termes qui semblaient inférieurs à sa dignité, que dit-il ici pour confirmer l'opinion de ceux qui s'étonnaient de son autorité? Je le veux, sois purifié. Après avoir accompli les plus grand miracles, il ne nous apparaît nulle part prononçant une telle parole.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Hic vero, ut et pópuli et leprósi de potestáte sua opiniónem firmáret, ídeo præmísit: Volo. Neque dixit ut non fáceret; sed statim opus secútum est. Neque solum dixit: Volo, mundáre; sed étiam: Exténdens manum apprehéndit eum: quod magis inquisitióne dignum est. Cur enim voluntáte ac verbo curans illum, manus tactum adiécit? Non ália de causa, árbitror, quam ut indicáret se non legi subiéctum, sed supra legem esse; ac mundo deínceps nihil immúndum fore.</la><fr> En cette occasion, il voulait autoriser l'idée que tout le peuple et le lépreux en particulier avaient conçue de sa grandeur; de là cette formule: Je le veux. Ce n'était pas une vaine expression; elle fut aussitôt suivie de l'acte. En effet, il ne dit pas seulement: Je le veux, sois purifié, mais il étend la main et prend celle du lépreux. Ceci est digne d'attention. Pourquoi lorsqu'il guérissait par un acte de sa volonté, par la vertu de sa parole, veut-il le toucher de sa main? Dans le seul dessein, je pense, de montrer qu'il était supérieur à la loi et que désormais rien n'est impur pour une âme pure.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Non enim córpora curatúrus Dóminus tantum advénerat, sed ánimam quoque ad philosóphiam deductúrus. Sicut ergo non lotis mánibus manducáre, non ultra prohíbitum esse dicit, cum óptimam illam de cibórum indifferéntia legem indúcit: sic et hoc loco agit, docétque ánimam oportére curári, sublatísque extérnis illis purificatiónibus, illam esse abstergéndam, ipsiúsque tantum lepram esse timéndam, quæ est peccátum.</la><fr> Le Seigneur, en effet, n'est pas venu seulement guérir les corps, mais élever les âmes jusqu'à la sagesse. Comme il déclare ailleurs, en posant une loi si parfaite touchant la nature des aliments, qu'il n'est plus prohibé de manger sans s'être lavé les mains, de même il nous enseigne ici à avoir soin de notre âme, à la purifier, sans nous préoccuper des ablutions extérieures. La seule lèpre à craindre est celle de l'âme, c'est-à-dire le péché.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
