<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Brunónis presbýteri in Epístulam secúndam ad Corínthios (Cap. 5: PL 153, 239-240)</la><fr>Commentaire de saint Bruno sur la seconde Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Diceret áliquis: " De æternitáte invisibílium, quid scitur nisi ostendántur? " Utique ait Paulus. Quámdiu in terréna habitatióne tenémur, vidére non póssumus; sed dissolúti statim accipiémus. Et causam ponit, quare vidére non póssumus, id est quia in mortalitáte adhuc tenémur; et tempus notat, quando hæc habitúri sumus, solum post dissolutiónem, dicens: Vere quæ non vidéntur ætérna sunt.</la><fr> Quelqu'un pourrait dire: " Quant à l'éternité des choses invisibles, que savons-nous, tant qu'on ne nous les montre pas? " Parfaitement, répond saint Paul. Aussi longtemps que nous sommes retenus dans cette habitation de terre, nous ne pouvons les voir; mais aussitôt que nous serons retournés en poussière, cette vision nous sera donnée. Et il expose la cause pour laquelle nous ne pouvons pas voir les réalités invisibles: à savoir que nous sommes encore retenus dans la condition mortelle. Et il note le temps où nous posséderons ces connaissances: seulement après que nous serons retournés en poussière. Vraiment, dit-il, les choses qui ne se voient pas sont éternelles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam nos quibus credi opórtet, scimus quóniam, id est quod si terréstris domus nostra, id est corpus nostrum, matéria et loco habitatiónis terrénum: quia et de terra est et in terra hábitat. Domus ídeo quia ánima in eo hábitat velut áliquis in domo. Si, inquam, domus nostra huius tam brevis et tam míseræ habitatiónis dissolvátur, prædíctis tribulatiónibus pro Christo passis; hoc, inquam, scimus, quia sic dissolvétur: et quando dissolvétur quod habémus præparátam ædificatiónem ex Deo, id est corpus immortále, nobis ædificátum a Deo: non quod Deus mortále corpus non fécerit: sed quia illud per ministérium másculi et féminæ concréscere iussit. Immortále autem corpus sine minístro, et ipse idem in eo fáciet immortalitátem.</la><fr> Nous savons, en effet, ce que nous devons croire: c'est que si notre maison de terre, c'est-à-dire notre corps de terre, par sa matière et par le lieu de son habitation - car il est fait de terre et habite sur la terre (et saint Paul dit maison parce que l'âme habite dans le corps comme quelqu'un habite dans une maison) - si, dis-je, notre maison, celle de ce séjour bref et misérable, se dissout, après avoir souffert les tribulations annoncées par le Christ, nous savons, dis-je, qu'elle se dissoudra ainsi, et que, lorsqu'elle se dissoudra, nous aurons une construction édifiée d'auprès de Dieu, c'est-à-dire un corps immortel édifié pour nous par Dieu. Ce n'est pas que Dieu n'ait pas fait notre corps mortel, mais il a ordonné que celui-ci se forme par le ministère de l'homme et de la femme; tandis que le corps immortel, Dieu le crée lui-même sans ministres, et il lui donne l'immortalité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Habémus útique ædificatiónem, scílicet, domum, non manu, id est non per ministérium altérius factam, sed ætérnam in cælis et permanéntem. Per domum et per ædificatiónem, corpus immortále signíficat. Vere habébimus domum ætérnam in cælis, nam nos ingemíscimus non propter ea quæ pátimur, non quod de habénda immortalitáte timeámus; sed ingemiscéndo desiderámus in hoc, id est in hanc immortalitátem veníre. Immortálitas enim nobis reservátur in cælis.</la><fr> Nous avons, oui, une construction, c'est-à-dire une maison non faite de main d'homme, c'est-à-dire par le ministère d'un autre, mais éternelle dans les cieux et permanente. Par cette maison et cette construction, c'est le corps immortel que l'Apôtre désigne. Vraiment, nous aurons une maison éternelle dans les cieux. Car si nous gémissons, ce n'est pas à cause de ce que nous souffrons, ni que nous ayons peur de posséder l'immortalité: quand nous gémissons, c'est que nous désirons précisément parvenir à cela même, je veux dire à cette immortalité. Car l'immortalité nous est réservée dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur.   V/. Gloire au Père. Sur.</fr></ligne></liturgia>
