<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Cum audísset Iesus quod Ioánnes tráditus esset, secéssit in Galilam. Et relícta Názareth, venit et habitávit in Caphárnaum marítima. Et réliqua.</la><fr> Quand Jésus apprit l'arrestation de Jean-Baptiste, il se retira en Galilée et vint habiter Capharnaüm, ville située au bord du lac. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia(Hom. 5, 2: PL 76, 1093)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ad vocem domínicam iste piscátor quid aut quantum dimísit, qui pene nihil hábuit? Sed hac in re, fratres caríssimi, afféctum debémus pótius pensáre quam censum. Multum relíquit qui sibi nihil retínuit, multum relíquit qui, quantúmlibet parum, totum deséruit. Certe nos et hábita cum amóre possidémus, et ea quæ mínime habémus ex desidério quærimus. Multum ergo Petrus et Andréas dimísit, quando utérque étiam desidéria habéndi derelínquit. Multum dimísit, qui cum re posséssa étiam concupiscéntiis renuntiávit.</la><fr> Qu'a-t-il abandonné de si précieux à la voix du Seigneur, ce pêcheur qui ne possédait à peu près rien? Mais, en cela, frères très chers, nous devons peser les dispositions du cœur plus que la valeur marchande. Celui-là quitte beaucoup, qui ne garde rien pour soi. Celui-là quitte beaucoup, qui abandonne, sans rien se réserver, le peu qu'il possède. Nous, au contraire, nous nous attachons à ce que nous avons, et ce que nous n'avons pas, nous le recherchons avidement. Pierre et André ont donc beaucoup abandonné lorsqu'ils ont tous deux renoncé au simple désir de posséder. Ils ont beaucoup abandonné, puisqu'en renonçant à leurs biens, ils ont aussi renoncé à leurs convoitises.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Assequéntibus ergo tanta dimíssa sunt, quanta a non sequéntibus concupísci potuérunt. Nemo ígitur, étiam cum quosdam cónspicit multa reliquísse, apud semetípsum dicat: " Imitári mundi huius contemptóres volo, sed quod relínquam non hábeo. " Multa, fratres, relínquitis, si desidériis terrénis renuntiátis. Exterióra étenim nostra Dómino quámlibet parva suffíciunt. Cor namque et non substántiam pensat; nec perpéndit quantum in eius sacrifício, sed ex quanto proferátur.</la><fr> Ainsi, en suivant le Seigneur, ils ont renoncé à tout ce qu'ils auraient pu désirer s'ils ne l'avaient pas suivi. Que personne donc, même lorsqu'il voit que certains ont renoncé à de grandes richesses, ne dise en soi-même: " Je voudrais bien les imiter dans leur mépris du siècle, mais je n'ai rien à abandonner. " Vous abandonnez beaucoup, mes frères, si vous renoncez aux désirs terrestres. Et le Seigneur se contente de nos biens extérieurs, si minimes soient-ils. Ce qu'il considère, en effet, c'est le cœur et non les biens; plus qu'au prix de l'offrande qui lui est faite, il est attentif aux dispositions qui l'accompagnent.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nam si exteriórem substántiam perpendámus, ecce sancti negotiatóres nostri perpétuam angelórum vitam datis rétibus et navi mercáti sunt. Æstimatiónem quippe prétii non habet, sed tamen regnum Dei tantum valet quantum habes. Váluit namque Zaccho dimídium substántiæ, quia dimídium áliud ad hoc quod iniúste ábstulit restituéndum in quádruplum reservávit. Váluit Petro et Andréæ dimíssis rétibus et navi, váluit víduæ duóbus minútis, váluit álteri cálice aquæ frígidæ. Regnum ítaque Dei, ut díximus, tantum valet quantum habes.</la><fr> Car à considérer les biens extérieurs, nous voyons que nos saints marchands ont payé de leurs filets et de leur barque la vie éternelle, qui est celle des anges. Le royaume de Dieu n'a pas de prix: et pourtant il ne vaut que ce que vous avez. Il a coûté à Zachée la moitié de ses biens, parce qu'il s'était réservé l'autre moitié pour restituer au quadruple ce qu'il avait pu prendre injustement. Il ne coûta à Pierre et à André que les filets et la barque qu'ils laissèrent. Il ne coûta à la veuve que ses deux pièces de monnaie. Il ne coûta à un autre qu'un verre d'eau froide. Le royaume de Dieu ne vaut donc, nous l'avons dit, que ce que vous avez.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Pensáte ígitur, fratres, quid vílius cum émitur, quid cárius cum possidétur. Sed fortásse nec calix aquæ frígidæ súppetit qui indigénti præbeátur, étiam tunc securitátem nobis promíttit sermo divínus. Redemptóre enim nato, cæli cives osténsi sunt qui clamárent: Glória in excélsis Deo, et in terra pax homínibus bonæ voluntátis. Ante Dei namque óculos numquam est vácua manus a múnere, si fúerit arca cordis repléta bona voluntáte. Hinc étenim psalmísta dicit: In me sunt, Deus, vota tua quæ reddam, laudatiónes tibi.</la><fr> Réfléchissez donc, mes frères, quoi de meilleur marché s'il s'agit de l'acheter, quoi de plus précieux lorsqu'on le possède? Mais peut-être n'avez-vous même pas un verre d'eau à offrir à celui qui en a besoin: même alors une parole divine nous donne toute assurance. Car à la naissance de notre Rédempteur, les habitants des cieux se sont montrés et ont chanté: Gloire à Dieu dans les hauteurs, et sur la terre paix aux hommes de bonne volonté. Ainsi, aux yeux de Dieu, la main n'est jamais vide de l'offrande, si le coffret du cœur est rempli de bonne volonté. C'est ce qui fait dire au psalmiste: J'ai en moi, mon Dieu, les vœux que je vous offrirai, et je vous rendrai des louanges.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
