<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo de diversis 15, 1-4: EC 6, 140-142)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Operémur cibum qui non perit; operémur opus salútis nostræ. Operémur in vínea Dómini, ut denárium diúrnum accípere mereámur. Operémur in Sapiéntia, quæ dicit: Qui operántur in me, non peccábunt. Ager est mundus, ait Véritas; fodiámus in eo; thesáurus abscónditus latet, effodiámus eum. Ipsa est enim sapiéntia, quæ tráhitur de occúltis. Omnes eam quærimus, omnes concupíscimus eam.</la><fr> Travaillons , mais en vue d'une nourriture qui ne périt pas, travaillons à l'œuvre de notre salut. Travaillons dans la vigne du Seigneur, afin de mériter le denier promis pour la journée. Travaillons dans la Sagesse; elle qui dit: Ceux qui œuvrent en moi ne pécheront pas. Le champ, c'est le monde, dit la Vérité. Creusons-le: un trésor s'y cache, déterrons-le. Ce trésor, c'est la sagesse, que l'on extrait des profondeurs cachées. Tous nous la cherchons, tous nous la désirons.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In princípio Deus, ántequam terram fáceret, priúsquam abýssos constitúeret, priúsquam prodúceret fontes aquárum, ántequam montes collocaréntur, * Ante omnes colles generávit me Dóminus. V/. Ego in altíssimis hábito, et thronus meus in colúmna nubis. * Ante.</la><fr> R/. Au commencement, Dieu, avant même de créer la terre, avant de fonder les abîmes, de faire jaillir les sources des eaux et d'asseoir les montagnes, * Avant toutes les collines, le Seigneur m'a engendrée. V/. Moi, la Sagesse, j'habite les hauteurs, mon trône est dans la colonne de nuée. * Avant.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si quæritis, inquit, quærite; convertímini et veníte. Quæris unde convertáris? A voluntátibus, inquit, tuis avértere. Et si in voluntátibus meis non invénio, ubi, inquis, invénio sapiéntiam? Veheménter enim eam desíderat ánima mea; nec invenísse suffíciet, si contígerit inveníre, nisi mensúram bonam et confértam et coagitátam et supereffluéntem ponam in sinum meum. Mérito quidem. Beátus enim homo qui invénit sapiéntiam et qui áffluit prudéntia. Quære ergo dum inveníri potest; et dum prope est, ínvoca illam.</la><fr> Si vous cherchez, dit l'Écriture, alors cherchez, convertissez-vous et venez! Tu te demandes d'où il te faut te convertir? De tes volontés propres, détourne-toi, dit l'Écriture. Mais si je ne la trouve pas dans mes volontés, répliques-tu, où trouverai-je la sagesse? C'est qu'en effet mon âme la désire avec violence, et elle ne se contentera pas de la trouver - si tant est qu'elle la trouve - mais elle voudra que je puisse en verser dans mon sein une bonne mesure pressée, secouée, débordante. Avec raison d'ailleurs, car heureux l'homme qui a trouvé la sagesse et déborde d'esprit de discernement. Cherche-la donc pendant qu'on peut la trouver, et tant qu'elle est proche appelle-la.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Præbe, fili, cor tuum mihi, et óculi tui vias meas custódiant, * Ut addátur grátia cápiti tuo. V/. Atténde, fili mi, sapiéntiam meam, et ad elóquium meum inclína aurem tuam, * Ut addátur.</la><fr> R/. Fils, donne-moi ton cœur; que tes yeux observent mes voies: * Ce sera pour ta tête une couronne de grâce. V/. Sois attentif, mon fils, à ma sagesse, et tends l'oreille à ma parole, * Ce sera.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vis audíre quam prope sit? Prope est verbum in corde tuo et in ore tuo; tantum illud recto si quæsíeris corde. Sic enim invénies corde sapiéntiam, ore áfflues prudéntia; sed afflúere, non efflúere vel evómere cura. Nimírum mel invenísti, si invenísti sapiéntiam; tantum ne multum cómedas, ne satiátus évomas illud. Sic cómede ut semper esúrias. Nam ipsa dicit: Qui edunt me adhuc esúrient. Noli multum reputáre quod habes; noli satiári, ne évomas, et hoc ipsum quod vidéris habére, auferátur a te, quippe qui ante tempus qurere destitísti.</la><fr> Veux-tu entendre combien elle est proche? Proche est la Parole, dans ton cœur et sur tes lèvres - pour autant que tu la cherches d'un cœur droit. Voilà comment dans ton cœur tu trouveras la sagesse, voilà comment le discernement abondera sur tes lèvres. Mais attention: qu'il y abonde, et non qu'il s'en écoule ni qu'il en soit vomi. Assurément c'est du miel que tu as trouvé, si tu as trouvé la sagesse. N'en mange pourtant pas trop: écœuré, tu le vomirais. Mange donc de manière à rester toujours sur ta faim. La Sagesse le dit bien: Ceux qui me mangent auront encore faim. Ne considère pas comme une grande quantité ce que tu as, ne t'en gorge pas, tu vomirais; et cela même que tu parais avoir te serait enlevé, puisque avant le temps tu aurais cessé de chercher.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Verbum iníquum et dolósum longe fac a me, Dómine, divítias et paupertátes ne déderis mihi, * Sed tantum víctui meo tríbue necessária. V/. Ne forte satiátus evómam illud, et periúrem nomen Dei mei. * Sed.</la><fr> R/. Éloigne de moi, Seigneur, la parole hostile et trompeuse, ne m'attribue ni richesse ni misère, * Accorde-moi seulement de quoi vivre. V/. Que je ne sois pas rassasié jusqu'au dégoût, ni porté à parjurer le nom de mon Dieu! * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Neque enim dum potest inveníri, dum prope est, ab inquisitióne vel invocatióne cessándum est. Aliter quoque sicut qui mel cómedit multum, ut ait idem Sálomon, non est ei bonum; ita qui scrutátor est maiestátis, opprimétur a glória. Quocírca quærámus nos sapiéntiam in corde, et sapiéntiam quæ ex fide est, quemádmodum Apóstolus ait: Non plus sápere quam opórtet sápere, sed sápere ad sobrietátem.</la><fr> Non, tant qu'on peut trouver la sagesse, tant qu'elle est proche, il ne faut avoir de cesse de la chercher et de l'appeler. D'une autre manière encore, comme le dit aussi Salomon, il n'est pas bon de manger trop de miel, et de même , celui qui veut scruter la majesté de Dieu sera écrasé par sa gloire. En conséquence, et pour ce qui nous concerne, cherchons la sagesse dans notre cœur, mais la sagesse qui naît de la foi, selon cette parole de l'Apôtre: Ne soyez pas sages au-delà de ce qu'il faut, mais soyez sages avec sobriété.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Inítium sapiéntiæ timor Dómini, intelléctus bonus ómnibus faciéntibus eum; * Laudátio eius manet in sæculum sæculi. V/. Dispérsit, dedit paupéribus; iustítia eius manet in sæculum sæculi. * Laudátio. V/. Glória Patri. * Laudátio.</la><fr> R/. La sagesse commence avec la crainte du Seigneur: quiconque la met en œuvre en a l'intelligence éclairée; * À jamais se maintiendra sa louange. V/. À pleines mains, il donne au pauvre; à jamais se maintiendra sa justice. * À jamais. V/. Gloire au Père. * À jamais.</fr></ligne></liturgia>
