<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis super Cántica canticórum (Sermo 28, 2-3: EC 1, 193-194)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Multos cándidos facit uníus denigrátio. Expedit, inquit, ut unus moriátur homo pro pópulo. Expedit ut unus pro ómnibus denigrétur similitúdine carnis peccáti, et non tota gens nigrédine condemnétur peccáti, splendor et figúra substántiæ Dei obnubilétur in forma servi pro vita servi, candor vitæ ætérnæ nigréscat in carne pro carne purgánda, speciósus forma præ fíliis hóminum pro fíliis hóminum illuminándis obscurétur in passióne, turpétur in cruce, pálleat in morte: ex toto non sit ei spécies neque decor, ut sibi speciósam atque decóram acquírat sponsam Ecclésiam sine mácula et sine ruga.</la><fr> Afin de blanchir la multitude, un seul homme s'est laissé noircir; car il est bon, dit l'Écriture, qu'un seul homme meure pour le peuple. Il est bon qu'un seul prenne l'obscure ressemblance de la chair de péché, et que toute la race ne soit pas condamnée pour la noirceur du péché. La splendeur de l'essence divine se voile donc en la forme d'esclave, pour sauver la vie de l'esclave. L'éclat de la vie éternelle s'assombrit dans la chair pour purifier la chair. Pour éclairer les fils des hommes, le plus beau des enfants des hommes doit s'obscurcir dans sa passion, accepter la honte de la croix. Exsangue dans la mort, qu'il perde toute beauté, tout honneur, pour s'acquérir, belle et glorieuse, son épouse sans tache et sans ride, l'Église.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In pinguédine terræ et in rore cæli désuper erit benedíctio tua; * Vivens gládio, et fratri tuo minóri sérviens. V/. Tempúsque véniat ut excútias iugum eius de cervícibus tuis. * Vivens gládio.</la><fr> R/. Pour toi, ta bénédiction sera dans la fertilité du sol et dans la rosée qui vient du ciel; * Tu vivras de ton épée, mais tu serviras ton frère plus jeune. V/. Un temps viendra, cependant, où tu pourras secouer son joug et te dégager le cou. * Tu vivras.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Agnósco denigrátæ formam natúræ; agnósco túnicas illas pellíceas, protoplastórum peccántium hábitum. Dénique semetípsum denigrávit formam servi accípiens, in similitúdinem hóminum factus et hábitu invéntus ut homo. Agnósco sub pelle hædi, qui peccátum signíficat, et manum quæ peccátum non fecit, et collum per quod mali cogitátio non transívit.</la><fr> Je reconnais la condition de notre nature obscurcie, je reconnais ces tuniques de peau dont nos premiers parents ont été revêtus après le péché. Lui, finalement, s'est obscurci lui-même, prenant la condition d'esclave, devenu semblable aux hommes, revêtu de leur nature. Je reconnais sous cette peau de chevreau, qui signifie le péché, cette main n'ayant jamais commis le péché, et cette nuque jamais durcie par le passage d'une pensée mauvaise.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quis ígitur ille est qui dudum captam venatiónem áttulit mihi, et comédi ex ómnibus priúsquam tu veníres? * Benedixíque ei, et erit benedíctus. V/. Dóminum tuum illum constítui, et omnes fratres eius servitúti illíus subiugávi; fruménto et vino stabilívi ei. * Benedixíque.</la><fr> R/. Quel est donc celui qui, déjà, de sa chasse, m'a rapporté du gibier? J'ai mangé de tout avant ton arrivée! * Je l'ai béni, il restera béni. V/. J'ai fait de lui ton maître; je lui ai donné tous ses frères pour serviteurs; je l'ai pourvu de froment et de vin nouveau. * Je l'ai béni.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Novi quod sis lenis natúra, mitis et húmilis corde, blandus aspéctu, suávis spíritu: et quidem unctus óleo lætítiæ præ consórtibus tuis. Unde nunc ad instar Esau pilósus et híspidus? Cuiúsnam rugósa et tætra imágo hæc, et unde hi pili? Mei sunt: nam pilósæ manus similitúdinem éxprimunt peccatóris. Meos agnósco hos pilos: et in pelle mea vidébo Deum Salvatórem meum. Non tamen Rebécca sic illum índuit, sed María, tanto digniórem qui benedictiónem accíperet, quanto sánctior quæ péperit.</la><fr> Je sais, Seigneur, que par nature tu es doux, humble de cœur, abordable, affable et attirant, toi qui reçus l'onction d'huile d'allégresse de préférence à tes compagnons. D'où te vient donc cette affreuse ressemblance d'Ésaü, velu et hirsute? D'où te vient cette affreuse ressemblance du péché? Ah, c'est la mienne! Je reconnais mon bien, et sous mon enveloppe, je vois mon Dieu, mon Sauveur. Ce n'est pas Rébecca qui l'a vêtu ainsi: c'est Marie; plus sainte est cette mère, plus digne est son Fils de recevoir la bénédiction la plus haute.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dum exíret Iacob de terra sua, vidit glóriam Dei et ait: * Quam terríbilis est locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. V/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Quam terríbilis.</la><fr> R/. Alors qu'il sortait de son pays, Jacob vit la gloire de Dieu et déclara: * Que ce lieu est redoutable! Il est réellement la maison de Dieu, la porte du ciel! V/. Vraiment le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Que ce lieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et bene in meo hábitu, quia mihi benedíctio vindicátur, mihi postulátur heréditas. Síquidem audíerat: Póstula a me, et dabo tibi gentes hereditátem tuam, et possessiónem tuam términos terræ. Tuam, inquit, hereditátem tuámque possessiónem dabo tibi. Quómodo dabis ei, si sua est? Et quómodo suam mones ut póstulet? Aut quómodo sua, si necésse habet ut póstulet? Mihi proínde póstulat, qui meam ad hoc índuit formam, ut suscípiat causam. Quippe disciplína pacis nostræ super eum, dicénte Prophéta. Proptérea vox quidem Iacob, manus autem manus sunt Esau. Suum est quod audítur ex eo; quod in eo vidétur, nostrum.</la><fr> Il a pris mon habit, car c'est pour moi qu'il revendique la bénédiction, pour moi qu'il réclame l'héritage: Demande-moi, lui avait-on dit, je te donnerai les nations en héritage; et les confins de la terre pour ta propriété. Je te donnerai, dit-il, ton héritage et ta propriété. S'ils sont à lui, comment les lui donneras-tu? Et comment l'exhortes-tu à demander ce qui est à lui? Ou comment sont-ils à lui, s'il a besoin de les demander? Mais c'est pour moi qu'il demande, celui qui a pris ma forme pour plaider ma cause. Sur lui la peine qui achète notre paix, dit l'Écriture. Voilà pourquoi la voix est celle de Jacob et les mains celles d'Ésaü. Est sien ce qu'on entend de lui, nôtre ce qu'on voit sur lui.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Si Dóminus Deus meus fúerit mecum in via ista qua ego ámbulo, et custodíerit me, et déderit mihi panem ad edéndum et vestiméntum quo opériar, et revocáverit me cum salúte, * Erit mihi Dóminus in refúgium, et lapis iste in signum. V/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Erit mihi. V/. Glória Patri. * Erit mihi.</la><fr> R/. Si le Seigneur mon Dieu est avec moi sur le chemin où je marche, s'il me protège, s'il me donne du pain à manger et des vêtements pour me couvrir, et s'il me ramène sain et sauf, * Le Seigneur sera pour moi un refuge; et cette pierre, un mémorial. V/. Vraiment, le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
