<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Catechésibus sancti Cyrílli Hierosolymitáni epíscopi (Cat. 1, 2. 5: PG 33, 371-378)</la><fr>Catéchèse de saint Cyrille de Jérusalem</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si quis est peccáti servus, parátus sit per fidem ad ingénuam adoptiónis filiórum regeneratiónem; et depósita peccatórum servitúte péssima, ac felicíssimam Dómini servitútem consecútus, regni cæléstis hereditáte potiúnda dignus censeátur. Exúite per confessiónem véterem hóminem qui corrúmpitur secúndum desidéria erróris, ut induátis novum, qui renovátur secúndum agnitiónem eius qui creávit illum. Arrhabónem Spíritus Sancti acquírite per fidem, ut possítis in ætérnas récipi mansiónes.</la><fr> Si quelqu'un est l'esclave du péché, que la foi le dispose immédiatement à la régénération libératrice de l'adoption filiale, qu'il dépose le funeste esclavage du péché, acquière le bienheureux esclavage du Seigneur et soit ainsi jugé digne d'avoir en héritage le royaume des cieux. Dépouillez par la confession le vieil homme qu'égare la poursuite des passions trompeuses, pour revêtir le nouveau, celui qui est renouvelé selon la connaissance de son Créateur. Acquérez par la foi les arrhes de l'Esprit Saint afin de pouvoir être reçus dans les demeures éternelles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quibus enim adhuc peccatórum aspéritas in villósæ cutis modum adhæréscit, illi a sinístris consístent, eo quod ad grátiam Dei, quæ in lavácri regeneratióne per Christum datur, non accésserint. Regeneratiónem porro non córporum dico, sed spiritálem ánimæ iterátam nativitátem. Córpora enim per visíbiles paréntes generántur, ánimæ vero regenerántur per fidem; nam Spíritus ubi vult spirat. Tumque si dignus efficiáre, licébit tibi audíre: Bene, serve bone et fidélis; cum vidélicet nullam habens in consciéntia simulatiónis impuritátem fúeris deprehénsus.</la><fr> Car ceux qu'enveloppe encore la rugosité des péchés, ceux-là sont à la gauche du Christ, pour ne s'être pas approchés de la grâce de Dieu donnée par le Christ à la suite de la régénération du baptême. J'entends parler non de régénération corporelle, mais de la régénération spirituelle de l'âme. Les corps sont en effet engendrés par des parents que l'on voit, tandis que les âmes sont réengendrées par la foi. L'Esprit souffle où il veut. Et donc tu peux entendre, si tu en es digne: Bien, serviteur bon et fidèle; dès lors que ta conscience est reconnue exempte de toute souillure d'hypocrisie.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tempus præsens est tempus confessiónis. Confitére quæ perpetrásti, sive verbo, sive ópere; sive nocte, sive die. Confitére in témpore acceptábili, et in die salútis súscipe cæléstem thesáurum. Munda vas tuum, ut grátiam cápiat abundantiórem; remíssio enim peccatórum ex æquo datur ómnibus; communicátio vero Spíritus Sancti, secúndum proportiónem uniuscuiúsque fídei concéditur. Si parum laboráveris, parum accípies; si vero multa operátus fúeris, multa erit merces. Tibi ipsi curris, tibi conveniéntia próspice.</la><fr> C'est actuellement le temps de la confession. Confesse tes fautes de paroles et d'action, celles de la nuit comme celles du jour. Confesse-les dans le temps favorable, et au jour du salut reçois le trésor céleste. Purifie l'intérieur du réceptacle pour recevoir une grâce plus abondante. Car la rémission des péchés est également donnée à tous, mais la participation à l'Esprit Saint est accordée selon la mesure de la foi de chacun. Si tu te donnes peu de mal, tu recueilles peu; si tu travailles beaucoup, important sera ton salaire. Tu cours pour toi-même; veille à ton intérêt.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Peccávi super númerum arénæ maris, et multiplicáta sunt peccáta mea; et non sum dignus vidére altitúdinem cæli præ multitúdine iniquitátis meæ, quóniam irritávi iram tuam * Et malum coram te feci. V/. Quóniam iniquitátem meam ego agnósco, et delíctum meum coram me est semper; tibi soli peccávi. * Et malum. V/. Glória Patri. * Et malum.</la><fr> R/. J'ai péché, j'ai commis faute sur faute, en plus grand nombre que les grains de sable au bord des mers; je ne suis pas digne de contempler la hauteur des cieux, vu l'ampleur de mon iniquité, car j'ai provoqué ton indignation, * Ce qui est mal à tes yeux, je l'ai fait. V/. Oui, je reconnais mon péché, ma faute est toujours devant moi; contre toi seul, j'ai péché. * Ce qui est mal. V/. Gloire au Père. * Ce qui est mal.</fr></ligne></liturgia>
