<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Ioánnis Evangélium (Lib. 4: PG 73, 615-618)</la><fr>Commentaire de s. Cyrille d'Alexandrie sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Postquam Sapiéntia ædificávit sibi domum, ut scriptum est, ac vérius tabernáculum, id est templum illud ex Vírgine sibi exstrúxit, descéndit in ipsam incomprehensíbili ac divína ratióne qui est in sinu Dei ac Patris sui Deus Verbum, et homo factus est, ut iam illuminátis ac tamquam in die ambulántibus, iuxta Pauli dictum, nubes fíeret obúmbrans, et perturbatiónum æstum qui ex infirmitáte óritur exstínguens; ignorántibus autem adhuc et in ténebris versántibus, ignis illúminans, et in ardórem Spíritus eos transfórmans.</la><fr> Lorsque la Sagesse comme il est écrit, eût édifié sa propre  maison et la tente véritable, c'est-à-dire lorsqu'elle se fût bâti ce temple qu'est la Vierge , alors le Dieu Verbe, qui est dans le sein de Dieu le Père, descendit en elle, de façon incompréhensible et divine, et il s'est fait homme. Et ainsi, pour ceux qui ont reçu l'illumination et marchent comme en plein jour, selon l'expression de l'Apôtre, il est devenu la nuée qui abrite de son ombre, et qui éteint le bouillonnement des passions issu de notre faiblesse; tandis que pour ceux qui l'ignorent encore et vivent dans la nuit et les ténèbres, il est devenu le feu qui les illumine, et les transforme en leur communiquant la flamme de l'Esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus ómnium exaudítor est; ipse misit ángelum suum et tulit me de óvibus patris mei, * Et unxit me unctióne misericórdiæ suæ. V/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me. * Et unxit.</la><fr> R/. Dieu entend les prières de tous les hommes; il a envoyé son ange pour m'arracher à la garde du troupeau de mon père; * Il m'a conféré l'onction, l'onction de sa tendresse. V/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion m'a aussi délivré des griffes d'une bête féroce! * Il m'a conféré.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Qui namque boni sunt, cálidos Spíritu esse crédimus; ne cenim áliam ob causam exístimo nubem intérdiu supra tabernáculum apparére, ignem vero noctu. Quod autem séquitur, non suópte nutu progrediéndum, sed consisténdum aut pergéndum ad nubis motum, figúra rursum erat, ut intellégeres id quod a Christo dictum est: Si quis mihi minístrat, me sequátur; et ubi ego sum, illic et miníster meus erit.</la><fr> Car ceux qui sont bons, nous croyons qu'ils sont brûlants de l'Esprit; et ce n'est pas pour une autre raison, me semble-t-il, qu'apparaissait au-dessus de la tente une nuée pendant le jour, et un feu pendant la nuit. Quant à ce qui suit, à savoir qu'on ne devait pas de soi-même aller de l'avant, mais rester sur place ou poursuivre la route suivant le mouvement de la nuée , c'était encore une figure, qui fait comprendre cette parole du Christ: Si quelqu'un me sert, qu'il me suive; et là où je suis, là aussi sera mon serviteur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Percússit Saul mille et David decem mília, quia manus Dómini erat cum illo; * Percússit Phlisthæum et ábstulit oppróbrium ex Israel. V/. Nonne iste est David, de quo canébant in choro dicéntes: Saul percússit mille et David decem mília? * Percússit.</la><fr> R/. Saül a frappé à mort ses mille, et David ses dix mille, car la main du Seigneur était avec lui; * Il a frappé le Philistin et ôté l'opprobre qui pesait sur Israël. V/. N'est-ce pas là David, celui dont on chantait dans les danses: Saül a tué ses mille, et David ses dix mille? * Il a frappé.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Constántia enim in eo sequéndo eíque iúgiter adhæréndo significátur, dum ab eius látere minístrum discédere non oportére dícitur. Simul autem cum Servatóre Christo incédere et eum sequi, non útique secúndum corpus intellégitur, sed óperum virtúte pótius perágitur, quam firmo ánimo respiciéntes sapientíssimi discípuli, et retro abíre cum incrédulis ceu perniciósum recusántes, iure aiunt: Ad quem ire póssumus?</la><fr> La constance, en effet, à suivre le Christ et à s'attacher continuellement à lui, est signifiée par ce qui est dit du serviteur: qu'il ne doit pas s'éloigner de ses côtés. Toutefois, marcher de concert avec le Christ Sauveur et le suivre, ne doit pas s'entendre corporellement, mais se réalise plutôt par la vertu des œuvres: considérant celle-ci d'un  cœur ferme, les disciples, emplis de sagesse , refusant comme chose funeste de s'en aller avec les incrédules, disent avec raison: À qui pourrions-nous aller?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dómine, prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis; * Posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei longitúdinem diérum in sæculum sæculi. * Posuísti.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as devancé par la douceur de tes bénédictions: * Tu mets sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes: de longs jours, des années sans fin. * Tu mets.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quasi dicant: "Tecum semper versábimur tuísque mandátis obtemperábimus ac sermónes suscipiémus, ne léviter quidem culpántes aut cum vecórdibus illis durum esse putántes quod ad nos edocéndos protúleris, sed exclamábimus pótius: Quam dúlcia fáucibus meis elóquia tua, super mel et favum ori meo."</la><fr> C'est comme s'ils disaient: " Nous resterons toujours avec toi, nous obéirons à tes préceptes et accueillerons tes enseignements, sans opposer aucune récrimination, même légère, et sans estimer trop dures, avec ces insensés, les paroles que tu as dites pour nous instruire; mais nous nous écrierons plutôt: Qu'elles sont douces à mon palais, tes paroles, plus douces à ma bouche que le miel des rayons! "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Pósuit corónam cápiti meo et circúmdedit me vestiménto salútis, * Ad expugnándas gentes et omnes inimícos. V/. Iúdica, Dómine, nocéntes me, expúgna impugnántes me, apprehénde arma et scutum, * Ad expugnándas. V/. Glória Patri. * Ad expugnándas.</la><fr> R/. Tu as posé sur ma tête une couronne et tu m'as entouré d'un vêtement de salut, * Pour aller combattre les nations et tous les ennemis. V/. Accuse, Seigneur, ceux qui cherchent à me nuire, attaque ceux qui m'attaquent, prends une armure, un bouclier, * Pour. V/. Gloire au Père. * Pour.</fr></ligne></liturgia>
