<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Esdræ</la><fr>Du livre d'Esdras</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ascendérunt de fíliis Israel et de fíliis sacerdótum et de fíliis Levitárum et de cantóribus et de ianitóribus et de oblátis in Ierúsalem, anno séptimo Artaxérxis regis. Venit Esdras in Ierúsalem mense quinto, ipse est annus séptimus regis. In primo die mensis primi cœpit ascéndere de Babylóne et in primo die mensis quinti venit in Ierúsalem, iuxta manum Dei sui bonam super se. Esdras enim applicávit cor suum, ut investigáret et impléret legem Dómini et fáceret et docéret in Israel præcéptum et iudícium.</la><fr> Un certain nombre d'Israélites, de prêtres, de lévites, de chantres, de portiers et de " donnés " montèrent à Jérusalem la septième année du roi Artaxerxès. Esdras arriva à Jérusalem le cinquième mois: c'était la septième année du roi. Il avait en effet fixé au premier jour du premier mois son départ de Babylone et c'est le premier jour du cinquième mois qu'il parvint à Jérusalem: la main bienveillante de son Dieu était sur lui! Car Esdras avait appliqué son cœur à scruter la Loi du Seigneur, à la pratiquer et à enseigner, en Israël, les lois et les coutumes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hoc est autem exémplar epístulæ quam dedit rex Artaxérxes Esdræ sacerdóti, scribæ erudíto in mándatis Dómini et præcéptis eius in Israel. "Artaxérxes rex regum Esdræ sacerdóti, scribæ legis Dei cæli, salútem. A me decrétum est ut cuicúmque placúerit in regno meo de pópulo Israel et de sacerdótibus eius et de Levítis ire in Ierúsalem, tecum vadat. A fácie enim regis et septem consiliatórum eius missus es, ut vísites Iudæam et Ierúsalem secúndum legem Dei tui, quæ est in manu tua, et ut feras argéntum et aurum quod rex et consiliatóres eius sponte obtulérunt Deo Israel, cuius in Ierúsalem tabernáculum est.</la><fr> Voici la copie du document que le roi Artaxerxès remit à Esdras, le prêtre-scribe, savant interprète des commandements du Seigneur et de ses lois concernant Israël. " Artaxerxès, le roi des rois, au prêtre Esdras, Secrétaire de la Loi du Dieu du ciel, paix parfaite. Maintenant donc, j'ai donné l'ordre que quiconque en mon royaume fait partie du peuple d'Israël, de ses prêtres ou de ses lévites et est volontaire pour aller à Jérusalem, peut partir avec toi, puisque tu es envoyé par le roi et ses sept conseillers pour inspecter Juda et Jérusalem d'après la Loi de ton Dieu, que tu as en mains, et pour porter l'argent et l'or que le roi et ses conseillers ont offerts par dévotion au Dieu d'Israël qui réside à Jérusalem.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tu autem, Esdra, secúndum sapiéntiam Dei tui, quæ est in manu tua, constítue præsides et iúdices, ut iúdicent omni pópulo, qui est trans flumen, his vidélicet qui novérunt legem Dei tui; sed et imperítos docéte. Et omnis, qui non fécerit legem Dei tui et legem regis diligénter, iudícium erit de eo, sive in mortem sive in exsílium sive in damnum substántiæ eius vel certe in cárcerem."</la><fr> Quant à toi, Esdras, en vertu de la sagesse de ton Dieu, que tu as en mains, établis des scribes et des juges qui exercent la justice pour tout le peuple de Transeuphratène, c'est-à-dire tous ceux qui connaissent la Loi de ton Dieu. Qui ne la connaît pas, vous devrez l'en instruire. Quiconque n'observerait pas la Loi de ton Dieu - qui est la Loi du roi - , qu'une rigoureuse justice lui soit appliquée: mort, bannissement, amende ou emprisonnement. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Benedíctus Dóminus, Deus patrum nostrórum, qui dedit hoc in corde regis, ut glorificáret domum Dómini, quæ est in Ierúsalem, et in me inclinávit misericórdiam regis et consiliariórum eius et cunctórum príncipum eius poténtium. Et ego confortátus manu Dómini Dei mei, quæ erat in me, congregávi de Israel príncipes, qui ascénderent mecum.</la><fr> Béni soit le Seigneur, le Dieu de nos pères, qui inspira ainsi au cœur du roi de glorifier le Temple du Seigneur à Jérusalem, et qui tourna vers moi la faveur du roi, de ses conseillers et de tous les fonctionnaires royaux les plus puissants. Quant à moi, je pris courage, car la main du Seigneur mon Dieu était sur moi, et je rassemblai des chefs d'Israël, pour qu'ils partent avec moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Lætátus sum in his quæ dicta sunt mihi: * In domum Dómini íbimus. V/. Fiat pax in virtúte tua, et abundántia in túrribus tuis. * In domum. V/. Glória Patri. * In domum.</la><fr> R/. Quelle joie quand on m'a dit: * Nous irons à la maison du Seigneur! V/. Que la paix règne dans tes murs, la prospérité à l'intérieur de tes remparts! * Nous irons. V/. Gloire au Père. * Nous irons.</fr></ligne></liturgia>
