<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi (Orat. 31, 28-29: PG 36, 163-167)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nazianze</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Colámus Deum Patrem, Deum Fílium, Deum Spíritum Sanctum, tres proprietátes, unam divinitátem, nec glória, nec honóre, nec esséntia, nec regno divísam. Si Spíritus adorándus non est, quómodo me Deum per baptísmum effécit? Si autem adorándus, annon coléndus et venerándus? Si porro venerándus, annon Deus? Unum uni cohret, ac vere áurea quædam et salutáris est hæc caténa. Et quidem a Spíritu regeneratiónem habémus, a regeneratióne instauratiónem, ab instauratióne cognitiónem dignitátis illíus, a quo instauráti sumus.</la><fr> Vénérons Dieu le Père, Dieu le Fils, Dieu le Saint-Esprit, trois propriétés, une divinité, sans division de gloire, d'honneur, de substance ni de royauté! Si l'Esprit ne doit pas être adoré, comment me divinise-t-il par le baptême? Et s'il doit être adoré, comment n'est-il pas digne de culte? Et s'il est digne de culte, comment n'est-il pas Dieu? L'un est lié à l'autre; et c'est vraiment une chaîne d'or et de salut. Et de l'Esprit nous vient la régénération; de la régénération, le rétablissement en notre premier état; et de ce rétablissement, la connaissance de celui qui nous a rétablis.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Iam tibi auctoritátum exámen prodíbit, ex quibus Scriptúræ testimónio ádmodum confirmátam esse Spíritus divinitátem ostendétur, iis quidem certe, qui non nimis stólidi et obtúsi fúerint, atque a Spíritu avérsi. Sic autem expénde: Náscitur Christus: præcúrrit Spíritus. Baptizátur ille: hic testimónium affert. Tentátur ille: hic abdúcit. Mirácula edit ille: hic comitátur. Ascéndit ille: hic succédit. Quid enim ádeo magnum et divínum est, quod non ipse possit? Quod tam divínum nomen est, quo non, excépto Ingéniti et Géniti nómine, appellétur?</la><fr> Maintenant, tu vas voir venir à toi l'essaim des témoignages qui démontreront que la divinité de l'Esprit est fort bien dans l'Écriture, pour ceux qui ne sont pas stupides à l'excès ni étrangers à l'Esprit. Considère ce qui suit: Le Christ vient au monde, l'Esprit le précède; le Christ est baptisé, il rend témoignage; le Christ est tenté, il le ramène; le Christ accomplit des prodiges, il l'accompagne; le Christ s'en va, il lui succède. Que ne peut-il, en effet, parmi les grandes choses divines et les choses que Dieu peut faire? Quel nom ne reçoit-il pas parmi ceux que l'on donne à Dieu, en dehors de ceux de Père ou de Fils?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Factus est mihi Dóminus in refúgium, * Et Deus meus in auxílium spei meæ. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur est mon refuge, * Mon Dieu, l'espoir de mon salut. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. * Mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Spíritus Dei dícitur, Spíritus Christi, mens Christi, Spíritus Dómini ac Dóminus ipse, Spíritus adoptiónis, veritátis, libertátis, Spíritus sapiéntiæ, prudéntiæ, consílii, fortitúdinis, sciéntiæ, pietátis, timóris Dei, útpote horum ómnium effíciens, ómnia esséntia sua implens, ómnia cóntinens, mundum quantum ad esséntiam implens, ínterim ipse maior quam ut mundus vim illíus et poténtiam cápere possit; bonus, rectus, principális, natúra non grátia sanctíficans, non sanctificátus, métiens, non diménsus, impértiens, non párticeps, implens, non implétus, cóntinens, non conténtus, hereditáte accéptus, glorificátus, Patri et Fílio connumerátus, mináciter denuntiátus, Dei dígitus, ignis tamquam Deus, ad ostendéndum, ut opínor, quod eiúsdem esséntiæ sit: Spíritus qui cóndidit, qui per baptísmum et resurrectiónem dénuo creat.</la><fr> Il est dit Esprit de Dieu, Esprit du Christ, intelligence du Christ, Esprit du Seigneur, Seigneur lui-même, Esprit d'adoption, de vérité, de liberté; Esprit de sagesse, d'intelligence, de conseil, de force, de science, de piété, de crainte de Dieu, car c'est lui qui a fait tout cela; il remplit tout par sa substance, il contient tout, il remplit le monde quant à sa substance, il n'est pas limité par le monde quant à sa puissance; il est bon, droit, il dirige; il sanctifie par nature et non par attribution, il n'est pas sanctifié; il mesure, il n'est pas mesuré; on participe à lui, il ne participe pas; il remplit, il n'est pas rempli; il contient, il n'est pas contenu; il est reçu en héritage, il est glorifié, il est compté avec le Père et le Fils; il donne lieu à une menace; il est le doigt de Dieu; il est un feu, comme Dieu, pour montrer, je pense, qu'il est consubstantiel; il est l'Esprit qui fait exister, qui recrée par le baptême et par la résurrection.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Misericórdiam et iudícium cantábo tibi, Dómine; psallam et intélligam * In via immaculáta, quando vénies ad me. V/. Perambulábam in innocéntia cordis mei, in médio domus meæ, * In via. V/. Glória Patri. * In via.</la><fr> R/. À toi, Seigneur, je chanterai justice et bonté; je chanterai mes hymnes et j'irai avec intelligence * Sur le chemin de la perfection, lorsque tu viendras jusqu'à moi. V/. Je marcherai dans l'innocence de mon cœur avec ceux de ma maison, * Sur le chemin. V/. Gloire au Père. * Sur le chemin.</fr></ligne></liturgia>
