<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam primam ad Timótheum (Hom. 10, 3: PG 62, 551-552)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la première Lettre à Timothée</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ita vivámus ut non blasphemétur nomen Dei: neque humánam glóriam aucupémur; ita tamen ut ne malæ opinióni locum demus; sed utrímque modum servémus: In quibus lucétis sicut luminária in mundo. Ideo enim ille nos hic relínquit, ut sicut luminária essémus, ut aliórum doctóres constituámur, ut instar ferménti simus, ut sicut ángeli cum homínibus versémur, ut sicut viri cum puérulis, ut spiritáles cum animálibus, ut illi lucréntur, ut sémina simus, ut fructum multum ferámus.</la><fr> Vivons de manière à ce que le nom de Dieu ne soit pas blasphémé. N'ayons pas en vue la gloire humaine, mais ne nous exposons pas non plus à de mauvais soupçons: gardons la mesure de part et d'autre: Ainsi vous brillez comme les astres dans l'univers. Dieu nous a laissés ici-bas pour que nous répandions la lumière, pour que nous soyons les docteurs des autres, pour que nous soyons comme un ferment, pour que nous vivions comme des anges parmi les hommes, pour que nous soyons comme des adultes parmi les petits enfants, des spirituels parmi les charnels, afin qu'ils soient gagnés, afin que nous soyons une semence et que nous portions beaucoup de fruit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Non opus esset sermóne, si vita nostra ita fúlgeret; non opus esset verbis, si ópera exhiberémus. Nullus esset gentílis si nos essémus vere christiáni: si Christi præcépta servarémus, si iniúrias, si rapínas ferrémus, si maledíctis lacessíti benedicerémus, si malis affécti bona redderémus; nemo ita fera esset, ut non statim ad veram religiónem accúrreret, si nempe ita omnes se gérerent. Ut autem id discátis, unus erat Paulus, qui tam multos attráxit. Si omnes tales essémus, quot orbes non attraxissémus? Ecce plures sunt christiáni quam éthnici. Et in áliis quidem ártibus unus centum púeros docére potest: hic autem cum plúrimi sint doctóres, et longe plures discípulis, nemo tamen accédit.</la><fr> Si notre vie brillait de la sorte, il n'y aurait plus besoin de discours; il n'y aurait plus besoin de paroles, si nous manifestions des actes. Si nous étions de vrais chrétiens, il n'y aurait plus de païen; si nous gardions les commandements du Christ, si nous supportions les outrages, les vols, si nous répondions aux malédictions par des bénédictions, si nous rendions le bien pour le mal, personne ne serait assez sauvage pour refuser d'accourir aussitôt à la vraie religion; à condition que tous nous nous comportions ainsi. Paul est là pour nous le prouver: à lui seul il a gagné des multitudes. Si nous étions tous tels que lui, quel grand nombre d'univers ne pourrions-nous gagner? Déjà, il y a plus de chrétiens que de païens. Dans les autres disciplines, un seul maître peut enseigner jusqu'à une centaine d'enfants; tandis que chez nous, alors qu'il y a plusieurs docteurs, et qu'ils sont même bien plus nombreux que les disciples, personne ne vient!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nam qui docéntur doctórum virtútem intuéntur; et cum vídeant nos éadem concupíscere, éadem qurere, principátum nempe et honórem, quómodo christianísmum mirári póterunt? Vitam multórum vident reprehensíbilem, ánimas terrénas; pecúnias perínde atque illi admirámur, immo multo magis; mortem perínde atque illi horrémus, paupertátem æque timémus, morbos ægre férimus, glóriam simíliter et magistrátus appétimus, amóre pecúniæ nos cruciámus, témpora captámus. Resipiscámus tandem, vigilémus, in terra cæléstem vitam exhibeámus; dicámus: Nostra conversátio in cælis est, et in terra certámina exhibeámus.</la><fr> En effet, ceux qui reçoivent l'instruction observent la vertu de ceux qui les instruisent; et, lorsqu'ils nous voient convoiter et ambitionner les mêmes choses qu'eux, la puissance et les honneurs, comment peuvent-ils admirer le christianisme? Ils voient que la vie de beaucoup est digne de reproches, que les âmes sont terrestres; nous admirons les mêmes richesses qu'eux, et pour plusieurs, bien plus qu'eux; nous redoutons la mort comme eux, nous craignons, comme eux, la pauvreté; comme eux, nous supportons difficilement la maladie, nous recherchons la gloire et les dignités, nous sommes tourmentés par l'amour de l'argent, nous guettons les moments favorables. Revenons enfin à de meilleurs sentiments, veillons, menons sur terre une vie digne du ciel; disons: Nous sommes les citoyens des cieux, et soutenons sur terre les beaux combats.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut. V/. Glória Patri. * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait. V/. Gloire au Père. * Qui s'arracherait.</fr></ligne></liturgia>
