<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Levíticum (Hom. 9, 9: SC 287, 116-118 )</la><fr>Homélie d'Origène sur le Lévitique</fr></ligne><ligne id="3"><la> Estis genus sacerdotále, et ídeo accéditis ad sancta. Sed et unusquísque nostrum habet in se holocáustum suum, et holocáusti sui ipse succéndit altáre, ut semper árdeat. Ego si renúntiem ómnibus quæ possídeo et tollam crucem meam et sequar Christum, holocáustum óbtuli ad altáre Dei; aut si tradídero corpus meum, ut árdeam, habens caritátem, et glóriam martýrii cónsequar, holocáustum meípsum óbtuli ad altáre Dei. Si díligam fratres meos, ita ut ánimam meam ponam pro frátribus meis, si pro iustítia, pro veritáte usque ad mortem certávero, holocáustum óbtuli ad altáre Dei.</la><fr> Vous êtes une race sacerdotale, et c'est pourquoi vous avez accès au sanctuaire. De plus, chacun de nous a en lui son holocauste, et il embrase l'autel de son holocauste pour qu'il brûle toujours. Pour moi, si je renonce à tout ce que je possède, si je prends ma croix et suis le Christ, j'offre un holocauste à l'autel de Dieu; ou si je livre mon corps aux flammes, en ayant la charité et obtiens la gloire du martyre, je m'offre en holocauste à l'autel de Dieu. Si j'aime mes frères jusqu'à donner ma vie pour mes frères, si pour la justice et la vérité je lutte jusqu'à la mort, j'offre un holocauste à l'autel de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si membra mea ab omni concupiscéntia carnis mortificávero, si mundus mihi crucifíxus sit, et ego mundo, holocáustum óbtuli ad altáre Dei, et ipse meæ hóstiæ sacérdos effícior. Hoc ergo modo sacerdótium géritur in prima æde et hóstiæ offerúntur, et ex hac æde sanctificátis indútus vestiméntis póntifex proficíscitur et ingréditur in interióra veláminis, sicut Paulus dicébat: Non in manu facta sancta, sed in ipsum cælum penetrávit Iesus, et appáret vúltui Dei pro nobis.</la><fr> Si je fais mourir mes membres à toute convoitise de la chair, si le monde est crucifié pour moi et moi pour le monde, j'offre un holocauste à l'autel de Dieu et je deviens moi-même le prêtre de ma victime. Voilà donc la manière dont s'exerce le sacerdoce et s'offrent les victimes dans le premier sanctuaire; et de ce sanctuaire sort le pontife, revêtu d'habits sacrés; il entre à l'intérieur du voile, comme le disait saint Paul: Ce n'est pas dans un sanctuaire fait de main d'homme, c'est dans le ciel même que Jésus a pénétré, et il paraît devant la face de Dieu en notre faveur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cæli ergo locus et ipsa Dei sedes per interióris ædis figúram atque imáginem designátur. Sed mirum contuére órdinem sacramentórum. Ingrédiens póntifex in sancta sanctórum, ignem secum de hoc altári portat, et incénsum de hac æde súscipit. Sed et vestiménta, quibus indútus est, de hoc loco sumpsit. Putásne dignábitur Dóminus meus verus póntifex et a me suscípere partem áliquam incénsi compositiónis minúti quod secum déferat ad Patrem? Putásne invénit in me áliquid ignículi, et holocáustum meum ardens, ut dignétur ex eo batíllum suum implére carbónibus, et in ipsis Deo Patri odórem suavitátis offérre?</la><fr> C'est donc le lieu du ciel et le trône même de Dieu que désignent la figure et l'image du sanctuaire intérieur. Mais considère l'ordre admirable des rites. Le pontife, à son entrée dans le Saint des saints, porte avec lui le feu de cet autel et prend l'encens de ce sanctuaire. De plus, les habits dont il est revêtu, c'est à cet endroit qu'il les a pris. Penses-tu que mon Seigneur, le véritable pontife, daignera recevoir de moi aussi une part de la composition d'encens fin, pour la porter avec lui au Père? Penses-tu qu'il trouve en moi un peu de petite flamme et mon holocauste allumé, pour qu'il daigne de ses charbons remplir son encensoir et par eux offrir à Dieu le Père une suave odeur?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Nihil profíciet inimícus in eo, et fílius iniquitátis non nocébit eum. * Manus. V/. Glória Patri. * Manus.</la><fr> R/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte; * Et ma main le soutiendra. V/. L'ennemi n'aura pas l'avantage sur lui, le traître ne parviendra pas à lui faire du mal. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
