<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venit Iesus in pátriam suam, et sequúntur illum discípuli sui. Et, facto sábbato, cœpit in synagóga docére. Et réliqua.</la><fr> Jésus est parti pour son pays, et ses disciples le suivent. Le jour du sabbat, il se mit à enseigner dans la synagogue. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 31, 3-4: CCL 36, 294)</la><fr>Traité de Saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audíte verbum Dómini, fratres, vidéte quemádmodum confirmávit Iudæis et quod dixérunt: Istum nóvimus unde sit, et quod dixérunt: Christus cum vénerit, nemo scit unde sit. Clamábat ergo docens in templo Iesus: Et me scitis et unde sim scitis, et a meípso non veni, sed est verus qui me misit, quem vos nescítis. Hoc est dícere: "Et me scitis, et me nescítis" ; hoc est dícere: "Et unde sim scitis, et unde sim nescítis. Unde sim scitis, Iesum a Názareth, cuius étiam paréntes nostis." Solus enim in hac causa latébat Vírginis partus, cui tamen testis erat marítus; ipse enim hoc póterat fidéliter indicáre, qui possit maritáliter et zeláre.</la><fr> Écoutez donc, frères, la parole du Seigneur et voyez comment il a confirmé devant les Juifs leurs deux affirmations: Celui-ci, nous savons d'où il est, et: Le Christ, quand il viendra, personne ne saura d'où il est. Donc, enseignant dans le Temple, Jésus proclamait: Vous me connaissez et vous savez d'où je suis; cependant je ne suis pas venu de moi-même, mais il est véritable, celui qui m'a envoyé et que vous ne connaissez pas. C'est leur dire: " Vous me connaissez et vous ne me connaissez pas "; c'est leur dire: " Vous savez d'où je suis et vous ne savez pas d'où je suis. Vous savez d'où je suis, Jésus de Nazareth, dont vous connaissez aussi les parents. " Seule en effet leur échappait dans ce cas la conception virginale, qui avait pourtant le mari comme témoin: il pouvait en effet le révéler fidèlement celui qui aurait pu s'en montrer jaloux en tant que mari.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui meditábitur in lege Dómini die ac nocte, * Dabit fructum suum in témpore suo. V/. Et erit tamquam lignum quod plantátum est secus decúrsus aquárum. * Dabit.</la><fr> R/. L'homme qui, jour et nuit, murmure la loi du Seigneur * Donne du fruit en son temps. V/. Comme un arbre planté près d'un ruisseau * Donne du fruit.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hoc ergo excépto Vírginis partu, totum nóverant in Iesu quod ad hóminem pértinet; fácies ipsíus nota erat, pátria ipsíus nota erat, genus ipsíus notum erat, ubi natus est sciebátur. Recte ergo dixit: Et me nostis et unde sim scitis, secúndum carnem et effígiem hóminis quam gerébat; secúndum divinitátem autem: Et a meípso non veni, sed est verus qui me misit, quem vos nescítis. Sed ut eum sciátis, crédite in eum quem misit, et sciétis. Deum enim nemo vidit umquam, nisi unigénitus Fílius qui est in sinu Patris, ipse enarrávit, et Patrem non cognóscit, nisi Fílius et cui volúerit Fílius reveláre.</la><fr> À l'exception par conséquent de la conception virginale, ils connaissaient en Jésus tout ce qui a trait à l'homme: son extérieur était connu, sa patrie était connue, sa famille était connue, on savait le lieu de sa naissance. Ce fut donc avec raison qu'il dit: Vous me connaissez et vous savez d'où je suis, en parlant de la chair et de cette forme humaine qu'il portait. Parlant de la divinité par contre, il ajouta: Cependant je ne suis pas venu de moi-même, mais il est véritable, celui qui m'a envoyé et que vous ne connaissez pas. Pour le connaître, croyez en celui qui l'a envoyé, et vous le connaîtrez. Car Dieu, personne ne l'a jamais vu, sinon le Fils unique qui est dans le sein du Père; lui l'a fait connaître, et encore: Personne ne connaît le Père, si ce n'est le Fils et celui à qui le Fils aura voulu le révéler.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Servíte Dómino in timóre et exsultáte ei cum tremóre. * Apprehéndite disciplínam, nequándo irascátur Dóminus, et pereátis de via iusta. V/. Cum exárserit in brevi ira eius, beáti omnes qui confídunt in eo. * Apprehéndite.</la><fr> R/. Servez le Seigneur avec déférence, rendez-lui votre hommage en tremblant. * Prenez sur vous son joug, de peur qu'il ne s'irrite, et vous seriez perdus, hors du droit chemin. V/. Soudain sa colère éclatera: heureux qui trouve en lui son refuge! * Prenez sur vous.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Denique cum dixísset: Sed est verus qui misit me, quem vos nescítis, ut osténderet eis unde possent scire quod nesciébant, subiécit: Ego scio eum. Ergo a me quærite, ut sciátis eum. Quare autem scio eum? Quia ab ipso sum, et ipse me misit. Magnífice utrúmque monstrávit. Ab ipso, inquit, sum; quia Fílius de Patre, et quidquid est Fílius, de illo est cuius est Fílius.</la><fr> En effet après avoir dit: Mais il est véritable, celui qui m'a envoyé et que vous ne connaissez pas, pour leur apprendre comment ils pourraient connaître celui qu'ils ne connaissaient pas, il ajouta: Moi, je le connais. Informez-vous donc auprès de moi pour le connaître. Mais comment se fait-il que je le connaisse? Parce que je suis de lui et qu'il m'a envoyé. Il a donné une démonstration magnifique des deux vérités. Je suis de lui, dit-il, parce que le Fils est du Père et que tout ce qu'est le Fils, il le tient de celui dont il est le Fils.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Miserére mihi, Dómine, quóniam infírmus sum. V/. Timor et tremor venérunt super me, et contexérunt me ténebræ, et dixi: * Miserére.</la><fr> R/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Pitié, Seigneur, je dépéris! V/. Crainte et tremblement me pénètrent, les ténèbres m'environnent. J'appelle: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ideo Dóminum Iesum dícimus Deum de Deo; Patrem non dícimus Deum de Deo, sed tantum Deum; et dícimus Dóminum Iesum Lumen de lúmine; Patrem non dícimus Lumen de Lúmine, sed tantum Lumen. Ad hoc ergo pértinet quod dixit: Ab ipso sum. Quod autem vidétis me in carne, ipse me misit. Ubi audis: Ipse me misit, noli intellégere natúræ dissimilitúdinem, sed generántis auctoritátem.</la><fr> C'est pourquoi nous disons du Seigneur Jésus qu'il est Dieu de Dieu, nous ne disons pas du Père qu'il est Dieu de Dieu, nous disons qu'il est Dieu, et nous disons du Seigneur Jésus qu'il est Lumière de Lumière, nous ne disons pas du Père qu'il est Lumière de Lumière, nous disons seulement qu'il est Lumière. Voilà donc à quoi se rapporte la parole: Je suis de lui. Mais si vous me voyez dans la chair, c'est qu'il m'a envoyé. Quand tu entends: Il m'a envoyé, ne l'interprète pas d'une différence de nature, mais pense que celui qui engendre est le Principe. </fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Deus qui sedes super thronum et iúdicas æquitátem, esto refúgium páuperum in tribulatióne; * Quia tu solus labórem et dolórem consíderas. V/. Tibi enim derelíctus est pauper, pupíllo tu eris adiútor; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Tu sièges, ô Seigneur, toi qui juges avec justice: montre-toi la forteresse des malheureux dans leur angoisse; * Car tu regardes, toi, la peine et la souffrance! V/. Sur toi repose le faible, c'est toi qui viens en aide à l'orphelin; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
