<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 130, 2: PL 38, 726)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Convertámur ad eum qui miráculum fecit de quinque pánibus et duóbus píscibus. Ipse est panis qui de cælo descéndit; sed panis qui réficit et non déficit; panis qui sumi potest, consúmi non potest. Ipsum panem étiam manna significábat. Unde dictum est: Panem cæli dedit illis, panem angelórum manducávit homo. Quis est panis cæli, nisi Christus? Sed ut panem angelórum manducáret homo, Dóminus angelórum factus est homo. Si enim hoc non factus esset, carnem ipsíus non haberémus; si carnem ipsíus non haberémus, panem altáris non manducarémus. Festinémus ad hereditátem, quia magnum inde pignus accépimus. Fratres mei, desiderémus vitam Christi, quia tenémus pignus mortem Christi.</la><fr> Tournons-nous vers celui qui a fait le miracle des cinq pains et des deux poissons. Il est lui-même ce pain qui, du ciel, est descendu; mais un pain qui procure une réfection et ne fait pas défaut, qui ne vient pas à manquer; un pain qui peut être consommé, sans être consumé, sans s'épuiser. Ce pain, la manne aussi le préfigurait; comme il est écrit: Il leur a donné le pain du ciel, l'homme s'est nourri du pain des anges. Quel est ce pain du ciel, sinon le Christ? Mais, ce pain des anges, pour que l'homme puisse en manger, le Seigneur des anges s'est fait homme. Car s'il ne s'était pas fait homme, nous n'aurions pas sa chair; si nous n'avions pas sa chair, du pain de l'autel nous ne pourrions manger. Hâtons-nous vers l'héritage, puisque nous en avons reçu là un gage si précieux. Mes frères, désirons la vie du Christ, puisque nous possédons pour gage la mort du Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quómodo nobis non dabit bona sua, qui passus est mala nostra? In terris istis, in isto sæculo malígno quid abúndat, nisi nasci, laboráre et mori? Discútite res humánas, convíncite me, si méntior: atténdite omnes hómines, utrum ad áliud sint in hoc sæculo, quam nasci, laboráre et mori. Hæc sunt mercimónia regiónis nostræ, ista hic abúndant. Ad tales merces Mercátor ille descéndit. Et quóniam omnis mercátor dat et áccipit; dat quod habet, et áccipit quod non habet; quando áliquid cómparat, dat pecúniam, et áccipit quod emit; étiam Christus in ista mercatúra dedit et accépit. Sed quid accépit? Quod hic abúndat, nasci, laboráre et mori. Et quid dedit? Renásci, resúrgere et in ætérnum regnáre.</la><fr> Comment ne nous donnera-t-il pas ses biens, celui qui a souffert nos maux? Sur cette terre et en ce monde mauvais, qu'est-ce qui est monnaie courante et surabondante, sinon naître, souffrir et mourir? Considérez sérieusement les réalités humaines et confondez-moi si je mens: considérez tous les hommes, sont-ils venus en ce monde pour autre chose que naître, souffrir et mourir. Telles sont les productions, les marchandises de notre contrée, celles-là y surabondent. Pour un tel profit, un tel marché, est descendu notre Marchand. Et puisque tout marchand donne et reçoit, donne ce qu'il a et reçoit ce qu'il n'a pas; quand il acquiert quelque chose, donne de l'argent et reçoit ce qu'il achète; ainsi du Christ: dans cet admirable commerce, il a donné et il a reçu. Mais qu'a-t-il reçu? Ce qui surabonde ici: naître, souffrir et mourir. Et qu'a-t-il donné? De renaître, ressusciter et à jamais régner.</fr></ligne><ligne id="5"><la> O bone Mercátor, eme nos. Quid dicam, eme nos, cum grátias ágere debeámus quia emísti nos? Prétium nostrum érogas nobis, sánguinem tuum bíbimus; érogas ergo nobis prétium nostrum. Et Evangélium légimus, instruméntum nostrum. Servi tui sumus, creatúra tua sumus: fecísti nos, redemísti nos. Emere potest quisque servum suum, creáre non potest. Dóminus autem servos suos et creávit et redémit: creávit ut essent; redémit, ne semper captívi essent.</la><fr> Ah! bon et généreux Marchand, achète-nous. Mais que dis-je: achète-nous, quand nous devrions te rendre grâce de nous avoir achetés? Le prix que nous t'avons coûté, tu nous le lègues par testament, nous buvons ton sang; c'est donc à nous que tu lègues le prix de notre acquisition. Et nous lisons l'Évangile, notre acte d'acquisition. Nous sommes tes serviteurs, nous sommes tes créatures: tu nous a faits, tu nous a rachetés. Quiconque peut acheter son serviteur, il ne peut le créer. Mais le Seigneur, d'une part a créé ses serviteurs, et d'autre part les a rachetés; il les a créés pour qu'ils soient, il les a rachetés pour qu'ils ne soient pas à jamais captifs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Civitátem istam tu circúmda, Dómine, et ángeli tui custódiant muros eius; * Exáudi, Dómine, pópulum tuum cum misericórdia. V/. Avertátur furor tuus, Dómine, a pópulo tuo et a civitáte sancta tua. * Exáudi. V/. Glória Patri. * Exáudi.</la><fr> R/. Seigneur, entoure toi-même cette cité! Que tes anges gardent ses murailles! * Exauce dans ta bonté, Seigneur, la prière de ton peuple. V/. Détourne ta colère, Seigneur, de ton peuple et de ta ville sainte! * Exauce. V/. Gloire au Père. * Exauce.</fr></ligne></liturgia>
