<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Doctrína duódecim Apostolórum (Nn. 9-10: Funk 2, 21-25)</la><fr>L'enseignement des douze apôtres (Didachè)</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ita grátias ágite: Primum de cálice: "Grátias ágimus tibi, Pater noster, pro sancta vite David púeri tui, quam notam fecísti nobis per Iesum puerum tuum; tibi glória in sæcula." De fracto vero pane: "Grátias ágimus tibi, Pater noster, pro vita et sciéntia, quam notam fecísti nobis per Iesum púerum tuum; tibi glória in sæcula. Sícuti hic panis dispérsus erat supra montes et colléctus unus factus est, ita colligátur Ecclésia tua a fínibus terræ in regnum tuum; quóniam tua est glória et virtus per Iesum Christum in sæcula."</la><fr> Rendez grâces de cette manière: D'abord pour la coupe: " Nous te rendons grâces, notre Père, pour la sainte vigne de David, ton serviteur, que tu nous as révélée par Jésus, ton serviteur. Gloire à toi dans les siècles! " Puis, pour le pain rompu: " Nous te rendons grâces, notre Père, pour la vie et la connaissance que tu nous as révélées par Jésus, ton serviteur. Gloire à toi dans les siècles! Comme ce pain rompu, disséminé sur les montagnes, a été rassemblé pour être un, que ton Église soit rassemblée de la même manière des extrémités de la terre dans ton royaume. Car c'est à toi qu'appartiennent la gloire et la puissance par Jésus-Christ dans les siècles! "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ne quis vero cómedat aut bibat de eucharístia vestra, nisi qui baptizáti sunt in nómine Dómini; étenim de hoc Dóminus: Nolíte, inquit, sanctum dare cánibus. Satiáti autem ita grátias ágite: "Grátias ágimus tibi, Pater sancte, pro sancto nómine tuo, cui sedem constituísti in córdibus nostris, atque pro sciéntia et fide et immortalitáte, quam manifestásti nobis per Iesum púerum tuum; tibi glória in sæcula."</la><fr> Que personne ne mange ni ne boive de votre eucharistie en dehors de ceux qui sont baptisés au nom du Seigneur; car le Seigneur a dit aussi à ce sujet: Ne donnez pas ce qui est saint aux chiens. Après vous être rassasiés, rendez grâces de cette manière: " Nous te rendons grâces, Père saint, pour ton saint nom que tu as fait habiter dans nos cœurs, et pour la connaissance, la foi et l'immortalité que tu nous as révélées par Jésus, ton serviteur. Gloire à toi dans les siècles! "</fr></ligne><ligne id="5"><la> "Tu, Dómine omnípotens, creásti ómnia propter nomen tuum, cibum potúmque dedísti homínibus gustándum, ut tibi grátias ágerent, nobis autem largítus es spiritálem cibum et potum et vitam ætérnam per púerum tuum. Ante ómnia grátias ágimus tibi, quod potens es; tibi glória in sæcula. Meménto, Dómine, Ecclésiæ tuæ, ut eam deféndas ab omni malo eámque perfícias in caritáte tua, et cóngrega eam a quáttuor ventis sanctificátam in regnum tuum, quod ei præparásti; quóniam tua est virtus et glória in sæcula. Véniat grátia et péreat mundus hic! Hosánna Deo David! Si quis sanctus est, accédat; sin minus, eum pæníteat; maránatha, amen."</la><fr> " C'est toi, Maître tout-puissant, qui as créé l'univers à cause de ton nom et qui as donné aux hommes la nourriture et la boisson en jouissance afin qu'ils te rendent grâces. Mais à nous, tu nous as fait la grâce d'une nourriture et d'une boisson spirituelles et de la vie éternelle par Jésus ton serviteur. Pour tout, nous te rendons grâces, parce que tu es puissant. Gloire à toi dans les siècles! Souviens-toi, Seigneur, de ton Église, pour la délivrer de tout mal et la parfaire dans ton amour. Et rassemble-la des quatre vents, cette Église sanctifiée, dans ton royaume que tu lui as préparé. Car c'est à toi qu'appartiennent la puissance et la gloire dans les siècles! Que ta grâce vienne et que ce monde passe! Hosanna au Dieu de David! Si quelqu'un est saint, qu'il vienne! Si quelqu'un ne l'est pas, qu'il fasse pénitence! Maranatha. Amen. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Miserére, Dómine, pópulo tuo, quia volunt nos inimíci nostri pérdere, et hereditátem tuam délere de terra. Ne despícias partem tuam quam redemísti ex Ægýpto, * Sed convérte luctum nostrum in gáudium, ut vivéntes laudémus te, Dómine. V/. Da nobis, Dómine, locum pæniténtiæ, et ne cláudas ora canéntium te, Dómine, * Sed convérte. V/. Glória Patri. * Sed convérte.</la><fr> R/. Pitié, Seigneur, pour ton peuple: nos ennemis veulent nous perdre, et rayer de la surface de la terre ton héritage! Ne rejette pas ton lot, que tu as racheté de l'Égypte, * Mais transforme en joie notre deuil: que nous restions vivants pour te louer, Seigneur! V/. Accorde-nous, Seigneur, le temps de faire pénitence; ne referme pas la bouche de ceux qui te chantent, * Mais. V/. Gloire au Père. * Mais.</fr></ligne></liturgia>
