<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iúdicum</la><fr>Du livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Dimísit Iósue pópulum et abiérunt fílii Israel unusquísque in possessiónem suam, ut obtinérent terram. Servierúntque Dómino cunctis diébus Iósue et seniórum qui longo post eum vixérunt témpore et víderant univérsum opus magnum Dómini quod fécerat cum Israel. Mórtuus est autem Iósue fílius Nun fámulus Dómini centum et decem annórum; et sepeliérunt eum in fínibus possessiónis suæ in Thamnáthsare in monte Ephraim a septentrionáli plaga montis Gaas. Omnísque illa generátio congregáta est ad patres suos, et surrexérunt álii post illam qui non nóverant Dóminum et opus quod fécerat cum Israel.</la><fr> Josué congédia le peuple et les Israélites se rendirent chacun dans son héritage pour occuper le pays. Le peuple servit le Seigneur pendant toute la vie de Josué et toute la vie des anciens qui survécurent à Josué et qui avaient connu toutes les grandes œuvres que le Seigneur avait opérées en faveur d'Israël. Josué, fils de Nûn, serviteur du Seigneur, mourut à l'âge de cent dix ans. On l'ensevelit dans le domaine qu'il avait reçu en héritage à Timnat-Hérès, dans la montagne d'Éphraïm, au nord du mont Gaash. Et quand cette génération à son tour fut réunie à ses pères, une autre génération lui succéda qui ne connaissait point le Seigneur ni ce qu'il avait fait pour Israël.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Fecerúntque fílii Israel malum in conspéctu Dómini et serviérunt Báalim ac dimisérunt Dóminum, Deum patrum suórum, qui edúxerat eos de terra Ægýpti, et secúti sunt deos aliénos, de diis populórum qui habitábant in circúitu eórum, et adoravérunt eos et ad iracúndiam concitavérunt Dóminum dimitténtes eum et serviéntes Baal et Astharoth. Iratúsque Dóminus contra Israel trádidit eos in mánibus diripiéntium qui diripuérunt eos, et véndidit eos hóstibus qui habitábant per gyrum, nec potuérunt resístere adversáriis suis; sed quocúmque pérgere voluíssent, manus Dómini erat super eos ad malum, sicut locútus est et iurávit eis, et veheménter afflícti sunt.</la><fr> Alors les enfants d'Israël firent ce qui est mal aux yeux du Seigneur et ils servirent les Baals. Ils délaissèrent le Seigneur, le Dieu de leurs pères, qui les avait fait sortir du pays d'Égypte, et ils suivirent d'autres dieux parmi ceux des peuples d'alentour. Ils se prosternèrent devant eux, ils irritèrent le Seigneur, ils délaissèrent le Seigneur pour servir le Baal et les Astartés. Alors la colère du Seigneur s'enflamma contre Israël. Il les abandonna à des pillards qui les dépouillèrent, il les livra aux ennemis qui les entouraient et ils ne purent plus tenir devant leurs ennemis. Dans toutes leurs expéditions la main du Seigneur intervenait contre eux pour leur faire du mal, comme le Seigneur le leur avait dit et comme le Seigneur le leur avait juré. Leur détresse était extrême.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Suscitavítque Dóminus iúdices qui liberárent eos de vastántium mánibus; sed nec illos audíre voluérunt fornicántes cum diis aliénis et adorántes eos. Cito deseruérunt viam per quam ingréssi fúerant patres eórum audiéntes mandáta Dómini, et ómnia fecére contrária.</la><fr> Alors le Seigneur leur suscita des Juges qui les sauvèrent de la main de ceux qui les pillaient. Mais même leurs juges, ils ne les écoutaient pas, ils se prostituèrent à d'autres dieux, et ils se prosternèrent devant eux. Bien vite ils se sont détournés du chemin qu'avaient suivi leurs pères, dociles aux commandements du Seigneur; ils ne les ont point imités.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cum Dóminus iúdices suscitáret fíliis Israel, erat Dóminus cum iúdice et liberábat eos de manu hóstium eórum toto témpore iúdicis, quia flectebátur misericórdia et audiébat gémitus afflictórum. Postquam autem mórtuus esset iudex, revertebántur et multo faciébant peióra quam fécerant patres sui, sequéntes deos aliénos, serviéntes eis et adorántes illos: non dimisérunt ópera sua et viam duríssimam per quam ambuláre consuéverant.</la><fr> Lorsque le Seigneur suscitait des juges pour les fils d'Israël, le Seigneur était avec le juge et il les sauvait de la main de leurs ennemis tant que vivait le juge, car le Seigneur se laissait émouvoir par leurs gémissements devant leurs persécuteurs et leurs oppresseurs. Mais le juge mort, ils recommençaient à se pervertir encore plus que leurs pères. Ils suivaient d'autres dieux, les servaient et se prosternaient devant eux, ne renonçant en rien aux pratiques et à la conduite endurcie de leurs pères.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Super pópulum tuum, Dómine, * Benedíctio tua. V/. Dómini est salus, et super pópulum tuum * Benedíctio. V/. Glória Patri. * Benedíctio.</la><fr> R/. Sur ton peuple, Seigneur, * Que vienne ta bénédiction! V/. Du Seigneur vient le salut: sur ton peuple, * Que. V/. Gloire au Père. * Que vienne.</fr></ligne></liturgia>
