<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam secúndam ad Timótheum (Hom. 2, 2-3: PG 62, 610)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la deuxième épître à Timothée.</fr></ligne><ligne id="3"><la> An ignóras quid sit sacérdos? Angelus Dómini est. Num ille quæ sua sunt dicit? Si illum déspicis, non eum, sed Deum qui ipsum ordinávit, déspicis. Et úndenam probátur, ínquies, quod Deus ipsum ordináverit? Igitur, si tu hanc non hábeas opiniónem, spes tua inánis facta est. Nam si Deus per ipsum nihil operátur, neque lavácrum habes, neque mystériis partícipas, neque benedictiónibus frúeris, ergo christiánus non es.</la><fr> Le prêtre, ignores-tu ce qu'il est? Il est l'ange de Dieu. Parle-t-il jamais en son propre nom? Le mépriser, ce n'est pas le mépriser lui, c'est mépriser Dieu qui l'a établi. Et d'où ai-je la preuve, diras-tu, que Dieu l'a établi? Mais vraiment, si tu n'accueilles pas cette façon de voir, ton espérance est sans objet. Car si par le prêtre, Dieu n'agit pas, tu n'as pas le bain de l'eau, tu ne communie pas aux mystères, tu ne recueilles pas le fruit des bénédictions, donc tu n'es pas chrétien.</fr></ligne><ligne id="4"><la> "Quid ergo, ínquies? An omnes Deus órdinat, étiam indígnos?" Non omnes Deus órdinat, sed per omnes operátur, etiámsi illi indígni sint, ut pópulus salvus fiat. Si enim per ásinam, per Bálaam sceléstum hóminem, in plebis grátiam locútus est, multo magis per sacerdótem. Quid enim non facit Deus pro salúte nostra? Quid non lóquitur? Per quem non operátur? Si per Iudam operátus est, et per eos qui prophetábant, quibus dicit: Non novi vos, discédite a me qui operámini iniquitátem; et álii dmones eiciébant, multo magis per sacerdótes operábitur.</la><fr> " Comment cela? diras-tu, est-ce que Dieu établit tous les prêtres, même les indignes? " Ce n'est pas que Dieu les établit tous, mais c'est qu'il agit par tous, même s'ils sont indignes, afin de sauver son peuple. Si en effet par l'intermédiaire d'une ânesse, si par Balaam, ce païen, Dieu a fait connaître l'oracle de sa grâce envers son peuple, il le fera bien plus encore par le ministère de son prêtre. Dieu ne fait-il pas tout pour notre salut? Que ne dit-il pas? Par qui n'agit-il pas? Si par Judas il a agi, ou par des prophètes auxquels il a dit: Je ne vous ai jamais connus. Écartez-vous de moi, vous qui faites le mal! et si d'autres chassaient les démons, n'agira-t-il pas bien davantage par ses prêtres?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nam si præpositórum vitam examináre vellémus, ipsi doctórum ordinatóres futúri essémus, et ómnia sursum deórsum vérgerent; sursum pedes, deórsum caput. Audi Paulum dicéntem: Mihi autem pro mínimo est ut a vobis iúdicer, aut ab humáno die; et rursum: Tu quid iúdicas fratrem tuum? Si fratrem non opórtet iudicáre, multo minus sacerdótem. Nam si quidem hoc præcépit Deus, recte facis; immo peccas non faciéndo; sin contra, ne áudeas, neve supra scámmata exsilíre conéris. Si dogma pervérsum hábeat, etiámsi ángelus sit, ne illi obséquere; si vera docet, noli vitæ sed verbis atténdere. Habes Paulum et verbis et opéribus te moderántem.</la><fr> Si nous voulions passer au crible la vie de nos pères, nous pourrions nous déclarer plus sages que nos maîtres, et tout serait alors sens dessus dessous, les pieds en haut, la tête en bas. Entends Paul déclarer: Pour ma part, je me soucie fort peu de votre jugement sur moi, ou de celui que prononceraient les hommes; et encore: Toi, pourquoi juger ton frère? Si on ne doit pas juger le frère, encore moins le prêtre. Car si c'est Dieu qui a prescrit cela, tu fais bien d'obéir, et même tu pèches en n'obéissant pas; sinon, prends garde, tu risques de dépasser les bornes. Si cependant la doctrine était fausse, s'agirait-il d'un ange, ne l'écoute pas; si, au contraire, il enseigne la vérité, porte attention à ses paroles, non à sa vie. Et tu peux t'en remettre à l'apôtre Paul, tant pour sa doctrine que pour sa vie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Repleátur os meum laude ut hymnum dicam glóriæ tuæ, tota die magnificéntiæ tuæ. Noli me proícere in témpore senectútis; * Cum defécerit virtus mea, Deus, ne derelínquas me. V/. Gaudébunt lábia mea, cum cantávero tibi, et ánima mea, quam redemísti. * Cum. V/. Glória Patri. * Cum.</la><fr> R/. Je n'aurai que ta louange à la bouche, pour célébrer tout le jour ta splendeur, chanter une hymne à ta gloire. Ne me rejette pas maintenant que j'ai vieilli; * Alors que décline ma vigueur, mon Dieu, ne m'abandonne pas. V/. Joie sur mes lèvres qui chantent pour toi, et dans mon âme que tu as rachetée! * Alors que. V/. Gloire au Père. * Alors que.</fr></ligne></liturgia>
