<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis sancti Ambrósii epíscopi (Ep. 76, 1.5.7-8: PL 16 , 1259.1260.1261)</la><fr>Lettre de saint Ambroise</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Poposcísti ut summam epístulæ quæ ad Ephésios scripta est inculcarémus tibi, quæ obscúrior vidétur, nisi eius distinctiónes cólligas, quibus persuadéndum putávit Apóstolus de Dei regno nobis non desperándum. Nulla epístula tantum benedictiónis incrépuit in plebe Dei, quantum ista in qua non solum benedíctos nos a Deo, sed in omni benedictióne benedíctos et spiritáli et in cæléstibus significávit divínæ lócuples grátiæ testis, et prædestinátos nos in adoptiónem filiórum, in Fílio quoque Dei nos cumulátos grátia, abundásse ea ad cognoscéndum mystérium ætérnæ voluntátis.</la><fr> Tu m'as demandé de t'inculquer l'essentiel de la lettre aux Éphésiens qui paraît assez obscure, à moins que tu ne rassembles ses traits distinctifs, par lesquels l'Apôtre a cru devoir nous persuader qu'au sujet du royaume de Dieu, nous ne devons pas désespérer. Aucune épître ne fait résonner autant de bénédictions au sein du peuple de Dieu que celle-ci dans laquelle ce témoin privilégié de la grâce divine nous signifie que non seulement nous sommes bénis de Dieu, mais bénis de toute bénédiction, et de toute bénédiction spirituelle, et dans les cieux; et que nous avons été destinés d'avance à devenir pour lui des fils adoptifs, et que dans le Fils de Dieu aussi nous avons été comblés de la grâce, et que nous avons surabondé de cette grâce pour connaître le mystère de son éternelle volonté.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse, * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Simus ítaque nos posséssio Dei, et ille nobis pórtio, in quo sunt divítiæ glóriæ et hereditátis eius. Quis enim dives, nisi solus Deus qui ómnia creávit? Sed multo magis dives misericórdia, qui omnes redémit, et nos, secúndum carnis natúram, iræ fílios et commotióni obnóxios mutávit quasi auctor natúræ, ut simus fílii pacis et caritátis. Quis enim natúram mutáre potest, nisi qui creávit natúram? Itaque suscitávit mórtuos et vivificátos in Christo sedére fecit in cæléstibus in ipso Dómino Iesu.</la><fr> Par conséquent, soyons nous-mêmes la possession de Dieu, et qu'il soit lui-même notre part, lui en qui se trouvent les richesses de sa gloire et de son héritage. Qui est riche, en effet, sinon Dieu seul qui a tout créé? Mais il est surtout riche en miséricorde, lui qui nous a tous rachetés et nous a transformés - enfants voués à la colère que nous étions, selon notre nature charnelle, et soumis aux troubles - lui qui, en tant qu'auteur de la nature, nous a changés, pour que nous soyons des enfants voués à la paix et à la charité. Qui peut, en effet, changer la nature, sinon celui qui a créé la nature? C'est pourquoi en la personne du Seigneur Jésus lui-même, il a ressuscité ceux qui étaient morts, les a fait revivre dans le Christ, et les a fait siéger dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non quo quisquam hóminum prærogatívam sedéndi merúerit in illa sede Dei, de qua Pater soli Fílio dixit: Sede a dextris meis; sed quia in illa carne Christi, per consórtium eiúsdem natúræ, caro omnis humáni géneris honoráta est. Nam sicut ille in nostra carne súbditus légitur, per unitátem carnis et obœdiéntiam córporis, in quo fuit obœdiens usque ad mortem; sic et nos in illíus carne consédimus in cæléstibus.</la><fr> Ce n'est pas qu'aucun homme ait pu mériter la prérogative de siéger sur ce trône de Dieu, dont le Père a dit au seul Fils: Siège à ma droite; mais c'est que dans cette chair du Christ, par notre participation à cette nature humaine du Christ, la chair de tout le genre humain est honorée. Car de même que nous pouvons lire que lui, c'est dans notre chair qu'il s'est soumis, du fait de l'unité qui existe entre la chair et l'obéissance corporelle, par laquelle il a été obéissant jusqu'à la mort, de même nous, c'est dans sa chair que nous siégeons avec lui dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Non ergo sédimus, sed in Christo consédimus, qui solus sedet ad déxteram Dei Fílius hóminis, sicut ipse dixit: Amodo vidébitis Fílium hóminis sedéntem ad déxteram Dei. In eo enim abundávit grátia eius et bónitas super nos in Christo Iesu, ut opéribus mórtuos, per fidem redémptos, salvátos grátia, tantæ donáret libertátis múnere, in quo velut resuscitáta étiam ipsa natúra, novæ sensit creatúræ grátiam: ut in bonis opéribus ambulémus creáti in Christo, qui ante obnóxiæ hereditátis vítio degenerávimus.</la><fr> Donc nous ne siégeons pas seuls, mais dans le Christ, nous siégeons ensemble avec lui, le Fils de l'homme, qui seul siège à la droite de Dieu, comme il l'a dit lui-même: Désormais vous verrez le Fils de l'homme siéger à la droite de Dieu. En cela, en effet, consiste l'abondance de la grâce de Dieu et de sa bonté envers nous dans le Christ Jésus, dans le fait que, à ceux qui étaient morts par les œuvres, rachetés par la foi, sauvés par la grâce, il ait fait don d'une si grande liberté, dans le Christ en qui notre nature même, comme ressuscitée elle aussi, a connu la grâce d'une nouvelle création: afin que nous marchions, que nous passions en faisant le bien, une fois créés dans le Christ, nous qui auparavant étions dégénérés par la défectuosité inhérente à un héritage, à une hérédité corrompue.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
