<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De mystériis (Nn. 52-54: SC 25bis, 186-188)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur les mystères</fr></ligne><ligne id="3"><la> (In exémplis prophetárum miraculórum), advértimus maióris operatiónis esse grátiam quam natúram et adhuc tamen prophéticæ benedictiónis numerámus grátiam. Quod si tantum váluit humána benedíctio ut natúram convérteret, quid dícimus et ipsa consecratióne divína, ubi verba ipsa Dómini Salvatóris operántur? Nam sacraméntum istud quod áccipis, Christi sermóne confícitur. Quod si tantum váluit sermo Elíæ ut ignem de cælo depóneret, non valébit Christi sermo ut spécies mutet elementórum? De totíus mundi opéribus legísti quia ipse dixit et facta sunt, ipse mandávit et creáta sunt. Sermo ergo Christi, qui pótuit ex níhilo fácere quod non erat, non potest ea quæ sunt in id mutáre quod non erant? Non enim minus est novas rebus dare quam mutáre natúras.</la><fr> (Dans les exemples des miracles accomplis par les prophètes), nous constatons que la grâce a un plus grand pouvoir que la nature, et cependant nous mesurons encore la grâce de la bénédiction prophétique. Si la bénédiction d'un homme a eu un pouvoir assez grand pour changer la nature, que dirons-nous de la consécration faite par Dieu même, alors que ce sont les paroles mêmes du Sauveur qui agissent? Car ce sacrement que tu reçois est produit par la parole du Christ. Si la parole d'Élie a eu tant de pouvoir qu'elle a fait descendre le feu du ciel, la parole du Christ n'aura-t-elle pas le pouvoir de changer la nature des éléments? Tu as lu, à propos des œuvres de l'univers entier: Il parla, et ce qu'il dit exista; il commanda, et ce qu'il dit fut créé. La parole du Christ, qui a pu faire de rien ce qui n'était pas, ne peut-elle donc pas changer les choses qui sont en ce qu'elles n'étaient pas? Car il n'est pas moins difficile de donner aux choses une nouvelle nature que de changer cette nature.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed quid arguméntis útimur? Suis utámur exémplis incarnationísque mystériis astruámus mystérii veritátem. Numquid natúræ usus præcéssit cum Iesus Dóminus ex María nascerétur? Si órdinem quærimus, viro mixta fémina generáre consuévit. Liquet ígitur quod præter natúræ órdinem Virgo generávit. Et hoc quod confícimus corpus ex Vírgine est. Quid hic qurimus natúræ órdinem in Christi córpore, cum præter natúram sit ipse Dóminus Iesus partus ex Vírgine? Vera útique caro Christi quæ crucifíxa est, quæ sepúlta est, vere ergo carnis illíus sacraméntum est.</la><fr> Mais pourquoi nous servir d'arguments? Servons-nous de ses propres exemples et établissons par le mystère de l'Incarnation la vérité du mystère (de l'Eucharistie). Est-ce que le cours ordinaire de la nature a précédé, lorsque le Seigneur Jésus est né de Marie? Si nous cherchons l'ordre de la nature, c'est par son union avec un homme qu'ordinairement une femme engendre. Il est donc évident que la Vierge a engendré hors du cours de la nature. Et ce corps que nous "produisons", que nous "confectionnons" (dans le sacrement), c'est le corps, engendré de la Vierge. Pourquoi chercher ici l'ordre de la nature dans le corps du Christ, alors que c'est en dehors du cours de la nature que le Seigneur Jésus lui-même, de la Vierge a été "produit", mis au monde? Certes, elle est réelle, la chair du Christ qui a été crucifiée, qui a été ensevelie. Donc, réellement de sa chair, c'est le sacrement.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ipse clamat Dóminus Iesus: Hoc est corpus meum. Ante benedictiónem verbórum cæléstium ália spécies nominátur; post consecratiónem corpus significátur. Ipse dicit sánguinem suum. Ante consecratiónem áliud dícitur; post consecratiónem sanguis nuncupátur. Et tu dicis: Amen, hoc est: Verum est. Quod os lóquitur, mens intérna fateátur; quod sermo sonat, afféctus séntiat.</la><fr> Le Seigneur Jésus lui-même proclame: Ceci est mon corps. Avant la bénédiction par les paroles célestes, une "espèce" autre est désignée; après la consécration, c'est le corps qui est signifié. Lui-même dit: son sang. Avant la consécration, on le dit autre; après la consécration, on le dénomme: sang. Et tu dis: Amen, c'est-à-dire: C'est vrai. Ce que prononce la bouche, que l'esprit le reconnaisse intérieurement. Ce qu'exprime la parole, que le cœur l'éprouve.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris. V/. Glória Patri. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre. V/. Gloire au Père. * Que le pauvre.</fr></ligne></liturgia>
