<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Videns Iesus turbas, ascéndit in montem; et cum sedísset, accessérunt ad eum discípuli eius. Et réliqua.</la><fr> Quand Jésus vit la foule qui le suivait, il gravit la montagne. Il s'assit, et ses disciples s'approchèrent. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu Guigónis secúndi Cartusiáni mónachi De scala claustrálium (Cc. 2-7: SC 163, 82-96)</la><fr>Traité de Guigues II le Chartreux sur l'échelle des moines</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quáttuor spiritáles gradus ánimo cogitánti se súbito obtulérunt, léctio scílicet, meditátio, orátio, contemplátio. Est autem léctio sédula Scripturárum cum ánimi intentióne inspéctio. Meditátio est studiósa mentis áctio, occúltæ veritátis notítiam ductu própriæ ratiónis investígans. Orátio est devóta cordis in Deum inténtio pro malis removéndis vel bonis adipiscéndis. Contemplátio est mentis in Deum suspénsæ quædam supra se elevátio, ætérnæ dulcédinis gáudia degústans. Beátæ vitæ dulcédinem léctio ínquirit, meditátio ínvenit, orátio póstulat, contemplátio degústat.</la><fr> Tout à coup s'offrirent à la réflexion de mon esprit quatre degrés spirituels: lecture, méditation, prière, contemplation. La lecture est l'étude attentive des Écritures, faite par un esprit appliqué. La méditation est une opération de l'intelligence, procédant à l'investigation studieuse d'une vérité cachée, à l'aide de la propre raison. La prière est une religieuse application du cœur à Dieu pour éloigner des maux ou obtenir des biens. La contemplation est une certaine élévation en Dieu de l'âme attirée au-dessus d'elle-même et savourant les joies de la douceur éternelle. La lecture recherche la douceur de la vie bienheureuse, la méditation la trouve, la prière la demande, la contemplation la goûte.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quod ut expréssius vidéri possit, unum de multis supponámus exémplum. In lectióne áudio: Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt. Ecce breve verbum sed suávi et multíplici sensu refértum ad pastum ánimæ quasi uvam ministrávit, quod postquam ánima diligénter inspéxit, dicit intra se: " Potest hic áliquid boni esse, redíbo ad cor meum et tentábo si forte intellégere et inveníre pótero mundítiam hanc: pretiósa enim et desiderábilis est res ista, cuius possessóres beáti dicúntur, cui vísio Dei quæ est vita ætérna promíttitur, quæ tot sacræ Scriptúræ testimóniis collaudátur. "</la><fr> Pour voir cela de manière plus expressive, proposons un exemple, parmi bien d'autres. À la lecture, j'entends ces paroles: Bienheureux les cœurs purs, car ils verront Dieu. Voilà une brève sentence, mais toute remplie de multiples sens, pleins de douceur pour la nourriture de l'âme. Elle est offerte comme une grappe de raisin. L'âme, après l'avoir considérée avec soin, dit en elle-même: " Il peut y avoir ici pour moi quelque bien, je rentrerai dans mon cœur et je tâcherai de comprendre et de trouver si possible cette pureté. Elle est, en effet, un bien précieux et désirable, la pureté dont les possesseurs sont appelés bienheureux, à laquelle est promise la vision de Dieu, c'est-à-dire la vie éternelle et qui a été louée par tant de témoignages de la sainte Écriture. "</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Accédens ergo sédula meditátio, atténte consíderat quod non dixit beáti mundo córpore, sed mundo corde; quóniam non súfficit habére manus innóxias a malo ópere, nisi a pravis cogitatiónibus mundémur in mente; quod auctoritáte prophéta confírmat dicens: Quis ascéndet in montem Dómini, aut quis stabit in loco sancto eius? Innocens mánibus et mundo corde. Postquam hæc et huiúsmodi de cordis mundítia pertractávit, íncipit cogitáre de præmio, quam gloriósum et delectábile esset vidére fáciem Dómini desiderátam, speciósam forma præ fíliis hóminum.</la><fr> Une méditation attentive commence donc. Elle remarque avec soin que le Seigneur n'a pas dit: Bienheureux les corps purs, mais les cœurs purs; car il ne suffit pas d'avoir nos mains innocentes d'œuvres mauvaises, si notre esprit n'est pas purifié des pensées dépravées. Le prophète avait déjà confirmé cela de son autorité, quand il avait dit: Qui gravira la montagne du Seigneur? Qui se tiendra dans son sanctuaire? Celui qui aura les mains innocentes et le cœur pur. Après avoir scruté ces réflexions et d'autres idées analogues au sujet de la pureté du cœur, la méditation se poursuit en pensant à la récompense promise. Combien glorieux et délectable ce serait de voir la face si désirée du Seigneur, plus belle que le visage de tous les enfants des hommes!</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Dum ánima appónit meditatiónem, appónit et dolórem, quia non sentit dulcédinem quam in cordis mundítia meditátio esse monstrat, sed non præstat. Quod videns ergo ánima, humíliat se, confúgit ad oratiónem dicens: " Dómine, qui non víderis nisi a mundis córdibus, invéstigo legéndo, meditándo quæ sit et quómodo habéri possit vera cordis mundítia, ut ea mediánte vel módica parte possim te cognóscere. Quærébam vultum tuum, Dómine, diu meditáta sum in corde meo, et in meditatióne mea excrévit ignis et desidérium ámplius cognoscéndi te. Da mihi ergo, Dómine, arrham hereditátis futúræ, saltem guttam cæléstis plúviæ qua refrígerem sitim meam, quia amóre árdeo. " Dóminus autem, cuius óculi super justos, médium oratiónis cursum interrúmpens, festínus se íngerit, ánimam fatigátam récreat, et in hac supérna contemplatióne fit homo quasi totus spiritális.</la><fr> Tandis que l'âme s'applique à la méditation, sa souffrance augmente de ne pas sentir la douceur que cette méditation lui montre dans la pureté du cœur sans la lui donner. À cette vue, l'âme s'humilie et se réfugie dans la prière: " Seigneur, que seuls les cœurs purs peuvent voir, je recherche, par la lecture et la méditation, ce qu'est la vraie pureté de cœur et comment on peut l'obtenir, pour devenir capable par elle de te connaître au moins un peu. J'ai cherché ton visage, Seigneur; j'ai longtemps médité dans mon cœur, et dans ma méditation s'est développé un feu, le désir de te connaître davantage. Donne-moi donc, Seigneur, les arrhes de l'héritage futur, une goutte au moins de la pluie céleste pour me rafraîchir dans ma soif, car je brûle d'amour. " Or, le Seigneur, dont le regard se pose sur les justes, interrompt la prière au milieu de son cours, se présente à l'improviste, recrée l'âme fatiguée, et dans cette contemplation infuse d'en haut l'homme devient quasi tout spirituel.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
