<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vocávit Iacob fílios suos et ait eis: " Congregámini, ut  annúntiem quæ ventúra sunt vobis in diébus novíssimis. Congregámini et audíte, fílii Iacob, audíte Israel patrem vestrum. Iuda, te laudábunt fratres tui; manus tua in cervícibus inimicórum tuórum; adorábunt te fílii patris tui. Cátulus leónis Iuda: a præda, fili mi, ascendísti; requiéscens accúbuit ut leo et quasi lena; quis suscitábit eum? Non auferétur sceptrum de Iuda et báculus ducis de pédibus eius, donec véniat ille cuius est et cui erit obœdiéntia géntium; ligans ad víneam pullum suum et ad vitem fílium ásinæ suæ lavábit in vino stolam suam et in sánguine uvæ pállium suum; nigrióres sunt óculi eius vino et dentes eius lacte candidióres. "</la><fr> Jacob appela ses fils et dit: " Réunissez-vous, que je vous annonce ce qui vous arrivera dans la suite des temps. Rassemblez-vous, écoutez, fils de Jacob, écoutez Israël, votre père. Juda, toi, tes frères te loueront, ta main est sur la nuque de tes ennemis et les fils de ton père s'inclineront devant toi. Juda est un jeune lion; de la proie, mon fils, tu es remonté; il s'est accroupi, s'est couché comme un lion, comme une lionne: qui le ferait lever? Le sceptre ne s'éloignera pas de Juda, ni le bâton de chef d'entre ses pieds, jusqu'à ce que le tribut lui soit apporté et que les peuples lui obéissent. Il lie à la vigne son ânon, au cep le petit de son ânesse, il lave son vêtement dans le vin, son habit dans le sang des raisins, ses yeux sont troubles de vin, ses dents sont blanches de lait. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ioseph, dum intráret in terram Ægýpti, linguam, quam non novit, audívit; * Manus eius in labóribus serviérunt, et lingua eius inter príncipes loquebátur sapiéntiam. V/. Divértit ab onéribus dorsum eius. * Manus eius.</la><fr> R/. Joseph, lorsqu'il entra en terre d'Égypte, entendit un langage qui lui était inconnu; * Ses mains avaient été asservies au travail, maintenant ses lèvres proféraient la sagesse devant les princes. V/. Dieu a ôté le poids qui chargeait ses épaules. * Ses.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la>"Arbor fructífera Ioseph, arbor fructífera super fontem: rami transcéndunt murum. Sed exasperavérunt eum et iurgáti sunt, et adversáti sunt illi habéntes iácula. Et confráctus est arcus eórum, et dissolúti sunt nervi brachiórum eórum per manus Poténtis Iacob, per nomen Pastóris, Lápidis Israel. Deus patris tui erit adiútor tuus, et Omnípotens benedícet tibi benedictiónibus cæli désuper, benedictiónibus abýssi iacéntis deórsum, benedictiónibus úberum et vulvæ. Benedictiónes patris tui confortátæ sunt super benedictiónes móntium æternórum, desidérium cóllium antiquórum; fiant in cápite Ioseph et in vértice nazaræi inter fratres suos. Béniamin lupus rapax; mane cómedet prædam et véspere dívidet spólia. "</la><fr> "Joseph est un plant fécond près de la source, dont les tiges franchissent le mur. Les archers l'ont exaspéré, ils ont tiré et l'ont pris à partie. Mais leur arc a été brisé par un puissant, les nerfs de leurs bras ont été rompus par les mains du Puissant de Jacob, par le Nom de la Pierre d'Israël, par le Dieu de ton père, qui te secourt, par El Shaddaï qui te bénit: Bénédictions des cieux en haut, bénédictions de l'abîme couché en bas, bénédictions des mamelles et du sein, bénédictions des épis et des fleurs, bénédictions des montagnes antiques, attirance des collines éternelles, qu'elles viennent sur la tête de Joseph, sur le front du consacré d'entre ses frères! Benjamin est un loup rapace, le matin il dévore une proie, jusqu'au soir il partage le butin. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iste est frater vester mínimus de quo dixerátis mihi? Deus misereátur tibi, fili mi! * Festinavítque in domum et plorávit, quia erumpébant lácrimæ et non póterat se continére. V/. Attóllens autem Ioseph óculos, vidit Béniamin stantem; commóta sunt ómnia víscera eius super fratre suo.* Festinavítque.</la><fr> R/. Est-ce là votre plus jeune frère dont vous m'aviez parlé? Que Dieu te prenne en grâce, mon fils! * Et, précipitamment, Joseph se retira dans la maison et pleura; ses larmes jaillissaient, il ne pouvait se dominer. V/. Joseph, levant les yeux, vit Benjamin qui se tenait là; il fut ému jusqu'aux entrailles à la vue de son frère. * Et, précipitamment.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et præcépit eis dicens: " Ego cóngregor ad pópulum meum; sepelíte me cum pátribus meis in spelúnca Máchpela quæ est in agro Ephron Hetthi contra Mambre in terra Chánaan, quam emit Abraham cum agro ab Ephron Hetthæo in possessiónem sepúlcri; ibi sepeliérunt eum et Saram uxórem eius, ibi sepúltus est Isaac cum Rebécca cóniuge sua, ibi et Lia cóndita iacet. " Finitísque mandátis quibus fílios instruébat, collégit pedes suos super léctulum et óbiit; appositúsque est ad pópulum suum.</la><fr> Puis Jacob donna cet ordre à ses fils: " Je vais être réuni aux miens. Enterrez-moi près de mes pères, dans la grotte qui est dans le champ d'Ephrôn le Hittite, dans la grotte du champ de Makpéla, en face de Mambré, au pays de Canaan, qu'Abraham a achetée à Ephrôn le Hittite comme possession funéraire. Là furent ensevelis Abraham et sa femme Sara, là furent ensevelis Isaac et sa femme Rébecca, là j'ai enseveli Léa. " Lorsque Jacob eut achevé de donner ses instructions à ses fils, il ramena ses pieds sur le lit, il expira et fut réuni aux siens.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Loquens Ioseph frátribus suis, et ait: Pax vobis, nolíte timére; * Pro salúte enim vestra misit me Dóminus ante vos. V/. Nolíte timére, nec vobis durum esse videátur quod vendidístis me in his regiónibus. * Pro salúte. V/. Glória Patri. * Pro salúte.</la><fr> R/. Joseph parlait à ses frères; il leur dit: La paix soit avec vous! Ne craignez pas! * C'est pour votre salut que Dieu m'a envoyé avant vous. V/. Ne craignez pas! Qu'il ne vous semble pas trop dur de m'avoir vendu en ces régions. * C'est pour votre salut. V/. Gloire au Père. * C'est pour votre salut.</fr></ligne></liturgia>
