<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Adámi Perséniæ abbátis (Fragm. 1: PL 211, 743.744)</la><fr>Sermon d'Adam de Perseigne</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Descéndit Christus sane per virgíneum corpus, descéndit sicut plúvia in vellus; et sicut stillicídia stillántia super terram, descendérunt gratiárum flúmina in Maríam. Aspérges me, Dómina mea, hoc hyssópo, et mundábor, lavábis me rore isto tibi de corde Patris infúso, et super nivem dealbábor. Tu tota munda, tota cándida, tota divíni roris aspersióne complúta, et de inviolábili útero Agnum singuláris innocéntiæ paris, et de inadmissíbili véllere sanctórum ánimas caléfacis.</la><fr> Le Christ est descendu, à vrai dire, en se servant du corps d'une vierge, il est descendu comme la pluie sur la toison; et comme les gouttes de la rosée inondent la terre, les fleuves de la grâce sont descendus en Marie. Ma Dame, tu m'aspergeras de cette hysope et je deviendrai pur, tu me laveras de cette rosée tombée en toi du cœur du Père céleste, et je deviendrai plus blanc que neige. Toi, tu es toute pure, toute blanche, tout inondée de la divine rosée; de ton sein inviolable tu enfantes l'Agneau incomparable d'innocence; de la toison que tu ne peux quitter, tu réchauffes les âmes saintes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ædificávit Noe altáre Dómino, ófferens super illud holocáustum; odorátus est Dóminus odórem suavitátis, et benedíxit eis: * Créscite et multiplicámini et repléte terram. V/. Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos. * Créscite.</la><fr> R/. Noé dressa un autel au Seigneur pour y offrir un holocauste; le Seigneur sentit monter le parfum apaisant, et il bénit Noé avec ses fils: * Soyez féconds, multipliez-vous, remplissez la terre. V/. Voici que moi, j'établis mon alliance avec vous et avec tous vos descendants. * Soyez féconds.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Per tua víscera summa puritáte innocéntia, plena miseratiónum affluéntia, flúvius miseratiónum Christus descéndit, qui inúndans in dilúvium totíus grátiæ, totíus mundi sordes abstérsit. Per verba tua lac et mel summæ dulcédinis distillántia, in virum perféctum noster párvulus adolévit, qui in fortitúdine patiéntiæ suæ ónera nostræ insufficiéntiæ supportávit: Vere languóres nostros ipse tulit et dolóres nostros ipse portávit, et úmeros quibus portáret ex te hábuit , dum corpus passíbile ex tua carne suscépit.</la><fr> C'est par tes entrailles innocentes et toutes pures, par tes entrailles ruisselantes de miséricorde, qu'est descendu le fleuve des miséricordes, véritable déluge de grâces, inondant le monde et le purifiant de ses souillures. Par tes paroles qui distillaient un lait et un miel d'une incomparable douceur, notre tout-petit a grandi jusqu'à devenir homme parfait, il a pu supporter, dans la force de sa patience, la charge de notre faiblesse; vraiment il a pris sur lui nos langueurs, il a porté lui-même toutes nos douleurs. C'est toi qui lui as donné des épaules pour les porter, puisque c'est de ta chair qu'il a reçu un corps capable de sacrifice.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Benedíxit Deus Noe et fíliis eius, et dixit ad eos: * Créscite et multiplicámini et repléte terram. V/. Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos. * Créscite.</la><fr> R/. Dieu bénit Noé avec ses fils; il leur dit: * Soyez féconds, multipliez-vous, remplissez la terre. V/. Voici que moi, j'établis mon alliance avec vous et avec tous vos descendants. * Soyez féconds.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Per te descéndit, per te párvulus ad húmiles venit, qui te in causa nostra advocátam constítuit, qui teípsam pro imménso múnere mundo dedit. Te ad nos veniéndi viam elégit, te nobis in repatriándi sémitam ordinávit. O via expers asperitátis et durítiæ, expers ignorántiæ et erróris! O via commúnis salútis, expers iniquitátis et malítiæ, expers moléstiæ et labóris! Tota es suávis et clara, tota dulcis et recta, mitis et pacífica, quæ et nobis illuminatiónem nostrórum córdium de corde Patris addúcis, et nobis loquens ad cor, corda credéntium in te trahis.</la><fr> Par toi il est descendu, par toi le tout-petit est venu jusqu'aux petits misérables, lui qui, dans notre procès, t'a établie notre avocate, lui qui t'a donnée au monde comme un merveilleux présent. C'est toi qu'il a choisie comme chemin pour venir jusqu'à nous, c'est toi qu'il a disposée comme route à suivre pour regagner notre patrie. Chemin exempt d'obstacles et de dureté, exempt d'ignorance et d'erreur! Voie de salut ouverte à tous, voie où il ne se rencontre ni péché, </fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce ego státuam pactum meum vobíscum et cum sémine vestro post vos; * Neque erit deínceps dilúvium díssipans terram. V/. Arcum meum ponam in núbibus, et erit signum fœderis inter me et inter terram. * Neque erit. V/. Glória Patri. * Neque erit.</la><fr>ni malice, ni ennui, ni labeur! Tu es toute suave, toute lumineuse, toute douce, toute droite, tendre et pleine de paix, toi qui fais parvenir jusqu'à nos cœurs la lumière émanée du cœur du Père céleste, et qui, nous parlant au cœur, attires en toi les cœurs des fidèles.</fr></ligne><ligne id="11"><la/><fr> R/. Voici que moi, j'établis mon alliance avec vous et avec tous vos descendants; * Il n'y aura plus à l'avenir de déluge qui ravage la terre. V/. Je vais placer mon arc dans les nuées pour qu'il devienne un signe d'alliance entre moi et la terre. * Il n'y aura plus. V/. Gloire au Père. * Il n'y aura plus.</fr></ligne></liturgia>
