<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epícopi in psalmos (En. in ps. 37, 14: CCL 38, 391-392)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 37</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ante te est omne desidérium meum. Non enim ante hómines, qui cor vidére non possunt, sed ante te est omne desidérium meum. Sit desidérium tuum ante illum; et Pater qui videt in occúlto reddet tibi. Ipsum enim desidérium tuum, orátio tua est; et si contínuum desidérium, contínua orátio. Non enim frustra dixit Apóstolus: Sine intermissióne orántes. Numquid sine intermissióne genu fléctimus, corpus prostérnimus, aut manus levámus, ut dicat: Sine intermissióne oráte? Aut si sic dícimus nos oráre, hoc puto sine intermissióne non póssumus fácere.</la><fr> Devant toi est tout mon désir. Il n'est pas devant les hommes, qui ne peuvent voir le cœur, mais devant toi est tout mon désir. Que ton désir soit devant lui, et le Père qui voit dans le secret t'exaucera. Ton désir même, voilà ta prière et, si ton désir est continuel, continuelle est ta prière. Ce n'est pas en vain que l'Apôtre dit: Priez sans cesse. Est-ce que nous sommes sans cesse à fléchir les genoux, à prosterner notre corps, à lever nos mains, parce qu'il a dit: Priez sans cesse? Ou si nous prétendons que c'est là notre manière de prier, j'imagine que nous ne pourrons la soutenir sans interruption.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Est ália intérior sine intermissióne orátio, quæ est desidérium. Quidquid áliud agas, si desíderas illud sábbatum, non intermíttis oráre. Si non vis intermíttere oráre, noli intermíttere desideráre. Contínuum desidérium tuum, contínua vox tua est. Tacébis, si amáre destíteris. Qui tacuérunt? De quibus dictum est: Quóniam abundávit iníquitas, refrigéscet cáritas multórum. Frigus caritátis, siléntium cordis est; flagrántia caritátis, clamor cordis est. Si semper manet cáritas, semper clamas; si semper clamas, semper desíderas; si desíderas, réquiem recordáris.</la><fr> Mais il y a une autre prière intérieure, celle-là ininterrompue: le désir. Quoi que tu fasses, si tu désires ce sabbat, sans même avoir parlé, tu ne cesses de prier. Si tu ne veux pas cesser de prier, ne cesse pas de désirer: ton désir continuel, c'est chez toi comme une voix continuelle. Tu ne te tairas que si tu cesses d'aimer. Qui donc s'est tu? Ceux dont il est dit: À cause des progrès croissants de l'iniquité, la charité d'un grand nombre se refroidira. Le froid de la charité, c'est le silence du cœur; la flamme de la charité, c'est le cri du cœur. Si la charité demeure toujours, tu cries toujours; si tu cries toujours, tu désires toujours; si tu désires, tu te souviens du repos.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Iam quale desidérium débeat esse ante óculos Dei, consídera. Numquid ut moriátur inimícus noster, quod quasi iuste optant hómines? Nam aliquándo orámus quod non debémus. Illi qui orant ut moriántur inimíci, áudiant Dóminum dicéntem: Oráte pro inimícis vestris. Non ergo hoc orent ut moriántur inimíci, sed hoc orent ut corrigántur; et mórtui erunt inimíci; iam enim corrécti, non erunt inimíci.</la><fr> Considère d'abord quelle sorte de désir nous devons exposer devant le regard de Dieu. Est-ce le désir de voir mourir notre ennemi, souhait qui passe pour juste aux yeux des hommes? Car parfois nous demandons ce qu'il ne faut pas demander. Que ceux qui demandent la mort de leur ennemi, entendent le Seigneur qui leur dit: Priez pour vos ennemis. Qu'ils ne prient donc pas pour que leurs ennemis meurent, mais qu'ils prient pour qu'ils se corrigent; et leurs ennemis seront morts, puisque, corrigés, ils ne seront plus ennemis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. A fácie furóris tui, Deus, conturbáta est omnis terra; sed tu, Dómine, miserére, * Et ne fácias consummatiónem. V/. Convérte nos, Deus salutáris noster, et avérte iram tuam a nobis. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Devant l'éclat de ta fureur, mon Dieu, toute la terre est frappée d'épouvante; mais toi, Seigneur, prends pitié; * Ne nous détruis pas entièrement! V/. Fais-nous revenir, Dieu, notre salut; oublie ton ressentiment contre nous. * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
