<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Zacharíæ prophétæ</la><fr>Du livre de Zacharie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Revérsus est ángelus qui loquebátur in me, et excitávit me quasi virum qui excitátur de somno suo. Et dixit ad me: "Quid tu vides?" Et dixi: "Vidi: et ecce candelábrum áureum totum, et ampúlla super caput ipsíus, et septem lucérnæ eius super illud, et septéna infusória lucérnis quæ erant super caput eius. Et duæ olívæ super illud, una a dextris ampúllæ et una a sinístris eius."</la><fr> L'ange qui me parlait revint et me réveilla comme un homme qui est tiré de son sommeil. Et il me dit: " Que vois-tu? " Je répondis: " Je regarde, et voici: il y a un lampadaire tout en or, avec un réservoir à son sommet; sept lampes sont sur le lampadaire ainsi que sept becs pour les lampes qui sont dessus. Près de lui sont deux oliviers, l'un à sa droite, l'autre à sa gauche. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Muro tuo inexpugnábili circumcínge nos, Dómine, * Et armis tuæ poténtiæ prótege nos semper; líbera, Dómine, Deus Israel, clamántes ad te. V/. Erue nos in mirabílibus tuis, et da glóriam nómini tuo. * Et armis.</la><fr> R/. Entoure-nous, Seigneur, de ton rempart inexpugnable; * Par les armes de ta puissance, garde-nous toujours sous ta protection; libère, Seigneur, Dieu d'Israël, ceux qui font appel à toi! V/. Délivre-nous, car tu accomplis des merveilles; à ton nom, donne la gloire! * Par les armes.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et respóndi et aio ad ángelum, qui loquebátur in me, dicens: "Quid sunt hæc, dómine mi?" Et respóndit ángelus, qui loquebátur in me, et dixit ad me: "Numquid nescis quid sunt hæc?" Et dixi: "Non, dómine mi."</la><fr> Prenant la parole, je dis à l'ange qui me parlait: " Que signifient ces choses, mon Seigneur? " L'ange qui me parlait me répondit: " Ne sais-tu pas ce que signifient ces choses? " Je dis: " Non, mon Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Egrediétur Dóminus et prœliábitur contra gentes; * Et stabunt pedes eius supra montes Olivárum ad oriéntem. V/. Et elevábitur super omnes colles, et fluent ad eum omnes gentes. * Et stabunt.</la><fr> R/. Le Seigneur sortira pour combattre les nations; * Ses pieds se poseront à l'orient, sur le mont des Oliviers. V/. Il sera élevé au-dessus de toutes les collines, toutes les nations afflueront vers lui. * Ses pieds.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et respóndit et ait ad me dicens: "Hoc est verbum Dómini ad Zoróbabel dicens: Non in exércitu nec in róbore, sed in spíritu meo, dicit Dóminus exercítuum. Quis tu, mons magne, coram Zoróbabel? Eris in planum. Et edúcet lápidem primárium inter clamóres: Quam venústus! Et factum est verbum Dómini ad me dicens: Manus Zoróbabel fundavérunt domum istam et manus eius perfícient eam, et sciétis quia Dóminus exercítuum misit me ad vos. Quis enim despéxit diem initiórum parvórum? Et lætabúntur et vidébunt lápidem stánneum in manu Zoróbabel. Septem illæ óculi sunt Dómini, qui discúrrunt in univérsa terra."</la><fr> Alors il me répondit en ces termes: " Voici la parole du Seigneur touchant Zorobabel: Ce n'est pas par la puissance, ni par la force, mais par mon Esprit - dit le Seigneur de l'univers. Qu'es-tu, grande montagne? Devant Zorobabel, deviens une plaine! Il arrachera la pierre de faîte, tandis qu'on criera: " Bravo, bravo pour elle!" La parole du Seigneur me fut adressée en ces termes: Les mains de Zorobabel ont fondé ce Temple: ses mains l'achèveront. (Et vous saurez que le Seigneur de l'univers m'a envoyé vers vous.) Car qui donc méprisait ce jour d'événements minimes? On se réjouira en voyant la pierre choisie en la main de Zorobabel. Ces sept-là sont les yeux du Seigneur, ils vont par toute la terre. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce Dóminus véniet et omnes sancti eius cum eo; tunc aperiéntur óculi cæcórum, et aures surdórum áudient; * Tunc ascéndet claudus quasi cervus, et absolútæ erunt linguæ mutórum. V/. Ecce Dóminus in fortitúdine véniet, et bráchium eius dominábitur. * Tunc.</la><fr> R/. Voici venir le Seigneur avec tous les saints de son cortège; alors s'ouvriront les yeux des aveugles, les oreilles des sourds entendront; * Alors le boiteux escaladera comme un cerf, la langue des muets sera déliée. V/. Voici le Seigneur: il vient avec puissance, et son bras lui assure la victoire. * Alors.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et respóndi et dixi ad eum: "Quid sunt duæ olívæ istæ ad déxteram candelábri et ad sinístram eius?" Et respóndi secúndo et dixi ad eum: "Quid sunt duo rami olivárum, qui duábus fístulis aúreis effúndunt ex se aurum?" Et ait ad me dicens: "Numquid nescis quid sunt hæc?" Et dixi: "Non, dómine mi." Et dixit: "Isti sunt duo fílii ólei, qui assístunt Dominatóri univérsæ terræ."</la><fr> Je pris alors la parole et lui dis: " Que signifient ces deux oliviers, à droite du chandelier et à sa gauche? " (Je repris la parole et lui dis: " Que signifient les deux branches d'olivier qui, par les deux tuyaux d'or, dispensent l'huile? ") Il me répondit: " Ne sais-tu pas ce que signifient ces choses? " Je dis: " Non, mon Seigneur. " Il dit: " Ce sont les deux Oints qui se tiennent devant le Seigneur de toute la terre. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In illo die, suscípiam te servum meum, et ponam te sicut signáculum in conspéctu meo, * Quóniam ego elégi te, dicit Dóminus. V/. In tribulatióne invocásti me, et exaudívi te et liberávi te, * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. En ce jour-là, je te prendrai, toi, mon serviteur, et je t'établirai devant moi comme l'anneau à cacheter, * Car c'est toi que j'ai choisi, oracle du Seigneur. V/. Quand tu étais sous l'oppression, tu as crié vers moi; je t'ai exaucé, je t'ai libéré, * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
