<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 7 (45), 2: SC 49, 61-63)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Forma conversatiónis fidélium ab exémplo venit óperum divinórum: et mérito Deus imitatiónem sui ab eis éxigit quos ad imáginem et similitúdinem suam fecit. Cuius útique glóriæ dignitáte non áliter potiémur quam si in nobis et misericórdia inveniátur et véritas. Per quæ enim ad salvándos Salvátor advénit, per hæc ad salvántem debent properáre salváti: ut nos et misericórdia Dei misericórdes, et véritas fáciat esse veráces.</la><fr> Le modèle de leur conduite, les chrétiens le trouvent dans la façon d'agir de Dieu; et Dieu lui-même exige à juste titre d'être imité par ceux qu'il a créés à son image et à sa ressemblance. Ainsi ne pourrons-nous obtenir les richesses de sa gloire si l'on ne trouve en nous miséricorde et vérité. C'est par ces voies que le Seigneur est venu vers ceux qu'il allait sauver, et c'est aussi par elles que les sauvés doivent venir à la rencontre de celui qui les sauve; ainsi, la miséricorde de Dieu les rendra miséricordieux, et sa vérité les fera vrais.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sicut ítaque per viam veritátis mens iusta, ita per viam misericórdiæ ámbulat mens benígna. Nec tamen umquam itínera ista divísa sunt, quasi horum bonórum síngula divérsis tramítibus expetántur, et áliud sit misericórdia créscere, áliud veritáte profícere. Non est miséricors, veritátis aliénus; nec iustítiæ capax est, pietátis extráneus. Neutra virtúte útitur, qui non utráque ditátur.</la><fr> L'âme droite s'avance donc sur le chemin de la vérité comme l'âme charitable sur celui de la miséricorde. Jamais pourtant ces deux voies ne se séparent, comme si l'on allait par des sentiers divers vers des buts différents, et si croître dans la miséricorde pouvait être autre chose que progresser dans la vérité. En fait, l'homme étranger à la vérité n'est pas miséricordieux, et celui qui ignore la bonté est incapable de droiture: qui n'est pas riche de l'une et de l'autre ne possède ni l'une ni l'autre.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Caritas robur fídei, fides fortitúdo est caritátis. Et tunc verum nomen ac verus est fructus ambárum, cum insolúbilis manet utriúsque connéxio. Ubi enim non simul fúerint, simul desunt, quia ínvicem sibi et iuvámen et lumen sunt, donec desidérium credulitátis ímpleat remunerátio visiónis, et incommutabíliter videátur et amétur, quod nunc et sine fide non dilígitur, et sine dilectióne non créditur.</la><fr> La charité est la force de la foi, la foi est l'armature de la charité. Chacune d'elles ne mérite son nom et ne porte son fruit que si leur union demeure indissoluble. Quand elles n'existent pas ensemble, ensemble elles font défaut, car elles se donnent mutuellement aide et lumière jusqu'au jour où la récompense de la vision viendra combler l'ardente soif de la foi et où, sans aucun changement possible, nous verrons et nous aimerons ce que maintenant nous ne pouvons aimer sans la foi, ni croire sans l'amour.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hic est enim quidam efficacíssimus geminárum alárum volátus, quo ad promeréndum et vidéndum Deum púritas mentis attóllitur, ne ónere curárum carnálium deprimátur. Nam qui ait: Sine fide impossíbile est placére Deo, idem dicit: Si habúero omnem fidem, ita ut montes tránsferam, caritátem autem non hábeam, nihil sum. Et cui intellegéntiæ concessióne subícimur, eídem pietátis imitatióne iungámur. Vox Dei est: Sancti estóte, quia ego sanctus sum; et vox Dómini est: Estóte misericórdes, sicut et Pater vester miséricors est.</la><fr> Nous avons là deux ailes très puissantes dont le vol emporte le cœur pur jusqu'à l'amitié et la vision de Dieu, sans le laisser succomber sous le poids des soucis de la chair. L'Apôtre qui dit: Sans la foi, impossible de plaire à Dieu, affirme également: Quand j'aurais la foi, une foi à transporter les montagnes, si je n'ai pas la charité, je ne suis rien. Ce Dieu devant qui nous nous inclinons par l'adhésion de notre intelligence, unissons-nous à lui en imitant sa bonté. Il nous dit lui-même: Soyez saints, parce que je suis saint, et le Seigneur proclame: Soyez miséricordieux, comme votre Père est miséricordieux.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
