<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis sancti Ambrósii epíscopi (Ep. 29: PL 16, 1058)</la><fr>Lettre de saint Ambroise</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Anima nostra quæ vult Deo appropinquáre, élevet se a córpore, semper illi summo adhreat, illi bono quod est divínum, quod est semper, et quod erat ab inítio, et quod erat apud Deum, hoc est Dei Verbum. Ipsum est illud divínum in quo vívimus et sumus et movémur. Ipsum est quod erat in princípio, ipsum est quod est: Dei enim Fílius Iesus Christus in vobis, inquit, est: in quo non fuit Est et Non, sed Est in illo fuit. Ipse dixit Móysi ut díceret: Qui est, misit me.</la><fr> Notre âme, puisqu'elle veut s'approcher de Dieu, doit s'élever au-dessus du corps et adhérer toujours à ce sommet, à ce bien qui est divin, qui est toujours et qui était au commencement et qui était auprès de Dieu, c'est-à-dire adhérer au Verbe de Dieu. Lui-même est ce divin en qui nous avons la vie, l'être et le mouvement. Ce qui était au commencement, c'est lui-même; lui-même est ce qui est. Le Fils de Dieu, Jésus-Christ est en vous, dit l'Apôtre, en lui il n'y a pas eu Oui et Non, mais il n'y avait que Oui. Lui-même a ordonné à Moïse de déclarer: Celui qui est m'a envoyé.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cum hoc ígitur ánima nostra sit, et sit, si fíeri potest, semper; ut et nostrum possit quis dícere: Anima mea in mánibus meis semper. Erit autem, si non in carne sit, sed in Spíritu: erit, si se terrénis non mísceat. Cum enim ad carnália refléctitur, tunc ei illécebra obrépit córporis, tunc ira et indignatióne exæstuat, tunc mæstítia affícitur, tunc supinátur per arrogántiam, tunc dolóre afflígitur.</la><fr> Qu'elle soit donc avec lui, notre âme; et s'il se peut, qu'elle y soit toujours, pour que chacun puisse faire sien ce verset du psaume: Mon âme est toujours entre mes mains. Or, cela sera, si elle n'est pas dans la chair mais dans l'Esprit, si elle ne se mélange pas aux choses de la terre. Car, lorsqu'elle se détourne vers le charnel, alors l'attirance du corps se glisse en elle; alors, elle bouillonne de colère et d'indignation; alors, elle se laisse blesser par la tristesse, soulever par l'arrogance, accabler par la douleur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæ sunt ægritúdines ánimæ graves, quibus plerúmque ad mortem cógitur; dum óculi eius cæcántur, ut non vídeant veræ lumen glóriæ, et divítias ætérnæ hereditátis. Quod si eos ad Deum semper inténdat, accípiet a Christo fulgórem sapiéntiæ; ut illuminátum in agnitióne Dei hábeat obtútum, vídeat illam spem nostræ vocatiónis, aspíciat illud quod est bonum, et plácitum et perféctum. Quod enim bonum, complácitum Patri: quod complácitum, perféctum; sicut habes in evangélio, ubi dicit Dóminus: Dilígite inimícos vestros, ut imitémini Patrem, qui pluit super iustos et iniústos; quod est útique bonitátis. Et póstea conclúdit, dicens: Estóte perfécti, sicut Pater vester, qui in cælis est, perféctus est. Cáritas enim perfécta est: dénique plenitúdo Legis est. Quid autem tam bonum quam cáritas, quæ malum non cógitat?</la><fr> Telles sont les graves maladies de l'âme, qui le plus souvent la conduisent à la mort, pendant que ses yeux s'aveuglent et perdent de vue la lumière de la vraie gloire et les richesses de l'héritage éternel. Si, au contraire, elle dirige toujours les yeux vers Dieu, elle recevra du Christ la lueur fulgurante de la sagesse, de sorte qu'elle puisse avoir le regard illuminé par la connaissance de Dieu, qu'elle puisse voir ce qui est l'espérance même de notre vocation, contempler ce qui est bon, agréé, parfait. Car ce qui est bon est agréé du Père; et ce qui est agréé est parfait. Tu trouves cela dans l'Évangile, où le Seigneur dit: Aimez vos ennemis, afin d'être les imitateurs de votre Père qui envoie la pluie sur les justes et les injustes; et la bonté, c'est cela. L'Évangile conclut en disant: Soyez parfaits comme votre Père des cieux est parfait. Oui, c'est bien la charité qui est parfaite; et elle est la plénitude de la Loi. Qu'y a-t-il d'aussi bon que la charité, elle qui ne sait pas penser le mal?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
