<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce unus, qui eváserat, nuntiávit Abram Hebro, qui habitábat iuxta Quercus Mambre Ammorræi fratris Eschol et fratris Aner; hi enim pepígerant fœdus cum Abram. Quod cum audísset Abram, captum vidélicet Lot fratrem suum, numerávit expedítos vernáculos suos trecéntos decem et octo et persecútus est usque Dan; et, divísis sóciis, írruit super eos nocte percussítque eos et persecútus est eos usque Hoba, quæ est ad lævam Damásci; reduxítque omnem substántiam, necnon et Lot fratrem suum cum substántia illíus, mulíeres quoque et pópulum.</la><fr> Un rescapé vint informer Abram l'Hébreu, qui demeurait au Chêne de l'Amorite Mambré, frère d'Eshkol et d'Aner; ils étaient les alliés d'Abram. Quand Abram apprit que son parent était emmené captif, il leva ses partisans, ses familiers, au nombre de trois cent dix-huit, et mena la poursuite jusqu'à Dan. Il les attaqua de nuit en ordre dispersé, lui et ses gens, il les battit et les poursuivit jusqu'à Hoba, au nord de Damas. Il reprit tous les biens, et aussi son parent Lot et ses biens, ainsi que les femmes et les gens.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Locútus est Dóminus ad Abraham, dicens: Egrédere de terra et de cognatióne tua, et veni in terram quam monstrávero tibi; * Et fáciam te créscere in gentem magnam. V/. Benedícens benedícam tibi et multiplicábo te. * Et.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham: Sors de ton pays, laisse ta parenté, va dans le pays que je te montrerai; * Je ferai naître de toi une grande nation. V/. Je te comblerai de bénédictions et je multiplierai ta descendance. * Je ferai naître.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Egréssus est autem rex Sódomæ in occúrsum eius, postquam revérsus est a cæde Chodorláhomor et regum, qui cum eo erant, in vallem Save, quæ est vallis Regis. At vero Melchísedech rex Salem próferens panem et vinum - erat enim sacérdos Dei altíssimi - benedíxit ei et ait: " Benedíctus Abram a Deo excélso, qui creávit cælum et terram; et benedíctus Deus excélsus, qui trádidit hostes tuos in manus tuas. " Et dedit ei décimas ex ómnibus.</la><fr> Quand Abram revint après avoir battu Kedor-Laomer et les rois qui étaient avec lui, le roi de Sodome alla à sa rencontre dans la vallée de Shavé (c'est la vallée du Roi). Melchisédech, roi de Shalem, apporta du pain et du vin; il était prêtre du Dieu Très-Haut. Il prononça cette bénédiction: " Béni soit Abram par le Dieu Très-Haut qui créa ciel et terre, et béni soit le Dieu Très-Haut qui a livré tes ennemis entre tes mains. " Et Abram lui donna la dîme de tout.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Movens ígitur Abram tabernáculum suum, venit et habitávit iuxta convállem Mambre, * Ædificavítque ibi altáre Dómino. V/. Dixit autem Dóminus ad eum: Leva in circúitu óculos tuos et vide: omnem terram, quam cónspicis, tibi dabo et sémini tuo in sempitérnum. * Ædificavítque.</la><fr> R/. Abram déplaça son campement et alla s'installer près de la vallée de Mambré; * Et là, il dressa un autel au Seigneur. V/. Le Seigneur lui dit: Lève les yeux tout alentour et regarde: tout le pays que tu vois, je te le donnerai, à toi et à ta postérité, pour toujours. * Et là.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dixit autem rex Sódomæ ad Abram: " Da mihi ánimas; substántiam tolle tibi. " Qui respóndit ei: " Levo manum meam ad Dóminum Deum excélsum, creatórem cæli et terræ, a filo subtéminis usque ad corrígiam cáligæ non accípiam ex ómnibus quæ tua sunt, ne dicas: "Ego ditávi Abram"; excéptis his quæ comedérunt iúvenes, et pártibus virórum qui venérunt mecum, Aner, Eschol et Mambre: isti accípient partes suas. "</la><fr> Le roi de Sodome dit à Abram: " Donne-moi les personnes et prends les biens pour toi. " Mais Abram répondit au roi de Sodome: " Je lève la main devant le Dieu Très-Haut qui créa ciel et terre: ni un fil ni une courroie de sandale, je ne prendrai rien de ce qui est à toi, et tu ne pourras pas dire: "J'ai enrichi Abram". Rien pour moi. Seulement ce que mes serviteurs ont mangé et la part des hommes qui sont venus avec moi, Aner, Eshkol et Mambré; eux prendront leur part. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Crédidit Abraham Deo, et reputátum est ei ad iustítiam; * Et ídeo amícus Dei appellátus est. V/. Fuit autem iustus coram Dómino, et ambulávit in viis eius; * Et ídeo. V/. Glória Patri. * Et ídeo.</la><fr> R/. Abraham eut foi en Dieu, et de ce fait Dieu estima qu'il était juste; * C'est pourquoi il reçut le nom d'ami de Dieu. V/. Abraham fut un homme juste aux yeux du Seigneur, il marcha selon ses voies; * C'est pourquoi. V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
