<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Præfatio, 1. 2: SC 32, 124-127)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Inter multos sæpe quritur quis libri beáti Iob scriptor habeátur. Et álii quidem Móysen, álii unum quémlibet ex prophétis scriptórem huius óperis fuísse suspicántur. Sed quis hæc scrípserit, valde supervácue quæritur, cum tamen auctor libri Spíritus Sanctus fidéliter credátur. Ipse hæc scripsit, qui scribénda dictávit. Ipse scripsit, qui et in illíus ópere inspirátor éxstitit, et per scribéntis vocem imitánda ad nos eius facta transmísit. Si magni cuiúsdam viri suscéptis epístulis legerémus verba, sed quo cálamo fuíssent scripta quærerémus, ridículum profécto esset, epistulárum auctórem scire sensúmque cognóscere, sed quali cálamo eárum verba impréssa fúerint, indagáre. Cum ergo rem cognóscimus, eiúsque rei Spíritum Sanctum auctórem tenémus, quia scriptórem qurimus, quid áliud ágimus, nisi legéntes lítteras, de cálamo percontámur?</la><fr> On se demande souvent qui a écrit le livre du bienheureux Job. Les uns pensent que ce fut Moïse, les autres l'un quelconque des prophètes. En fait, il est tout à fait oiseux de chercher à identifier l'écrivain, puisque nous savons par la foi que le Saint-Esprit est l'auteur du livre. Car l'auteur est bien celui qui a dicté ce qu'il fallait écrire. L'auteur est bien celui qui fut l'inspirateur de cet ouvrage et qui, par le truchement de l'écrivain, nous a donné ce récit en exemple. Si ayant reçu la lettre d'un homme célèbre, nous la lisions, mais en nous demandant quelle plume l'écrivit, il serait certes ridicule de connaître l'auteur de la lettre, d'en savoir la teneur, et de rechercher en même temps quelle plume en a tracé les mots. Or, ici nous connaissons l'ouvrage, nous professons que le Saint-Esprit en est l'auteur; chercher qui l'a écrit, est-ce faire autre chose que lire une lettre en s'informant de la plume?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Omnis homo eo ipso quo homo est, suum intellégere debet auctórem; cuius voluntáti magis sérviat, quanto se quia de se ipso nihil sit pensat; ecce autem cónditi Deum consideráre negléximus. Adhíbita sunt præcépta, præcéptis quoque obtemperáre nolúimus. Adiungúntur exémpla, ipsa quoque imitári exémpla declinámus, quæ edidísse nobis pósitos sub lege conspícimus.</la><fr> Tout homme, du fait même qu'il est homme, doit reconnaître son Créateur. Il se soumettra à sa volonté d'autant plus complètement qu'il aura mieux évalué son propre néant. Malheureusement, toutes créatures que nous soyons, nous avons négligé de penser à Dieu. Alors, des commandements nous ont été donnés, nous avons refusé d'y obéir; des exemples y sont joints, que des hommes soumis à la Loi ont accomplis pour notre édification, nous ne voulons pas les suivre.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quia enim Deus apérte quibúsdam sub Lege pósitis locútus est, quasi aliénos nos ab eísdem præcéptis aspícimus, quibus hæc speciáliter locútus non est. Unde ad confutándam impudéntiam nostram, gentílis homo ad exémplum dedúcitur; ut quia obœdíre homo Legi sub Lege pósitus déspicit, eius saltem comparatióne evígilet, qui sine Lege legáliter vixit. Erránti ígitur hómini data est Lex; erránti vero étiam sub Lege addúcitur testimónium eórum qui extra Legem sunt, ut quia conditiónis nostræ órdinem serváre nolúimus, præcéptis admonerémur; et quia præcéptis obœdíre contémpsimus, exémplis confunderémur; nec, ut dictum est, eórum exémplis quos Lex astríngeret, sed quos Lex a peccáto nulla cohibéret.</la><fr> Sous prétexte que c'est à des hommes placés sous la Loi que Dieu a parlé de façon manifeste, nous ne nous jugeons pas intéressés par des préceptes qui ne nous ont pas été adressés à titre personnel. Alors, pour confondre notre impudence, c'est l'exemple d'un païen qui nous est offert. Que l'homme soumis à la Loi, dédaigneux d'obéir à cette Loi, ouvre au moins les yeux à l'exemple de celui qui, sans la Loi, vécut selon la Loi. C'est à l'homme tombé que la Loi fut donnée. C'est à l'homme tombé et soumis à la Loi qu'est apporté le témoignage de ceux qui sont en dehors de la Loi. Parce que nous n'avons pas voulu respecter les exigences de notre condition, des commandements nous sont donnés; parce que nous avons méprisé ces commandements, des exemples nous confondent; des exemples, dis-je, venant non de ceux que la Loi astreignait, mais de ceux qu'aucune Loi ne retenait de pécher.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Scio, Dómine, quia morti me traditúrus es, ubi constitúta est omnis domus vivéntium; spero in te, Dómine, quia non ad consumptiónem meam emíttis manum tuam; et si in profúndum ínferni demérsus fúero, * Inde me liberábis. V/. Si ascéndero in cælum tu illic es, et si descéndero ad ínfernum ades. * Inde. V/. Glória Patri. * Inde.</la><fr> R/. Je le sais, tu me mènes à la mort, Seigneur, là où s'établit la demeure de tous les vivants; mais j'ai mon espérance en toi, Seigneur, car ce n'est pas pour me perdre que tu étends la main; même si je dois être englouti dans l'abîme du shéol, * De ce lieu tu me délivreras! V/. Si je gravis les cieux: tu es là; si je descends chez les morts: te voici. * De ce lieu. V/. Gloire au Père. * De ce lieu.</fr></ligne></liturgia>
