<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>In illo témpore: Multi audiéntes ex discípulis Iesu dixérunt: "Durus est hic sermo! Quis potest eum audíre?" Et réliqua.</la><fr> Jésus avait dit dans la synagogue de Capharnaüm: " Celui qui mange ma chair et boit mon sang a la vie éternelle. " Beaucoup de ses disciples, qui avaient entendu, s'écrièrent: " Ce qu'il dit est intolérable, on ne peut continuer à l'écouter! " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu Balduíni Cantuariénsis epíscopi De Sacraménto altáris (Lib. 2, 3: SC 93, 296-300)</la><fr>Traité de Baudouin de Ford sur le Sacrement de l'autel</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Inter discípulos Christi erant quidam credéntes, quidam non credéntes, et inter non credéntes erat Iudas qui traditúrus erat eum. Christus omnes nóverat qui essent credéntes, qui non credéntes, et quis traditúrus esset eum, et qui essent discessúri ab eo.</la><fr> Parmi les disciples du Christ il y en avait qui croyaient, d'autres qui ne croyaient pas. Et, parmi ceux qui ne croyaient pas, était Judas qui devait le livrer. Le Christ les connaissait tous. Il savait qui croyait, qui ne croyait pas, qui le trahirait, qui s'éloignerait de lui.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sed ántequam discédant qui discessúri sunt, osténdit quod non ómnium est fides, sed eórum quibus datum est ad ipsum veníre a Patre suo. Mystérium quippe fídei non caro et sanguis, sed Pater qui in cælis est reveláre potest. Ille áliis dat ut credant; áliis non dat. Quare áliis non dat ipse novit; nobis hoc scire non datur; et in re tam incomprehensíbili et tam abscóndita ab óculis nostris, nihil póssumus nisi per admiratiónem exclamáre et dícere: O altitúdo divitiárum sapiéntiæ et sciéntiæ Dei. Quam incomprehensibília sunt iudícia eius et investigábiles viæ eius.</la><fr> Avant de laisser s'en aller ceux qui partent, il montre que la foi n'est pas le fait de tous; seuls la possèdent ceux à qui le Père a donné de venir au Christ. Ni la chair ni le sang, en effet, ne peuvent révéler le mystère de la foi, mais le Père qui est dans les cieux. Aux uns ils donne de croire, aux autres non. Pourquoi pas à tous? Lui seul le sait. Il ne nous donne pas de le savoir; et en matière si incompréhensible, si cachée à nos yeux, nous ne pouvons rien d'autre qu'admirer et nous écrier: Ô abîme des richesses de la sagesse et de la science de Dieu! Que ses jugements sont insondables et ses voies impénétrables.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Multi autem discipulórum qui non credidérunt abiérunt retro, sed post Sátanam, non post Christum. Dixit ergo Iesus ad duódecim qui remansérunt: Numquid et vos vultis abíre? Respóndit ergo ei Simon Petrus: "Dómine, ad quem íbimus? Si a te recédimus, ubi vitam, ubi veritátem, ubi vitæ auctórem, ubi símilem veritátis doctórem inveniémus? Verba vitæ ætérnæ habes. Verba tua reverénter audíta, et in sinu fídei recóndita, præstant vitam ætérnam. Verbis tuis vitam ætérnam promíttis in ministratióne córporis et sánguinis tui."</la><fr> Beaucoup de disciples ne crurent pas et retournèrent en arrière, derrière Satan et non derrière le Christ. Jésus dit donc aux douze qui restaient: Et vous, voulez-vous aussi vous en aller? Simon-Pierre répondit: " Seigneur, à qui irions-nous? Si nous nous éloignons de toi, où trouverons-nous la vie, la vérité? Où trouverons-nous l'auteur de la vie, et semblable docteur de vérité? Tu as les paroles de la vie éternelle. Tes paroles, écoutées avec respect et gardées au sein de la foi, donnent la vie éternelle. Tes paroles promettent la vie éternelle par le moyen de ton corps et de ton sang. "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> "Et nos, verbis tuis fidem habéntes, crédimus et cognóvimus quia tu es Christus Fílius Dei; id est quia ipse vita ætérna tu es, et non das in carne et sánguine tuo nisi quod es. Crédimus, inquit, et cognóvimus quia tu es Chrisus Fílius Dei; unde cónsequens est te verba vitæ ætérnæ habére, et quæcúmque dixísti de carne tua manducánda, et sánguine tuo bibéndo, crédimus et cognóvimus vera esse, quia tu es Christus Fílius Dei." Non dixit: "Cognóvimus et crédimus", sed: Crédimus et cognóvimus: quod de ea cognitióne intéllegi potest, quæ per procéssum fídei in intelléctu consístit.</la><fr> "Et nous, ajoutant foi à tes paroles, nous croyons et nous savons que tu es le Christ, le Fils de Dieu, c'est-à-dire que tu es toi-même la vie éternelle et que tu ne donnes, dans ta chair et ton sang, rien d'autre que ce que tu es. Nous croyons, dit-il, et nous savons que tu es le Fils de Dieu; en conséquence tu possèdes les paroles de la vie éternelle, et tout ce que tu as dit de ta chair qu'il faut manger et de ton sang qu'il faut boire, nous croyons et nous savons que c'est vrai, parce que tu es le Christ, le Fils de Dieu. " Il n'a pas dit: " Nous savons et nous croyons ", mais: Nous croyons et nous savons, ce qui fait peut-être allusion à cette connaissance consistant dans l'intelligence qui naît du progrès de la foi.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
