<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cum transcendísset Iesus in navi rursus trans fretum, convénit turba multa ad illum, et erat circa mare. Et réliqua.</la><fr> Jésus regagna en barque l'autre rive, et une grande foule s'assembla autour de lui. Il était au bord du lac. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário sancti Ephræm diáconi in Diatéssaron (Cap. 7, 3-5.9: CSCO 142, 66-68)</la><fr>Commentaire de saint Éphrem sur l'Évangile concordant</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Turbæ úndique circumdántes sunt et premunt te, et tu dicis: "Quis tétigit me?" Licet Simon Dómino nostro osténderet totam multitúdinem tángere eum, Dóminus tamen noster osténdit Simóni unam solam ex ómnibus tetigísse ipsum. Etsi enim omnes propter compriméntes turbas tangébant eum, tamen, pressa dolóribus, una sola tétigit eum in illa hora. Simon ergo accéssum hóminum ad Dóminum nostrum vóluit significáre Dómino nostro; Dóminus vero noster fidem, quæ accésserat ad ipsum, vóluit significáre Simóni.</la><fr> Les foules t'entourent de tous côtés et te pressent, et tu dis: " Qui m'a touché? " Simon indiquait à notre Seigneur que toute la foule le touchait, mais notre Seigneur indiqua à Simon qu'une seule parmi tous l'avait touché. Tous le touchaient à cause de la bousculade des foules: une seule, cependant, pressée de douleurs, l'avait réellement touché à cet instant. Simon avait voulu indiquer à notre Seigneur combien les gens le touchaient, mais notre Seigneur montra à Simon la foi qui l'avait touché.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sed, licet multi tángerent illum, animadvérte necésse tamen fuísse ex multis qurere unam quæ tetígerat illum. Si ergo omnes tangébant illum, et ex his ómnibus de una inquisítio erat, maniféstum est eum omnes qui comprimébant eum cognovísse, quia ecce nec una ex ómnibus pótuit se abscóndere ab ipso. Et cum omnes mixtim, indiscriminátim tangéndo adírent eum, et ex his ómnibus unam solam visu quæsivísset, liquet, illum omnes sícuti hanc unam cognóscere, eo quod hanc unam quæ inter omnes non erat manifestáta, potúerat discérnere.</la><fr> Beaucoup le touchaient; remarque pourtant qu'il fut nécessaire de rechercher parmi beaucoup la seule qui l'avait réellement touché. Si donc tous le touchaient, et si parmi tous on en rechercha une, il est clair qu'il connaissait tous ceux qui le pressaient, puisque pas même une seule femme n'a pu lui être cachée. Et comme tous indistinctement s'approchaient de lui et le touchaient, et que du regard il en recherchait une seule parmi tous, il est clair qu'il les connaissait tous comme celle-ci, puisqu'il avait pu distinguer celle que rien ne distinguait des autres.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Licet enim multi in hac hora tángerent eum, tamen quasi hóminem tangébant eum; ídeo quæsíta est ista quæ tetígerat ipsum tamquam Deum, ut reprehénsi argueréntur ii qui tamquam hóminem tangébant eum. Unam ígitur quæ tetígerat eum cum ómnibus, separávit ex ómnibus, ut omnes uno verbo docéret, se nosse cur aut quómodo unusquísque ex eis tángeret ipsum. Qui ergo adíbat eum corporáliter, tactum corporálem percipiébat, et qui adíbat eum spiritáliter, per palpábilem humanitátem impalpábilem divinitátem palpábat. Qui adíbat eum tamquam hóminem, palpatiónem humanitátis inveniébat in eo, et qui adíbat eum tamquam Deum, thesáuros sanatiónis dolórum suórum inveniébat.</la><fr> Beaucoup le touchaient à ce moment, mais comme un homme; on chercha celle qui l'avait touché comme Dieu, pour dénoncer et réprimander ceux qui le touchaient comme un homme. Il sépara de tous une seule femme qui l'avait touché avec tous, afin d'enseigner à tous, par un seul mot, qu'il savait pourquoi et comment chacun le touchait. Celui donc qui s'approchait de lui corporellement éprouvait un contact corporel, et celui qui s'approchait spirituellement touchait, à travers l'humanité palpable, la divinité impalpable. Celui qui s'approchait de lui comme d'un homme, entrait en contact avec son humanité, et celui qui s'approchait de lui comme de Dieu, trouvait des trésors de guérison pour ses douleurs.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quare dixit Dóminus noster: Quis tétigit me? Ut cognósceret ea quæ cognóverat sanatiónem suam Dóminum cognóscere fidem ipsíus. Ergo ex recuperáta salúte sua cognóvit illum ipsum esse médicum ómnium, et ex interrogatióne eius cognóvit illum ipsum esse scrutatórem ómnium. Sed cum vidísset ista, ait evangelísta, étiam hoc non esse abscónditum illi, ídeo opinándo opinabátur impossíbile esse ut áliquid latéret eum. Ideo osténdit ei Dóminus noster nihil abscóndi sibi, ne ista decépta ab eo discéderet. Cum ítaque præter hoc didicísset, Dóminum sanáre plagas visíbiles, dídicit íterum rerum occultárum cónscium esse illum.</la><fr> Pourquoi le Seigneur a-t-il dit: Qui m'a touché? C'était afin que celle qui avait perçu sa guérison sût que le Seigneur connaissait sa foi. Par sa santé retrouvée, elle sut qu'il était le médecin de tous, et par sa question elle reconnut qu'il était celui qui scrute tout: Mais comme elle avait vu que cela même, dit l'évangéliste, ne lui était pas caché, elle pensait en elle-même qu'il était impossible que rien lui fût caché. Aussi notre Seigneur lui montra-t-il que rien ne lui était caché, afin qu'elle ne le quittât pas déçue. Elle avait appris que le Seigneur guérissait les plaies visibles; elle apprit en outre qu'il était conscient des choses cachées.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
