<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Ascéndit Naas Ammonítes et pugnáre cœpit advérsum Iabes Gálaad. Dixerúntque omnes viri Iabes ad Naas: "Habéto nos fœderátos, et serviémus tibi." Et respóndit ad eos Naas Ammonítes: "In hoc fériam vobíscum fœdus, ut éruam ómnium vestrum óculos dextros ponámque vos oppróbrium in univérso Israel." Et dixérunt ad eum senióres Iabes: "Concéde nobis septem dies, ut mittámus núntios in univérsos términos Israel; et, si non fúerit qui deféndat nos, egrediémur ad te." Venérunt ergo núntii in Gábaa Saulis et locúti sunt verba audiénte pópulo; et levávit omnis pópulus vocem suam et flevit.</la><fr> Nahash l'Ammonite vint dresser son camp contre Yabesh de Galaad. Tous les gens de Yabesh dirent à Nahash: " Fais un traité avec nous et nous te servirons. " Mais Nahash l'Ammonite leur répondit: " Voici à quel prix je traiterai avec vous: je vous crèverai à tous l'œil droit, j'en ferai un défi à tout Israël. " Les anciens de Yabesh lui dirent: " Accorde-nous une trêve de sept jours. Nous enverrons des messagers dans tout le territoire d'Israël et, si personne ne vient à notre secours, nous nous rendrons à toi. " Les messagers arrivèrent à Gibéa de Saül et exposèrent les choses aux oreilles du peuple, et tout le peuple se mit à crier et à pleurer.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et ecce Saul veniébat sequens boves de agro et ait: "Quid habet pópulus quod plorat?" Et narravérunt ei verba virórum Iabes. Et insilívit spíritus Dómini in Saul, cum audísset verba hæc; et irátus est furor eius nimis. Et assúmens par boum concídit in frusta misítque in omnes términos Israel per manum nuntiórum dicens: "Quicúmque non exíerit secutúsque fúerit Saul et Sámuel, sic fiet bobus eius." Invásit ergo timor Dómini pópulum, et egréssi sunt quasi vir unus. Et recénsuit eos in Bezec: fuerúntque filiórum Israel trecénta mília; virórum autem Iudæ trigínta mília. Et dixit núntiis qui vénerant: "Sic dicétis viris qui sunt in Iabes Gálaad: Cras erit vobis salus, cum incalúerit sol." Venérunt ergo núntii et annuntiavérunt viris Iabes, qui lætáti sunt et dixérunt: "Mane exíbimus ad vos, et faciétis nobis omne quod placúerit vobis." </la><fr> Or, voici que Saül revenait des champs derrière ses bœufs et il demanda: " Qu'a donc le peuple à pleurer ainsi? " On lui raconta les propos des hommes de Yabesh, et quand Saül entendit ces choses, l'esprit du Seigneur fondit sur lui et il entra dans une grande colère. Il prit une paire de bœufs et la dépeça en morceaux qu'il envoya par messagers dans tout le territoire d'Israël, avec ces mots: " Quiconque ne marchera pas à la suite de Saül et de Samuel, ainsi sera-t-il fait de ses bœufs. " Une terreur du Seigneur s'abattit sur le peuple et ils marchèrent comme un seul homme. Il les passa en revue à Bézeq: il y avait trois cent mille Israélites et trente mille hommes de Juda. Il dit aux messagers qui étaient venus: " Dites aux hommes de Yabesh de Galaad: Demain, quand le soleil sera ardent, le secours vous arrivera. " Une fois rentrés, les messagers donnèrent la nouvelle aux hommes de Yabesh, qui se réjouirent. Ceux-ci dirent à Nahash: " Demain, nous sortirons vers vous et vous nous ferez tout ce qu'il vous plaira. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et factum est, cum venísset dies crástinus, constítuit Saul pópulum in tres partes; et ingréssi sunt média castra in vigília matutína et percussérunt Ammon, usque dum incalésceret dies. Réliqui autem dispérsi sunt, ita ut non relinqueréntur in eis duo páriter. Et ait pópulus ad Sámuel: "Quis est iste qui dixit: "Saul num regnábit super nos?" Date viros, et interficiémus eos."</la><fr> Le lendemain, Saül disposa l'armée en trois corps, qui envahirent le camp à la veille du matin, et ils battirent les Ammonites jusqu'au plus chaud du jour. Les survivants se dispersèrent, il n'en resta pas deux ensemble. Alors le peuple dit à Samuel: " Qui donc disait: "Saül régnera-t-il sur nous?" Livrez ces gens, que nous les mettions à mort. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ait Saul: "Non occidétur quisquam in die hac, quia hódie fecit Dóminus salútem in Israel." Dixit autem Sámuel ad pópulum: "Veníte, et eámus in Gálgala et innovémus ibi regnum." Et perréxit omnis pópulus in Gálgala, et fecérunt ibi regem Saul coram Dómino in Gálgala; et immolavérunt ibi víctimas pacíficas coram Dómino. Et lætátus est ibi Saul et cuncti viri Israel nimis.</la><fr> Saül dit: " On ne mettra personne à mort en ce jour, car aujourd'hui le Seigneur a opéré un salut en Israël. " Puis Samuel dit au peuple: " Venez et allons à Gilgal et nous y renouvellerons la royauté. " Tout le peuple se rendit à Gilgal et Saül y fut proclamé roi devant le Seigneur, à Gilgal. Là, on immola devant le Seigneur des sacrifices de communion, et Saül et tous les hommes d'Israël se livrèrent à de grandes réjouissances.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main.  V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
