<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum   11, 25-30</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore, respóndens Iesus dixit: "Confíteor tibi, Pater, Dómine cæli et terræ, quia abscondísti hæc a sapiéntibus et prudéntibus et revelásti ea párvulis." Et réliqua.</la><fr> En ce temps-là, Jésus prit la parole: " Père, Seigneur du ciel et de la terre, je proclame ta louange: ce que tu as caché aux sages et aux savants, tu l'as révélé aux tout-petits. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancto Augustíno epíscopo attribútis (Sermo Mai 127: PLS 2, 512 )</la><fr>Sermon attribué à saint Augustin.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Lingua Dómini, tuba iustítiæ et veritátis, tamquam in géneris humáni contióne consístens, vocat et dicit: Veníte ad me omnes qui laborátis. Qui non labórat, non audiat; qui autem labórat, áudiat: Veníte ad me omnes qui laborátis et oneráti estis. Qui non est onerátus, non áudiat; qui autem onerátus est áudiat: Veníte ad me omnes qui laborátis et oneráti estis. Ut quid? Et ego refíciam vos. Omnis qui labórat et onerátus est, refectiónem quærit, quiétem desíderat. Et quis non labórat in hoc sæculo? Ideo Dóminus ait, quid? Ego, inquit, vos refíciam. Tóllite iugum meum super vos et díscite a me. Quid, Dómine, díscimus a te?</la><fr> La langue du Seigneur est la trompette de la justice et de la vérité; elle se tient pour ainsi dire en plein milieu des assemblées humaines et appelle en ces termes: Venez à moi, vous tous qui êtes dans la peine. Qui n'est pas dans la peine, qu'il n'écoute pas; mais qui se trouve dans la peine, qu'il écoute: Venez à moi, vous tous qui êtes dans la peine et accablés. Qui n'est pas accablé, qu'il n'écoute pas; mais qui est accablé, qu'il écoute: Venez à moi, vous tous qui peinez et qui êtes accablés. Pourquoi? Et je vous soulagerai. Tout homme dans la peine et l'accablement cherche le soulagement, désire le repos. Et qui en ce monde n'est pas dans la peine? C'est pourquoi le Seigneur dit; que dit-il? Moi, je vous soulagerai. Prenez sur vous mon joug et apprenez de moi. Seigneur, qu'apprenons-nous de toi?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui meditábitur in lege Dómini die ac nocte, * Dabit fructum suum in témpore suo. V/. Et erit tamquam lignum quod plantátum est secus decúrsus aquárum. * Dabit.</la><fr> R/. L'homme qui, jour et nuit, murmure la loi du Seigneur * Donne du fruit en son temps. V/. Comme un arbre planté près d'un ruisseau * Donne.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Scimus in princípio te esse Verbum, et Verbum apud Deum, et Deum Verbum; scimus ómnia per te esse facta, visibília et invisibília. Quid a te díscimus? Cælum suspéndere, terram solidáre, mare diffúndere, áerem expándere, ómnia elémenta animálibus cóngruis implére, sæcula ordináre, rotáre témpora? Quid a te díscimus? An forte, quæ operátus es in terra, ipsa vis nos díscere? Hæc vis docére?</la><fr> Nous savons que depuis le commencement tu es le Verbe, et que le Verbe était auprès de Dieu et que le Verbe était Dieu; nous savons que tout a été fait par toi, les êtres visibles et les invisibles. Qu'apprenons-nous de toi? À tenir le ciel suspendu, à rendre solide la terre, à répandre la mer, à dilater les airs, à remplir tous les éléments des êtres animés qui leur conviennent, à fixer l'ordre des siècles, à entraîner la ronde des époques? Qu'apprenons-nous de toi? Ce que tu as accompli sur terre, peut-être veux-tu que nous l'apprenions? Est-ce là ce que tu veux nous apprendre?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Servíte Dómino in timóre et exsultáte ei cum tremóre. * Apprehéndite disciplínam, nequándo irascátur Dóminus, et pereátis de via iusta. V/. Cum exárserit in brevi ira eius, beáti omnes qui confídunt in eo. * Apprehéndite.</la><fr> R/. Servez le Seigneur avec déférence, rendez-lui votre hommage en tremblant. * Prenez sur vous son joug, de peur qu'il ne s'irrite, et vous seriez perdus, hors du droit chemin. V/. Soudain sa colère éclatera: heureux qui trouve en lui son refuge! * Prenez sur vous.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ergo díscimus a te leprósos mundáre, dæmónia péllere, febres fugáre, mari et flúctibus imperáre, mórtuos suscitáre? Nec ista, inquit. Dic ergo, quid? Quóniam mitis sum et húmilis corde. Erubésce Deo, humána supérbia. Verbum Dei dicit, Deus dicit, Unigénitus dicit, Altíssimus dicit: Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde. Tanta altitúdo ad humilitátem descéndit, et homo se tendit? Cóllige te, et rédige te, homo, ad húmilem Christum, ne in tua extensióne rumpáris.</la><fr> Nous allons donc apprendre à purifier les lépreux, à chasser les démons, à mettre les fièvres en déroute, à commander à la mer et à ses flots, à ressusciter les morts? Non, pas cela, dit Jésus. Quoi donc, dis-le nous? Que je suis doux et humble de cœur. Que Dieu te fasse rougir, orgueil de l'homme! C'est le Verbe de Dieu, Dieu, le Fils unique de Dieu, le Très-Haut qui dit: Apprenez de moi que je suis doux et humble de cœur. Pareille grandeur est descendue vers l'humilité et l'homme se gonfle? Homme, reviens à toi et vers le Christ humble, pour ne pas éclater en te gonflant.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Miserére mihi, Dómine, quóniam infírmus sum. V/. Timor et tremor venérunt super me, et contexérunt me ténebræ, et dixi: * Miserére.</la><fr> R/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Pitié, Seigneur, je dépéris! V/. Crainte et tremblement me pénètrent, les ténèbres m'environnent. J'appelle: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Modo psalmus cantabátur, modo Allelúia dicebátur: Quis sicut Dóminus Deus noster qui in altis hábitat et humília réspicit? Respíciens te, húmilem te invéniat, ne damnet te. Ipse dixit, ipse contionátus est, ipse ad hanc salútem genus humánum vocávit: Díscite a me, inquit, non creáre creáturam, díscite quóniam mitis sum et húmilis corde. In princípio erat: Quid excélsius? Verbum caro factum: quid humílius? Imperat mundo: quid excélsius? Pendet in ligno: quid humílius?</la><fr> Tout-à-l'heure on chantait le psaume, tout-à-l'heure on chantait l'alléluia: Qui est pareil au Seigneur notre Dieu? Il habite les hauteurs et regarde ce qui est humble. Quand il te regarde, qu'il te trouve humble, pour ne pas te condamner. Lui-même l'a dit, l'a proclamé, lui-même a appelé le genre humain à pareille sorte de salut: Apprenez de moi, non pas à réaliser la création, mais apprenez de moi que je suis doux et humble de cœur. Il était au commencement, quoi de plus sublime? Le Verbe s'est fait chair, quoi de plus humble? Il commande au monde, quoi de plus sublime? Il est pendu au bois, quoi de plus humble?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Deus qui sedes super thronum et iúdicas æquitátem, esto refúgium páuperum in tribulatióne; * Quia tu solus labórem et dolórem consíderas. V/. Tibi enim derelíctus est pauper, pupíllo tu eris adiútor; * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Tu sièges, ô Seigneur, toi qui juges avec justice: montre-toi la forteresse des malheureux dans leur angoisse; * Car tu regardes, toi, la peine et la souffrance! V/. Sur toi repose le faible, c'est toi qui viens en aide à l'orphelin; * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
