<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 95, 1.2: CCL 39, 1342-1343)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 95</fr></ligne><ligne id="3"><la> Forte cum pronuntiarétur títulus psalmi istíus, cum admiratióne áliqui audiérunt. Inscríbitur enim títulus psalmi: Quando domus ædificabátur post captivitátem. Hoc título prædícto, iam in ipso textu psalmi exspectabátis fortásse qui lápides præcideréntur de móntibus, quæ moles attraheréntur, quæ fundaménta iaceréntur, quæ trabes imponeréntur, quæ colúmnæ erigeréntur. Nihil horum cantat. Lóquitur enim de ædificatióne domus. Omnes lápides ipsíus domus intéllegant quod cantárunt. Ædificátur enim domus Deo, non illo loco ubi ædificávit Sálomon. Ædificávit enim templum; et de ipso templo audístis modo quæ díxerit Dóminus. Cum saxa templi et moles ingéntes admiraréntur discípuli, indicavérunt Dómino admiratiónem et stupórem suum; et Dóminus illis: Amen dico vobis, non relinquétur hic lapis super lápidem, qui non destruétur. Non talis ædificátur domus.</la><fr> Certains d'entre vous pourront s'étonner devant le titre de ce psaume: Lorsque, après la captivité, la maison se construisait. On s'attendrait après cela à ce que le texte nous parle de pierres extraites de leurs carrières, de blocs amenés à pied d'œuvre, de fondements posés, de poutres que l'on met en place et de colonnes que l'on dresse. De tout ceci, le psaume ne dit mot. Il parle pourtant réellement de la maison qui se construit: que toutes les pierres de cette bâtisse comprennent seulement ce qu'elles chantent! De fait, une maison se construit pour Dieu, mais non pas à l'endroit où Salomon l'a faite. De ce temple que Salomon a bâti, vous avez entendu dans l'Évangile ce que le Seigneur en a dit. Comme les disciples admiraient les blocs monumentaux de ses murailles et faisaient part au Maître de leur étonnement et de leur enthousiasme, celui-ci leur répondit: En vérité, je vous le dis, il ne restera pas ici pierre sur pierre, tout sera détruit. C'est donc une autre maison qui se construit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nam vidéte ubi ædificátur, quia non uno loco, áliqua in parte. Sic enim íncipit: Cantáte Dómino cánticum novum, cantáte Dómino omnis terra. Si cánticum novum cantat omnis terra; sic ædificátur, cum cantat; ipsum cantáre, ædificáre est; sed si non vetus cantet. Vetus cantat cupíditas carnis; novum cantat cáritas Dei. Quidquid cantáveris de cupiditáte, vetus cantas; etsi sonant in ore verba cántici novi, non est speciósa laus in ore peccatóris. Mélius est ut novus táceas quam ut vetus cantes.</la><fr> Voyez où elle s'élève, voyez si c'est dans quelque coin du monde: Chantez au Seigneur un cantique nouveau, commence le psaume, chantez au Seigneur, toute la terre. Ce cantique nouveau, si toute la terre le chante, c'est que toute la terre en le chantant se construit, et c'est le chant qui la bâtit. Pourvu qu'elle renonce à la vieille chanson. Car le désir de la chair chante vieux, la charité de Dieu chante neuf. Toujours tu chantes vieux, quand ta cupidité t'inspire. Aurais-tu même sur les lèvres les paroles du chant nouveau, sa louange serait sans charme dans la bouche d'un pécheur. Mieux vaut être neuf et se taire que chanter en restant vieux.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Omnis ergo terra cantat cánticum novum; ibi ædificátur domus. Omnis ergo terra est domus Dei. Si omnis terra domus Dei, qui non hæret omni terræ, ruína est, non domus. Ruína illa vetus, cuius umbram habébat templum illud vetus. Ibi enim diruebátur vetústas, ut nóvitas ædificarétur. Et quómodo diruítur vetústas? Amen dico vobis, inquit, non relinquétur lapis super lápidem, qui non destruétur. Lapis Christus est. Lápides enim ad fábricam novam, quæ ædificátur post captivitátem, sic colligúntur, et sic illos cáritas in unitáte constríngit, ut non sit lapis super lápidem, sed unus lapis sint omnes lápides. Ne mirémini: hoc fecit cánticum novum, id est hoc fecit innovátio caritátis.</la><fr> Et ainsi, ce cantique nouveau, toute la terre le chante, et c'est sur toute la terre que la maison se construit, et toute la terre aussi est la maison de Dieu. Et si toute la terre est la maison de Dieu, qui n'est pas en union avec la terre entière est ruine et non maison. Il est cette vieille ruine dont l'ancien temple était l'ombre: en lui se détruisait le vieil édifice, pour que le neuf fût bâti. Comment cela? En vérité, dit le Seigneur, je vous le déclare, il ne restera pas ici pierre sur pierre... La pierre, c'est le Christ. Les pierres de l'édifice neuf qui, après la captivité, se construit, sont si étroitement cimentées et la charité les réduit à une unité si parfaite qu'il ne reste pas pierre sur pierre; car toutes les pierres n'en font plus qu'une. Vous vous étonnez? C'est le chant qui a fait cela, c'est le cantique nouveau, c'est la rénovation opérée par l'amour.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quam dilécta tabernácula tua, Dómine virtútum! Concupívit et déficit ánima mea * In átria Dómini. V/. Beáti qui hábitant in domo tua, Dómine, in sæculum sæculi laudábunt te, * In átria. V/. Glória Patri. * In átria.</la><fr> R/. De quel amour sont aimées tes demeures, Dieu de l'univers! Mon âme s'épuise à désirer * Les parvis du Seigneur. V/. Heureux les habitants de ta maison, Seigneur, ils pourront te chanter sans fin, dans * Les parvis. V/. Gloire au Père. * Les parvis.</fr></ligne></liturgia>
