<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Abiit Iesus trans mare Galilæ, quod est Tiberíadis. Et sequebátur eum multitúdo magna. Et réliqua.</la><fr> Jésus était passé de l'autre côté du lac de Tibériade (appelé aussi mer de Galilée). Une grande foule le suivait. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 3, 11: SC 211, 152-158)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Bonum et illud quod per conditiónem a Deo in vínea factum est, et primo bíbitum est vinum. Nemo enim illud vituperávit ex his qui bibérunt, sed et Dóminus accépit de eo; mélius autem quod per Verbum compendiáliter ac simplíciter ex aqua ad usum eórum qui ad núptias convocáti erant factum est vinum.</la><fr> Il était déjà bon, ce vin qui avait été produit par Dieu dans la vigne par le processus de la création et qui fut bu en premier lieu: nul de ceux qui en burent ne le critiqua, et le Seigneur lui-même en accepta. Mais meilleur fut le vin qui, par l'entremise du Verbe, en raccourci et simplement, fut fait à partir de l'eau à l'usage de ceux qui avaient été invités aux noces.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Aspice in me, Dómine, et miserére mei, quóniam únicus et pauper sum. De necessitátibus meis éripe me; * Et dimítte univérsa delícta mea. V/. Secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, propter bonitátem tuam, Dómine; * Et dimítte.</la><fr> R/. Regarde-moi, Seigneur, et prends pitié de moi, de moi qui suis seul et misérable. Tire-moi de la détresse, * Enlève tous mes péchés. V/. Dans ta miséricorde, souviens-toi de moi, en raison de ta bonté, Seigneur; * Enlève.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quamvis enim possit Dóminus ex nullo subiacénte eórum quæ sunt conditiónis præbére epulántibus vinum et esca complére esuriéntes, hoc quidem non fecit; accípiens autem eos qui a terra essent panes et grátias agens et íterum aquam fáciens vinum, saturávit eos qui recumbébant et potávit eos qui invitáti erant ad núptias, osténdens quóniam Deus qui fecit terram et iussit eam fructus ferre et constítuit aquas et édidit fontes, hic et benedictiónem escæ et grátiam potus in novíssimis tempóribus per Fílium suum donat humáno géneri, incomprehensíbilis per comprehensíbilem et invisíbilis per visíbilem, cum extra eum non sit, sed in sinu Patris exsístat.</la><fr> En effet, quoique le Seigneur eût le pouvoir, sans partir d'aucune créature préexistante, de fournir du vin aux convives et de combler de nourriture les affamés, il n'a pas procédé de cette façon, mais c'est en prenant des pains qui provenaient de la terre et en rendant grâces, comme c'est encore en changeant de l'eau en vin, qu'il a rassasié les convives et désaltéré les invités aux noces. Il montrait par là que le Dieu qui a fait la terre et lui a commandé de porter du fruit, qui a établi les eaux et fait jaillir les sources, ce même Dieu octroie aussi au genre humain, dans les derniers temps, la bénédiction de la nourriture et la grâce du breuvage, lui, l'incompréhensible, par celui qui peut être compris, lui, l'invisible, par celui qui peut être vu: car ce Fils n'est pas en dehors de lui, mais se trouve dans le sein du Père.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Vias tuas, Dómine, demónstra mihi et sémitas tuas édoce me. Dírige me in veritáte tua, * Quia tu es Deus salvátor meus, et te sustínui tota die. V/. Delícta iuventútis meæ et ignorántias meas ne memíneris, Dómine; * Quia.</la><fr> R/. Seigneur, fais-moi connaître ton chemin, enseigne-moi tes voies. Dirige-moi selon ta vérité, * Car tu es le Dieu qui me sauve, c'est toi que j'espère tout le jour. V/. Oublie, Seigneur, mon ignorance et les péchés de ma jeunesse; * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Deum enim, inquit, nemo vidit umquam, nisi Unigénitus Fílius Dei, qui est in sinu Patris, ipse enarrávit. Patrem enim invisíbilem exsisténtem ille qui in sinu eius est Fílius ómnibus enárrat. Propter hoc cognóscunt eum hi quibus reveláverit Fílius, et íterum Pater per Fílium Fílii sui dat agnitiónem his qui díligunt eum. A quo et Nathánael discens cognóvit, cui testimónium réddidit Dóminus quóniam verus Israelíta est in quo dolus non est. Cognóvit Israelítes suum Regem et ait: Rabbi, tu es Fílius Dei, tu es Rex Israel.</la><fr> En effet, Dieu, est-il dit, personne ne l'a jamais vu; seul le Fils unique de Dieu, qui est dans le sein du Père, l'a lui-même fait connaître. Car ce Père, qui est invisible, le Fils qui est dans son sein le fait connaître à tous. C'est pourquoi ceux-là le connaissent à qui le Fils l'a révélé; de son côté, le Père donne la connaissance de son Fils, par ce Fils même, à ceux qui l'aiment. C'est pour l'avoir appris du Père que Nathanaël le connut, lui à qui le Seigneur rendit ce témoignage qu'il était un véritable Israélite en qui il n'y avait pas de fraude. Cet Israélite connut son Roi, et il lui dit: Rabbi, tu es le Fils de Dieu, tu es le Roi d'Israël.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Audiam, Dómine, vocem laudis tuæ, * Ut enárrem univérsa mirabília tua. V/. Dómine, diléxi decórem domus tuæ, et locum habitatiónis glóriæ tuæ; * Ut enárrem.</la><fr> R/. Que j'entende, Seigneur, proclamer ta louange, * Et je raconterai chacune de tes merveilles. V/. J'aime, Seigneur, la beauté de ta maison, le lieu où demeure ta gloire; * Et je raconterai.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et hæc quidem sunt princípia Evangélii, unum Deum Fabricatórem huius universitátis, eum qui et per prophétas sit annuntiátus et qui per Móysen legis dispositiónem fécerit, Patrem Dómini nostri Iesu Christi annuntiántia, et præter hunc álterum Deum nesciéntia neque álterum Patrem. Tanta est autem circa Evangélia hæc fírmitas, ut et ipsi hærétici testimónium reddant eis et ex ipsis egrédiens unusquísque eórum conétur suam confirmáre doctrínam.</la><fr> Tels sont les commencements de l'Évangile: ils annoncent un seul Dieu, Créateur de cet univers, qui fut prêché par les prophètes et donna la Loi par l'entremise de Moïse; ils proclament que ce Dieu est le Père de notre Seigneur Jésus-Christ et, en dehors de lui, ils ne connaissent pas d'autre Dieu ni d'autre Père. Si grande est l'autorité qui s'attache à ces Évangiles, que les hérétiques eux-mêmes leur rendent témoignage et que chacun d'eux leur arrache quelque lambeau pour tenter d'appuyer son enseignement.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Adiútor meus esto, Deus, * Ne derelínquas me. V/. Neque despícias me, Deus salutáris meus. * Ne. V/. Glória Patri. * Ne.</la><fr> R/. Mon Dieu, sois mon secours, * Ne m'abandonne pas! V/. Ne me délaisse pas, Dieu, mon salut! * Ne. V/. Gloire au Père. * Ne.</fr></ligne></liturgia>
