<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam primam ad Corínthios (Hom. 24, 2: PG 61, 200-201)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la première Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In nova lege, ipso mutáto sacrifício, et pro brutórum mactatióne, Christus seípsum iussit offérri. Panis quem frángimus, nonne communicátio córporis Christi est? Cur non dixit participátio? Quia vóluit quid ámplius significáre, et magnam indicáre coniunctiónem. Non enim cum participámus tantum et súmimus, sed étiam cum coniúngimur communicámus. Quemádmodum enim corpus illud Christo iúngitur: ita et nos per panem hunc unímur.</la><fr> Sous la loi nouvelle, les anciens sacrifices ont été abolis et, à la place des animaux privés de raison, le Christ s'immole lui-même. Le pain que nous rompons n'est-il pas communion au corps du Christ? Pourquoi Paul ne dit-il pas participation? Pour signifier quelque chose de plus et marquer une union plus étroite. Participer et prendre seulement, ce n'est pas communier, il faut encore s'unir. De même que ce corps est uni au Christ, de même nous le sommes, nous aussi, par ce pain.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Exsúrge, Dómine Deus meus, et exaltétur manus tua, * Ne obliviscáris páuperum in finem. V/. Tibi enim derelíctus est pauper. * Ne obliviscáris.</la><fr> R/. Lève-toi, Seigneur mon Dieu! Étends la main! * Que le pauvre ne soit pas oublié pour toujours! V/. Oui, sur toi repose le faible: * Que le pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cur autem áddidit: Quem frángimus? Hoc enim in Eucharístia fíeri vidére est; in cruce vero non item, immo contrárium: ait enim: Os non comminuétur. Sed quod non passus est in cruce, hoc propter te pátitur in oblatióne, et frangi pátitur ut omnes ímpleat. Ideo subiúnxit: Quóniam unus panis et unum corpus multi sumus. Quid enim, inquit, dico communicatiónem? Illud ipsum corpus sumus. Quid est enim panis? Corpus Christi. Quid autem fiunt communicántes? Corpus Christi.</la><fr> Mais pourquoi préciser: Le pain que nous rompons? C'est que cela se produit réellement dans l'Eucharistie. Il n'en fut pas ainsi sur la croix, conformément à cette parole de l'Écriture: Ils ne rompront pas ses os. Ce que le Christ n'a pas souffert sur la croix, il le permet à l'autel à cause de toi: il se laisser partager, afin de se donner à tous. Voici que l'Apôtre ajoute: Nous ne sommes tous ensemble qu'un seul pain et un seul corps. Pourquoi parler de communion? Nous sommes ce corps lui-même. Qu'est-ce que ce pain? Le corps du Christ. Que deviennent ceux qui communient? Le corps du Christ.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus Dóminus, et iustítias diléxit: * Æquitátem vidit vultus eius. V/. In Dómino confído; quómodo dícitis ánimæ meæ: Transmígra in montem sicut passer! * Æquitátem.</la><fr> R/. Le Seigneur est juste, il aime toute justice: * La face du Seigneur considère l'équité. V/. Auprès du Seigneur j'ai mon refuge; comment pouvez-vous me dire: Fuis dans la montagne, comme un passereau! * La face du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non córpora multa, sed unum corpus. Sicut enim panis ex multis granis constans, unítus est, ita ut grana numquam appáreant; sed sint quidem ipsa, non manifésta autem sit illórum differéntia propter coniunctiónem: sic nos et mútuo et cum Christo coniúngimur. Non enim ex áltero córpore hic, ex áltero ille nutrítur, sed ex eódem ipso omnes; ideóque adiécit: Omnes enim ex uno pane participámus. Si autem ex eódem, et idípsum effícimur omnes, cur non eámdem caritátem exhibémus, et ea ratióne unum effícimur?</la><fr> Ils ne sont pas plusieurs corps, mais un seul. Combien de grains de froment entrent dans la composition du pain; mais ces grains, qui les voit? Ils sont bien dans le pain qu'ils ont formé, mais rien ne les distingue les uns des autres, tant ils sont unis. Ainsi sommes-nous unis les uns avec les autres, et avec le Christ. Celui-ci ne se nourrit pas d'un corps et celui-là d'un autre; nous nous nourrissons tous du même corps, et c'est pourquoi l'Apôtre ajoute: Car nous avons tous part à un seul pain. Si nous participons au même pain, si nous devenons un même corps, pourquoi ne pas avoir la même charité, et ne pas nous unir par ce lien puissant?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. A dextris est mihi Dóminus ne commóvear; * Propter hoc dilatátum est cor meum, et exsultávit lingua mea. V/. Consérva me, Dómine, quóniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Propter hoc.</la><fr> R/. Le Seigneur est à ma droite: je suis inébranlable; * C'est pourquoi j'ai le cœur au large, la joie sur les lèvres. V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Nam olim maiórum nostrórum témpore hoc erat: Multitúdinis enim credéntium, inquit, cor unum et ánima una erat. At non nunc, immo totum contrárium. Et Christus quidem te, etsi tantum ab ipso disiúnctum, unívit: tu vero ne fratri quidem iungi dignáris cum débita accuratióne, sed abscíndis te, tantam a Dómino et caritátem et vitam consecútus. Neque enim solúmmodo corpus suum dedit; sed quia prior carnis natúra ex terra formáta, a peccáto prius morte affécta et amíssa vita áliam, ut quis díxerit, massam et ferméntum indúxit; carnem suam, quæ natúra éadem erat, peccáto autem líberam et vita plenam, ómnibus participándam dedit, ut ea nutríti et depósita prióre quæ mórtua erat, in vitam immortálem per hanc mensam coaptarémur.</la><fr> Relisez l'histoire de nos ancêtres dans la foi, vous trouverez ce prodige vivant: La multitude des croyants n'avait qu'un cœur et qu'une âme. Que sont devenus ces beaux exemples? Nous avons le contraire sous nos yeux. Si éloigné que tu sois de lui, le Christ a daigné s'unir à toi, et tu ne daignes pas, comme tu le devrais, t'unir à ton frère! Tu te sépares de lui, toi à qui le Seigneur a montré tant d'amour? Car Dieu ne s'est pas contenté de te donner son corps; notre chair formée d'un peu de terre, ayant été frappée de mort par le péché et, dès lors, n'étant plus douée de vie, il a voulu nous faire participer à sa propre chair, semblable à la nôtre par sa nature, mais exempte de péché et surabondante de vie, afin que, en nous dépouillant de la première chair qui était morte et en nous nourrissant de la sienne, nous puissions trouver à cette table l'immortalité.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Notas mihi fecísti, Dómine, vias vitæ; adimplébis me lætítia cum vultu tuo, * Delectatiónes in déxtera tua usque in finem. V/. Consérva me, Dómine, quoniam in te sperávi. Dixi Dómino: Deus meus es tu. * Delectatiónes. V/. Glória Patri. * Delectatiónes.</la><fr> R/. Tu m'apprends, Seigneur, le chemin de la vie: devant ta face, débordement de joie! * À ta droite, éternité de délices! V/. Garde-moi, Seigneur, j'ai fait de toi mon refuge. J'ai dit au Seigneur: Tu es mon Dieu! * À ta droite. V/. Gloire au Père. * À ta droite.</fr></ligne></liturgia>
