<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Constitutióne dogmática Lumen géntium Concílii Vaticáni secúndi de Ecclésia (Nn. 1. 5; 36)</la><fr>Constitution dogmatique Lumen gentium du deuxième Concile du Vatican sur l'Église</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum Iesus, mortem crucis pro homínibus passus, resurréxerit, tamquam Dóminus et Christus Sacerdósque in ætérnum constitútus appáruit, atque Spíritum a Patre promíssum in discípulos suos effúdit. Unde Ecclésia, donis sui fundatóris instrúcta fidelitérque eiúsdem præcépta caritátis, humilitátis et abnegatiónis servans, missiónem áccipit regnum Christi et Dei annuntiándi et in ómnibus géntibus instaurándi, huiúsque regni in terris germen et inítium constítuit. Ipsa intérea, dum paulátim incréscit, ad regnum consummátum anhélat, ac totis víribus sperat et exóptat cum Rege suo in glória coniúngi.</la><fr> Quand Jésus, ayant souffert pour les hommes la mort de la croix, fut ressuscité, il apparut que Dieu l'avait fait Seigneur, Christ et Prêtre pour l'éternité, et il répandit sur ses disciples l'Esprit promis par le Père. Aussi l'Église, pourvue des dons de son fondateur, et fidèlement appliquée à garder ses préceptes de charité, d'humilité et d'abnégation, reçoit mission d'annoncer le royaume du Christ et de Dieu et de l'instaurer dans toutes les nations, formant de ce royaume le germe et le commencement sur la terre. Cependant, tandis que peu à peu elle s'accroît, elle-même aspire à l'achèvement de ce royaume, espérant de toutes ses forces et appelant de ses vœux l'heure où elle sera, dans la gloire, réunie à son Roi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Christus, factus obœdiens usque ad mortem et propter hoc a Patre exaltátus, in glóriam regni sui  intrávit. Cui ómnia subiciúntur, donec ipse se cunctáque creáta Patri subíciat, ut sit Deus ómnia in ómnibus. Quam potestátem discípulis communicávit, ut et illi in regáli libertáte constituántur et sui abnegatióne vitáque sancta regnum peccáti in seípsis devíncant, immo ut Christo étiam in áliis serviéntes, fratres suos ad Regem, cui servíre regnáre est, humilitáte et patiéntia perdúcant.</la><fr> Le Christ s'étant fait obéissant jusqu'à la mort et pour cela même ayant été exalté par le Père, est entré dans la gloire de son royaume; à lui, tout est soumis, en attendant que lui-même se soumette à son Père avec toute la création, afin que Dieu soit tout en tous. Ce pouvoir, il l'a communiqué à ses disciples pour qu'ils soient eux aussi établis dans la liberté royale, pour qu'ils arrachent au péché son empire en eux-mêmes par leur abnégation et la sainteté de leur vie, bien mieux, pour que, servant le Christ également dans les autres, ils puissent, dans l'humilité et la patience, conduire leurs frères jusqu'au Roi dont les serviteurs sont eux-mêmes des rois.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dóminus enim regnum suum étiam per láicos fidéles dilatáre cupit, regnum scílicet veritátis et vitæ, regnum sanctitátis et grátiæ, regnum iustítiæ, amóris et pacis; in quo regno ipsa creatúra liberábitur a servitúte corruptiónis in libertátem glóriæ filiórum Dei. Magna sane promíssio, magnúmque mandátum discípulis datur: Omnia enim vestra sunt, vos autem Christi, Christus autem Dei.</la><fr> En effet, le Seigneur désire étendre son règne également par les fidèles laïcs: son règne qui est règne de vérité et de vie, règne de sainteté et de grâce, règne de justice, d'amour et de paix, règne où la création elle-même sera affranchie de l'esclavage de la corruption pour connaître la liberté glorieuse des fils de Dieu. Grande vraiment est la promesse, grand le commandement donné aux disciples: Tout est à vous, mais vous êtes au Christ, et le Christ est à Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis. * Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ; vidit et commóta est terra. * Deduxísti. V/. Glória Patri. * Deduxísti.</la><fr> R/. Par la mer passait ton chemin; tes sentiers, par les eaux profondes. * Tu as conduit comme un troupeau de brebis ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde; la terre le vit et s'affola. * Tu as conduit. V/. Gloire au Père. * Tu as conduit.</fr></ligne></liturgia>
