<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Apologético Tertulliáni presbýteri (Cap. 39, 1-8: CSEL 69, 91)</la><fr>De l'Apologétique de Tertullien</fr></ligne><ligne id="3"><la> Corpus sumus de consciéntia religiónis et disciplínæ unitáte et spei fœdere. Coímus in cœtum et congregatiónem, ut ad Deum quasi manu facta precatiónibus ambiámus orántes. Hæc vis Deo grata est. Orámus étiam pro imperatóribus, pro ministériis eórum et potestátibus, pro statu sæculi, pro rerum quiéte, pro mora finis. Coímus ad litterárum divinárum commemoratiónem, si quid præséntium témporum quálitas aut præmonére cogit aut recognóscere. Certe fidem sanctis vócibus páscimus, spem erígimus, fidúciam fígimus, disciplínam præceptórum nihilóminus inculcatiónibus densámus. Ibídem étiam exhortatiónes, castigatiónes et censúra divína. Nam et iudicátur magno cum póndere, ut apud certos de Dei conspéctu, summúmque futúri iudícii præiudícium est, si quis ita delíquerit, ut a communicatióne oratiónis et convéntus et omnis sancti commércii relegétur.</la><fr> Nous formons un corps par la conscience commune d'avoir une même religion, par l'unité de la discipline, par le lien d'une même espérance. Nous nous réunissons en assemblée et en communauté pour assiéger Dieu de nos prières, comme un bataillon serré. Cette violence plaît à Dieu. Nous prions aussi pour les empereurs, pour leurs ministres et leurs magistrats, pour la situation actuelle du monde, pour la paix des événements, pour l'ajournement de la fin des temps. Nous nous assemblons pour faire mémoire des saintes Écritures, si le cours du temps présent nous oblige à y chercher soit des avertissements pour l'avenir, soit des explications du passé. Assurément, par ces saintes paroles, nous nourrissons notre foi, nous relevons notre espérance, nous affermissons notre confiance et nous resserrons aussi notre discipline, du moins en inculquant les préceptes. Dans ces réunions se font aussi les exhortations, les corrections, les censures au nom de Dieu. En effet, on y rend aussi des jugements, qui ont un grand poids, puisque nous sommes certains d'être en présence de Dieu, et c'est un terrible précédent pour le jugement futur, si quelqu'un d'entre nous a commis une faute telle, qu'il soit exclu de la communion des prières, des assemblées et de tout commerce avec les choses saintes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Præsident probáti quique senióres, honórem istum non prétio, sed testimónio adépti, neque enim prétio ulla res Dei constat. Etiam, si quod arcæ genus est, non de honorária summa quasi redémptæ religiónis congregátur. Módicam unusquísque stipem ménstrua die vel cum velit, et si modo velit et si modo possit, appónit. Nam nemo compéllitur, sed sponte confert. Hæc quasi depósita pietátis sunt. Nam inde non épulis nec potáculis nec ingrátis voratrínis dispensátur, sed egénis aléndis humandísque et púeris ac puéllis re ac paréntibus destitútis, iamque domésticis sénibus, item náufragis, et si qui in metállis et si qui in ínsulis vel in custódiis, dumtáxat ex causa Dei sectæ, alúmni confessiónis suæ fiunt.</la><fr> Ce sont les anciens expérimentés qui président; ils obtiennent cet honneur non à prix d'argent, mais sur témoignage, aucune chose de Dieu, en effet, ne s'apprécie à prix d'argent. Et même s'il existe chez nous une sorte de caisse commune, elle n'est pas constituée par une somme honoraire, comme si la religion était mise aux enchères. Chacun paie une cotisation modique, à une date fixée du mois ou quand il veut bien, et si toutefois il le veut et le peut. Car personne n'est forcé; mais on verse librement sa contribution. C'est là comme un dépôt de la piété. En effet, on n'y puise pas pour des banquets ni des beuveries, ni pour de misérables réunions de cabarets, mais pour nourrir et inhumer les indigents, pour secourir les enfants, garçons et filles, privés de fortune et de parents, et aussi les serviteurs devenus âgés, ainsi que les naufragés; et, si certains souffrent dans les mines, dans les îles, dans les prisons, uniquement à cause de leur fidélité à Dieu, ils deviennent les nourrissons de la religion qu'ils ont confessée.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed eiúsmodi vel máxime dilectiónis operátio notam nobis ínurit penes quosdam. "Vide, ínquiunt, ut ínvicem se díligant", ipsi enim ínvicem odérunt, "et ut pro altérutro mori sint paráti", ipsi enim ad occidéndum altérutrum paratióres. Sed et quod fratrum appellatióne censémur, non álias, opínor, insániunt, quam quod apud ipsos omne sánguinis nomen de affectióne simulátum est. Fratres autem étiam vestri sumus iure natúræ matris uníus.</la><fr> Mais c'est surtout cette pratique de la charité qui, aux yeux de certains, nous marque comme au fer rouge. " Voyez, disent-ils, comme ils s'aiment les uns les autres ", car eux se détestent les uns les autres; " et comme ils sont prêts à mourir les uns pour les autres ", car eux sont plutôt prêts à se tuer les uns les autres. Quant au nom de "frères" par lequel nous sommes désignés, il ne les fait déraisonner, je crois, que parce que, chez eux, tous les noms de parenté ne sont que des simulacres d'affection. Or, nous sommes aussi vos frères par le droit de la nature, notre mère commune.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Meménto mei, Deus, in bono, et ne déleas miseratiónes meas quas feci * In domo Dei mei et in cærimóniis eius. V/. Meménto verbi tui servo tuo, in quo mihi spem dedísti; * In domo. V/. Glória Patri. * In domo.</la><fr> R/. Souviens-toi de moi, mon Dieu, dans ta bienveillance; n'efface pas les actes de piété que j'ai accomplis * Pour la maison de mon Dieu et pour son culte. V/. Rappelle-toi ta parole à ton serviteur, celle dont tu fis mon espoir; * Pour. V/. Gloire au Père. * Pour.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne></liturgia>
