<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iúdicum</la><fr>Du livre des Juges</fr></ligne><ligne id="3"><la> Amávit Samson mulíerem quæ habitábat in valle Sorec et vocabátur Dalíla. Venerúntque ad eam príncipes Philisthinórum atque dixérunt: "Décipe eum et disce ab illo in quo tantam hábeat fortitúdinem et quómodo eum superáre valeámus et vinctum humiliáre; quod si féceris, dábimus tibi sínguli mille centum argénteos." Locúta est ergo Dalíla ad Samson: "Dic mihi, óbsecro, in quo sit tua máxima fortitúdo, et quid sit quo ligátus humiliéris." Cumque molésta ei esset et per multos dies iúgiter eum urgéret, defécit ánima eius et ad mortem usque lassáta est. Tunc apériens ei totum cor suum dixit ad eam: "Novácula numquam ascéndit super caput meum, quia nazarus consecrátus Deo sum de útero matris meæ; si rasum fúerit caput meum, recédet a me fortitúdo mea, et defíciam eróque ut céteri hómines."</la><fr> Samson s'éprit d'une femme de la vallée de Soreq qui se nommait Dalila. Les princes des Philistins allèrent la trouver et lui dirent: " Séduis-le et sache d'où vient sa grande force, par quel moyen nous pourrions nous rendre maîtres de lui et le lier pour le maîtriser. Quant à nous, nous te donnerons chacun onze cent sicles d'argent. " Dalila dit à Samson: " Apprends-moi, je te prie, d'où vient ta grande force et avec quoi il faudrait te lier pour te maîtriser. " Comme tous les jours elle le poussait à bout par ses paroles et qu'elle le harcelait, il fut excédé à en mourir. Il lui ouvrit tout son cœur: " Le rasoir n'a jamais passé sur ma tête, lui dit-il, car je suis nazir de Dieu depuis le sein de ma mère. Si on me rasait, alors ma force se retirerait de moi, je perdrais ma vigueur et je deviendrais comme tous les hommes. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Videns illa quod conféssus ei esset omnem ánimum suum, misit ad príncipes Philisthinórum atque mandávit: "Ascéndite adhuc semel, quia nunc mihi apéruit totum cor suum." Qui ascendérunt, assúmpta pecúnia quam promíserant. At illa dormíre eum fecit super génua sua vocavítque tonsórem et fecit rádere septem crines eius et cœpit humiliáre eum: statim enim ab eo fortitúdo discéssit. Quem cum apprenhendíssent Philísthim, statim eruérunt óculos eius et duxérunt Gazam duábus caténis æneis et clausum in cárcere mólere fecérunt.</la><fr> Dalila comprit alors qu'il lui avait ouvert tout son cœur, elle fit appeler les princes des Philistins et leur dit: " Venez cette fois, car il m'a ouvert tout son cœur. " Et les princes des Philistins vinrent chez elle, l'argent en main. Elle endormit Samson sur ses genoux, appela un homme et lui fit raser les sept tresses des cheveux de sa tête. Ainsi elle commença à le dominer et sa force se retira de lui. Les Philistins se saisirent de lui, ils lui crevèrent les yeux et le firent descendre à Gaza. Ils l'enchaînèrent avec une double chaîne d'airain et il tournait la meule dans la prison.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Iamque capílli eius renásci cœperant, postquam rasi sunt. Príncipes autem Philisthinórum convenérunt in unum, ut immolárent hóstias magníficas Dagon deo suo et epularéntur dicéntes: "Trádidit deus noster in manus nostras inimícum nostrum Samson." Cum iam hilarióres essent, postulavérunt ut vocarétur Samson et ante eos lúderet. Qui addúctus de cárcere ludébat ante eos; fecerúntque eum stare inter duas colúmnas.</la><fr> Cependant, après qu'elle eut été rasée, la chevelure se mit à repousser. Les princes des Philistins se réunirent pour offrir un grand sacrifice à Dagôn, leur dieu, et se livrer à des réjouissances. Ils disaient: " Notre dieu a livré entre nos mains Samson, notre ennemi. " Et comme leur cœur était en joie, ils s'écrièrent: " Faites venir Samson pour qu'il nous amuse! " On fit donc venir Samson de la prison et il fit des jeux devant eux, puis on le plaça debout entre les colonnes.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Samson invocávit Dóminum dicens: "Dómine Deus, meménto mei! Et redde mihi tantum hac vice fortitúdinem prístinam, Deus, ut ulcíscar me de Philísthim saltem pro uno duórum lúminum meórum!" Et tangens ambas colúmnas médias quibus innitebátur domus, obnixúsque contra álteram eárum déxtera et contra álteram læva ait: "Moriátur ánima mea cum Philísthim!" Concussísque fórtiter colúmnis, cécidit domus super omnes príncipes et céteram multitúdinem, quæ ibi erat; multóque plures intérfecit móriens, quam ante vivus occíderat.</la><fr> Samson invoqua le Seigneur et il s'écria: " Seigneur Dieu, je t'en prie, souviens-toi de moi, donne-moi des forces encore cette fois, ô Dieu, et que, d'un seul coup, je me venge des Philistins pour mes deux yeux. " Et Samson tâta les deux colonnes du milieu sur lesquelles reposait l'édifice, il s'arc-bouta contre elles, contre l'une avec son bras droit, contre l'autre avec son bras gauche, et il s'écria: " Que je meure avec les Philistins! " Il poussa de toutes ses forces et l'édifice s'écroula sur les princes et sur tout le peuple qui se trouvait là. Ceux qu'il fit mourir en mourant furent plus nombreux que ceux qu'il avait fait mourir pendant sa vie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Salvos nos fac, Dómine Deus noster, et cóngrega nos de natiónibus, * Ut confiteámur nómini tuo et gloriémur in laude tua. V/. Meménto nostri, Dómine, in beneplácito pópuli tui; vísita nos in salutári tuo: * Ut confiteámur. V/. Glória Patri. * Ut confiteámur.</la><fr> R/. Sauve-nous, Seigneur notre Dieu; rassemble-nous du milieu des païens: * Que nous rendions grâce à ton nom, fiers de chanter ta louange! V/. Souviens-toi de nous, Seigneur, dans ta bienveillance pour ton peuple; toi qui le sauves, visite-nous: * Que nous rendions grâce. V/. Gloire au Père. * Que nous rendions grâce.</fr></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne></liturgia>
