<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Commentário Rupérti Tuitiénsis abbátis in Amos prophétam (Lib. 4: PL 168, 366-367)</la><fr>Commentaire de Rupert de Deutz sur Amos</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vidi Dóminum stantem super altáre. Magna vere vísio, et magnæ rei significátio éxstitit. Prophético deínde spíritu vidit, et revéra futúrum erat, quod illi talis vísio præosténdit. Quærimus ergo ubi vel quando factum sit tale quid, cuius in signum stans Dóminus super altáre vidéri debúerit. Quæréntibus autem in toto Christi Evangélio, vel in omni evangélicæ grátiæ sacraménto, nihil tam magnum, nihil tam évidens secúndum huius visiónis proprietátem nobis occúrrit quam schema vel hábitus Dómini nostri Iesu Christi crucifíxi. Crucifíxus namque et sacrifícium pro nobis factus, super altáre crucis stetit, statióne diffícili, statióne laboriósa sibi.</la><fr> Je vis le Seigneur, debout sur l'autel. Vision grandiose, en vérité, et qui est la figure d'une grandiose réalité. Puis, c'est en esprit de prophétie qu'Amos a eu cette vision, et c'était réellement le futur que cette vision lui montrait d'avance. Nous cherchons donc où et quand s'est accompli un fait tel, que le Seigneur debout sur l'autel devait en apparaître comme le signe prophétique. Mais si nous cherchons dans tout l'ensemble de l'Évangile du Christ, comme dans chaque mystère de la grâce évangélique, nous ne rencontrons rien de plus grandiose, rien de plus évidemment en rapport avec les caractéristiques de cette vision, que l'attitude ou l'aspect de notre Seigneur Jésus-Christ en croix. Et en effet, crucifié, devenu pour nous sacrifice, il s'est tenu debout sur l'autel de la croix, dans une posture qui lui fut pénible, dans une station qui lui fut douloureuse.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Diligénter animadverténdum, nec umquam óculis mentis nostræ debet abésse statiónis illíus spectáculum. Pendébat et stabat mánibus ad crucis córnua confíxis, pédibus ligno suppedáneo per clavórum fixúram cohæréntibus in modum stantis. Táliter stans ipse hóstia, crux vero altáre erat. </la><fr> Nous devons y prêter attention avec amour, et ne jamais tenir éloignée des yeux de notre âme l'image de cette posture du Christ. Il était suspendu et il se tenait debout, les mains clouées aux extrémités de la croix, les pieds adhérant au bois de leur support par la fixation des clous, à la manière de qui se tient debout. Se tenant ainsi, lui-même était la victime, et la croix, de fait, était l'autel.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Mirabíliter Dóminus qui super altáre crucis stare habébat, ut iam dictum est, simul cum præostensióne statiónis illíus omnipoténtiam suam deprómit, mira declamatióne ásserit quod manus suas nullus inimicórum eius effúgere possit. Nunc ut verba hæc mélius perpéndere queámus, simul recordémur illud quod idem homo factus iamque passúrus, sive super aram crucis statúrus dixit: Et ego si exaltátus fúero a terra, ómnia traham ad me.</la><fr> D'une manière étonnante, le Seigneur, qui devait se tenir debout sur l'autel de la croix, comme on l'a dit, en même temps qu'il fait voir d'avance sa station debout, déclare sa toute-puissance, et affirme, dans un oracle admirable, qu'il n'est aucun de ses ennemis qui puisse échapper à ses mains. Maintenant, afin de mieux pouvoir apprécier les paroles de cette prophétie, rappelons-nous en même temps ce que le même Dieu fait homme, et déjà sur le point de souffrir sa passion, ou plutôt de se tenir debout sur l'autel de la croix, a déclaré: Et moi, quand j'aurai été élevé de terre, j'attirerai à moi tous les êtres.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cogitávi dies antíquos, et annos ætérnos in mente hábui; et meditátus sum nocte cum corde meo, * Et dixi: Miserére, Deus. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, vidit et commóta est terra. * Et dixi. V/. Glória Patri. * Et dixi.</la><fr> R/. Je repense aux jours d'autrefois, aux années inoubliables de jadis; la nuit, je médite en mon coeur, * Et je dis: Pitié, mon Dieu! V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre le vit et s'affola. * Et je dis. V/. Gloire au Père. * Et je dis.</fr></ligne></liturgia>
