<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Chronicórum</la><fr>Du premier livre des Chroniques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dixit David: "Sálomon fílius meus puer párvulus est et tener; domus autem quæ ædificánda est Dómino, talis esse debet ut in cunctis regiónibus nominétur et glorificétur. Præparábo ergo ei necessária." Et ob hanc causam ante mortem suam omnes parávit impénsas. Vocavítque Salomónem fílium suum et præcépit ei ut ædificáret domum Dómino, Deo Israel; dixítque David ad Salomónem: "Fili mi, voluntátis meæ fuit ut ædificárem domum nómini Dómini Dei mei, sed factus est ad me sermo Dómini dicens: "Multum sánguinem effudísti et magna bella bellásti. Non póteris ædificáre domum nómini meo, tanto effúso sánguine coram me. Fílius qui nascétur tibi, erit vir quietíssimus; fáciam enim eum requiéscere ab ómnibus inimícis suis per circúitum et ob hanc causam Sálomon vocábitur, et pacem et ótium dabo in Israel cunctis diébus eius. Ipse ædificábit domum nómini meo et ipse erit mihi in fílium, et ego ero ei in patrem; firmabóque sólium regni eius super Israel in ætérnum"."</la><fr> David dit: " Mon fils Salomon est jeune et faible; et cette maison qu'il doit bâtir pour le Seigneur doit être magnifique, elle doit avoir renom et gloire dans tous les pays. J'en ferai pour lui les préparatifs. " Aussi David, avant de mourir, fit-il de grands préparatifs; puis il appela son fils Salomon et lui ordonna de bâtir une maison pour le Seigneur, le Dieu d'Israël. David dit à Salomon: " Mon fils, j'ai désiré bâtir une maison pour le nom du Seigneur mon Dieu. Mais la parole du Seigneur me fut adressée: "Tu as versé beaucoup de sang et livré de grandes batailles, tu ne bâtiras pas de maison à mon nom car en ma présence tu as répandu beaucoup de sang à terre. Voici qu'un fils t'est né; lui sera un homme de paix et je le mettrai en paix avec tous ses ennemis alentour, car Salomon sera son nom, et c'est en ses jours que je donnerai à Israël paix et tranquillité. Il bâtira une maison à mon nom, il sera pour moi un fils et je serai pour lui un père, j'affermirai le trône de sa royauté sur Israël pour toujours". "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit David ad Salomónem: "Nunc, fili mi, sit Dóminus tecum; et prosperáre et ædífica domum Dómino Deo tuo, sicut locútus est de te. Tantum det tibi Dóminus prudéntiam et sensum, ut régere possis Israel et custodíre legem Dómini Dei tui; tunc enim profícere póteris, si custodíeris mandáta et iudícia quæ præcépit Dóminus Móysi super Israel. Confortáre et viríliter age; ne tímeas neque páveas. Ecce ego in labóre meo præparávi impénsas domus Dómini."</la><fr> David dit à Salomon: " Que le Seigneur, ô mon fils, soit maintenant avec toi, et te fasse achever avec succès la construction de la maison du Seigneur ton Dieu, comme il l'a dit de toi. Qu'il te donne cependant perspicacité et discernement, qu'il te donne ses ordres sur Israël pour que tu observes la Loi du Seigneur ton Dieu! Tu ne réussiras que si tu observes et mets en pratique les lois et les coutumes que le Seigneur a prescrites à Moïse pour Israël. Sois fort et tiens bon! Ne crains pas, ne tremble pas! Voici tout ce que jusque dans ma pauvreté j'ai pu mettre de côté pour la maison du Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Præcépit quoque David cunctis princípibus Israel ut adiuvárent Salomónem fílium suum: "Cérnitis, ínquiens, quod Dóminus Deus vester vobíscum sit et déderit vobis réquiem per circúitum et tradíderit habitatóres terræ in manu vestra, et subiécta sit terra coram Dómino et coram pópulo eius. Præbéte ígitur corda vestra et ánimas vestras, ut quærátis Dóminum Deum vestrum; et consúrgite et ædificáte sanctuárium Dómini Dei, ut introducátur arca fœderis Dómini et vasa Deo consecráta in domum quæ ædificátur nómini Dómini."</la><fr> David ordonna alors à tous les officiers d'Israël de prêter main-forte à Salomon, son fils: " Le Seigneur, votre Dieu, n'est-il pas avec vous? Car il vous a donné partout le repos, puisqu'il a livré entre mes mains les habitants du pays et que le pays a été soumis au Seigneur et à son peuple. Donnez maintenant votre cœur et votre âme à la recherche du Seigneur, votre Dieu. Allez, bâtissez le sanctuaire du Seigneur votre Dieu, pour amener à cette maison construite au nom du Seigneur l'arche de l'alliance du Seigneur et les objets sacrés de Dieu. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ego te tuli de domo patris tui, dicit Dóminus, et posui te páscere gregem pópuli mei; et fui tecum in ómnibus ubicúmque ambulásti, * Firmans regnum tuum in ætérnum. V/. Usque in ætérnum præparábo semen tuum, et ædificábo in generatiónem et generatiónem sedem tuam. * Firmans. V/. Glória Patri. * Firmans.</la><fr> R/. C'est moi qui t'ai pris de la maison de ton père, dit le Seigneur, pour faire de toi le pasteur du troupeau de mon peuple. Dans toutes tes démarches, j'ai été avec toi, * J'ai affermi pour les siècles ta royauté. V/. J'établirai ta dynastie pour toujours, je te bâtis un trône pour la suite des âges. * J'ai affermi. V/. Gloire au Père. * J'ai affermi.</fr></ligne></liturgia>
