<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Factus est sermo Dómini ad Abram per visiónem dicens: " Noli timére, Abram! Ego protéctor tuus sum, et merces tua magna erit nimis. " Dixítque Abram: " Dómine Deus, quid dabis mihi? Ego vadam absque líberis, et heres domus meæ erit Damascénus Elíezer. " Addidítque Abram: " En mihi non dedísti semen, et ecce vernáculus meus heres meus erit. " Sed ecce sermo Dómini factus est ad eum: " Non erit hic heres tuus, sed qui egrediétur de viscéribus tuis, ipsum habébis herédem. " Eduxítque eum foras et ait illi: " Súspice cælum et númera stellas, si potes. " Et dixit ei: " Sic erit semen tuum. " Crédidit Dómino, et reputátum est ei ad iustítiam.</la><fr> La parole du Seigneur fut adressée à Abram, dans une vision: " Ne crains pas, Abram! Je suis ton bouclier, ta récompense sera très grande. " Abram répondit: " Mon Seigneur Dieu, que me donnerais-tu? Je m'en vais sans enfant... " Abram dit: " Voici que tu ne m'as pas donné de descendance et qu'un des gens de ma maison héritera de moi. " Alors cette parole du Seigneur lui fut adressée: " Celui-là ne sera pas ton héritier, mais bien quelqu'un issu de ton sang. " Il le conduisit dehors et dit: " Lève les yeux au ciel et dénombre les étoiles si tu peux les dénombrer " et il lui dit: " Telle sera ta postérité. " Abram eut foi dans le Seigneur, qui le lui compta comme justice.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Locútus est Dóminus ad Abraham, dicens: Egrédere de terra et de cognatióne tua, et veni in terram quam monstrávero tibi; * Et fáciam te créscere in gentem magnam. V/. Benedícens benedícam tibi et multiplicábo te. * Et fáciam.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Abraham: Sors de ton pays, laisse ta parenté, va dans le pays que je te montrerai; * Je ferai naître de toi une grande nation. V/. Je te comblerai de bénédictions et je multiplierai ta descendance. * Je ferai naître.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque ad eum: " Ego Dóminus, qui edúxi te de Ur Chaldæórum, ut darem tibi terram istam, et possidéres eam. " Et ille ait: " Dómine Deus, unde scire possum quod possessúrus sim eam? " Respóndens Dóminus: " Sume, inquit, mihi vítulam triénnem et capram trimam et aríetem annórum trium, túrturem quoque et colúmbam. " Qui tollens univérsa hæc divísit ea per médium et utrásque partes contra se altrínsecus pósuit; aves autem non divísit. Descenderúntque vólucres super cadávera, et abigébat eas Abram.</la><fr> Il lui dit: " Je suis le Seigneur qui t'ai fait sortir d'Ur des Chaldéens, pour te donner ce pays en possession. " Abram répondit: " Mon Seigneur Dieu, à quoi saurai-je que je le posséderai? " Il lui dit: " Va me chercher une génisse de trois ans, une chèvre de trois ans, un bélier de trois ans, une tourterelle et un pigeonneau. " Il lui amena tous ces animaux, les partagea par le milieu et plaça chaque moitié vis-à-vis de l'autre; cependant il ne partagea pas les oiseaux. Les rapaces s'abattirent sur les cadavres, mais Abram les chassa.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Movens ígitur Abram tabernáculum suum, venit et habitávit iuxta convállem Mambre, * Ædificavítque ibi altáre Dómino. V/. Dixit autem Dóminus ad eum: Leva in circúitu óculos tuos et vide: omnem terram, quam cónspicis, tibi dabo et sémini tuo in sempitérnum. * Ædificavítque.</la><fr> R/. Abram déplaça son campement et alla s'installer près de la vallée de Mambré; * Et là, il dressa un autel au Seigneur. V/. Le Seigneur lui dit: Lève les yeux tout alentour et regarde: tout le pays que tu vois, je te le donnerai, à toi et à ta postérité, pour toujours. * Et là.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cumque sol occúmberet, sopor írruit super Abram, et ecce horror magnus et tenebrósus invásit eum. Dictúmque est ad eum: " Scito prænóscens quod peregrínum futúrum sit semen tuum in terra non sua, et subícient eos servitúti et afflígent quadringéntis annis. Verúmtamen et gentem, cui servitúri sunt, ego iudicábo, et post hæc egrediéntur cum magna substántia. Tu autem ibis ad patres tuos in pace, sepúltus in senectúte bona. Generatióne autem quarta reverténtur huc; necdum enim complétæ sunt iniquitátes Amorræórum usque ad præsens tempus. " Cum ergo occubuísset sol, facta est calígo tenebrósa, et appáruit clíbanus fumans et lampas ignis tránsiens inter divisiónes illas. In illo die pépigit Dóminus cum Abram fœdus dicens: " Sémini tuo dabo terram hanc a flúvio Ægýpti usque ad magnum flúvium Euphráten. " </la><fr> Comme le soleil allait se coucher, une torpeur tomba sur Abram et voici qu'un grand effroi le saisit. Le Seigneur dit à Abram: " Sache bien que tes descendants seront des étrangers dans un pays qui ne sera pas le leur. Ils y seront esclaves, on les opprimera pendant quatre cents ans. Mais je jugerai aussi la nation à laquelle ils auront été asservis et ils sortiront ensuite avec de grands biens. Pour toi, tu t'en iras en paix avec tes pères, tu seras enseveli dans une vieillesse heureuse. C'est à la quatrième génération qu'ils reviendront ici, car jusque-là l'iniquité des Amorites n'aura pas atteint son comble. " Quand le soleil fut couché et que les ténèbres s'étendirent, voici qu'un four fumant et un brandon de feu passèrent entre les animaux partagés. Ce jour-là, le Seigneur conclut une alliance avec Abram en ces termes: " A ta postérité je donne ce pays, du Fleuve d'Égypte jusqu'au Grand Fleuve, le fleuve d'Euphrate. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Crédidit Abraham Deo, et reputátum est ei ad iustítiam; * Et ídeo amícus Dei appellátus est. V/. Fuit autem iustus coram Dómino, et ambulávit in viis eius; * Et ídeo. V/. Glória Patri. * Et ídeo.</la><fr> R/. Abraham eut foi en Dieu, et de ce fait Dieu estima qu'il était juste; * C'est pourquoi il reçut le nom d'ami de Dieu. V/. Abraham fut un homme juste aux yeux du Seigneur, il marcha selon ses voies; * C'est pourquoi. V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
