<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Nemo potest duóbus dóminis servíre: aut enim unum ódio habébit et álterum díliget, aut unum sustinébit et álterum contémnet. " Et réliqua.</la><fr> Comme les disciples s'étaient rassemblés autour de Jésus, sur la montagne, il leur disait: " Aucun homme ne peut servir deux maîtres: ou bien il détestera l'un et aimera l'autre, ou bien il s'attachera à l'un et méprisera l'autre. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi De sermóne Dómini in monte (Sermo 2, 14: CCL 35, 138)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quod dicit: Nemo potest duóbus dóminis servíre, ad hanc ipsam intentiónem referéndum est, quod consequénter expónit dicens: Aut enim unum ódio habébit et álterum díliget, aut álterum patiétur et álterum contémnet. Quæ verba diligénter consideránda sunt. Nam qui sunt duo dómini, deínceps osténdit cum dicit: Non potéstis Deo servíre et Mammónæ. Mammóna apud Hebros divítiæ appellári dicúntur. Cóngruit et púnicum nomen; nam lucrum púnice mammon dícitur. Sed qui servit Mammónæ, illi útique servit qui rebus istis terrénis mérito suæ perversitátis præpósitus magistrátus huius sæculi a Dómino dícitur.</la><fr> Ces mots: Nul ne peut servir deux maîtres, se rapportent à l'intention, car Jésus explique: Ou il détestera l'un et aimera l'autre, ou bien il s'attachera à l'un et méprisera l'autre. Méditons ces paroles avec soin. Jésus précise qui sont ces deux maîtres: Vous ne pouvez servir Dieu et Mammon. Les Hébreux appellent les richesses Mammon; en punique, le mot a le même sens: Mammon signifie gain. Servir Mammon, c'est servir celui qui dans sa perversité s'est hissé à la tête des choses terrestres. Le Seigneur le désigne comme le prince de ce monde.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Aut ergo hunc ódio habébit homo et álterum díliget, id est Deum, aut álterum patiétur et álterum contémnet. Pátitur enim durum et perniciósum dóminum quisquis servit Mammónæ; sua enim cupiditáte implicátus súbditur diábolo, et non eum díligit - quis enim est qui díligat diábolum? - sed tamen pátitur. Sicut in maióre áliqua domo qui ancíllæ aliénæ coniúnctus est propter cupiditátem suam duram pátitur servitútem, etiámsi non díligat eum cuius ancíllam díligit.</la><fr> Ou bien l'homme haïra l'un et aimera l'autre, c'est-à-dire Dieu, ou bien il subira l'un et méprisera l'autre. Or servir Mammon, c'est s'assujettir à un maître dur et pervers. La passion nous enchaîne et nous asservit au démon, sans pour autant que nous l'aimions - qui pourrait aimer le démon? -Mais il faut le subir. Celui qui, dans une grande demeure, se lie à une servante étrangère, subit l'esclavage de sa passion, sans pour autant aimer le maître dont il poursuit la servante.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te ! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Alterum autem contémnet dixit, non: " Odio habébit. " Nullíus enim fere consciéntia Deum potest odísse; contémnit autem, id est non timet, cum quasi de eius bonitáte secúrus est. Ab hac neglegéntia et perniciósa securitáte révocat Spíritus Sanctus, cum per prophétam dicit: Fili, ne adícias peccátum super peccátum et dicas: " Miserátio Dei magna est ", ignórans quia patiéntia Dei ad pæniténtiam te invítat.</la><fr> Et il méprisera l'autre. Il ne dit pas: " Il le haïra. " Qui peut lucidement haïr Dieu? Il le méprise, c'est-à-dire, il ne le redoute plus, parce qu'il s'imagine assuré de sa bonté. C'est à cette désinvolture et à cette fausse sécurité que l'Esprit Saint veut nous arracher, quand il dit par le prophète: Mon fils, n'ajoute pas péché sur péché et ne dis pas: " La miséricorde de Dieu est grande. " Tu ignores que la patience de Dieu t'invite à la pénitence.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Cuius enim tanta misericórdia commemorári potest quam eius qui ómnia donat peccáta convérsis et oleástrum facit partícipem pinguédinis óleæ? Et cuius tanta sevéritas quam eius qui naturálibus ramis non pepércit, sed propter infidelitátem fregit illos? Sed quisquis vult dilígere Deum et cavére ne offéndat, non se arbitrétur dúobus dóminis posse servíre, et intentiónem cordis sui rectam ab omni duplicitáte éxplicet ! Ita enim séntiet de Dómino in bonitáte et in simplicitáte cordis quæret illum.</la><fr> Est-il être plus miséricordieux que celui qui pardonne tous leurs péchés à ceux qui se convertissent, qui nourrit le sauvageon de la sève de l'olivier? Quelle sévérité aussi en celui qui n'épargne pas les vrais rameaux, mais les brise à cause de leur infidélité? Qui veut aimer Dieu et fuir ce qui l'offense sait ne pouvoir servir deux maîtres. Il doit dégager et purifier son cœur de toute duplicité! Il aura ainsi sur le Seigneur des pensées droites et le cherchera dans la simplicité de son cœur.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
