<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Egréssus Iacob de Bersabée pergébat Charran. Cumque venísset ad quendam locum et vellet in eo requiéscere post solis occúbitum, tulit de lapídibus, qui iacébant, et suppónens cápiti suo dormívit in eódem loco. Vidítque in sómnio scalam stantem super terram et cacúmen illíus tangens cælum, ángelos quoque Dei ascendéntes et descendéntes per eam et Dóminum inníxum scalæ dicéntem sibi: " Ego sum Dóminus, Deus Abraham patris tui et Deus Isaac. Terram, in qua dormis, tibi dabo et sémini tuo. Erítque semen tuum quasi pulvis terræ; dilatáberis ad occidéntem et oriéntem et septentriónem et merídiem; et benedicéntur in te et in sémine tuo cunctæ tribus terræ. Et ecce, ego tecum sum et custódiam te, quocúmque perréxeris, et redúcam te in terram hanc; nec dimíttam te, nisi complévero quæ dixi tibi. "</la><fr> Jacob quitta Bersabée et partit pour Harân. Il arriva d'aventure en un certain lieu et il y passa la nuit, car le soleil s'était couché. Il prit une des pierres du lieu, la mit sous sa tête et dormit en ce lieu. Il eut un songe: Voilà qu'une échelle était dressée sur la terre et que son sommet atteignait le ciel, et des anges de Dieu y montaient et descendaient! Voilà que le Seigneur se tenait devant lui et dit: " Je suis le Seigneur, le Dieu d'Abraham ton ancêtre et le Dieu d'Isaac. La terre sur laquelle tu es couché, je la donne à toi et à ta descendance. Ta descendance deviendra nombreuse comme la poussière du sol, tu déborderas à l'occident et à l'orient, au septentrion et au midi, et tous les clans de la terre se béniront par toi et par ta descendance. Je suis avec toi, je te garderai partout où tu iras et te ramènerai en ce pays, car je ne t'abandonnerai pas que je n'aie accompli ce que je t'ai promis. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum dormíret Iacob, vidit scalam pósitam super terram, et cacúmen eius tangens cælum, * Et ángelos ascendéntes et descendéntes; et evígilans a somno, dixit: Vere domus Dei hic est. V/. Hic domus Dei est et porta cæli, et ego nesciébam. * Et.</la><fr> R/. Pendant qu'il dormait, Jacob eut un songe: une échelle était dressée sur la terre, et son sommet touchait le ciel, * Des anges montaient et descendaient. Jacob sortit de son sommeil et s'écria: Vraiment ce lieu est la maison de Dieu! V/. Ce lieu est réellement la maison de Dieu, la porte du ciel! Et moi, je ne le savais pas. * Des anges.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cumque evigilásset Iacob de somno, ait: " Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. " Pavénsque: " Quam terríbilis est, inquit, locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. " Surgens ergo Iacob mane tulit lápidem, quem supposúerat cápiti suo, et eréxit in títulum fundens óleum désuper. Appellavítque nomen loci illíus Bethel; prius autem urbs vocabátur Luza.</la><fr> Jacob s'éveilla de son sommeil et dit: " En vérité, le Seigneur est en ce lieu et je ne le savais pas! " Il eut peur et dit: " Que ce lieu est redoutable! Ce n'est rien de moins qu'une maison de Dieu et la porte du ciel! " Levé de bon matin, il prit la pierre qui lui avait servi de chevet, il la dressa comme une stèle et répandit de l'huile sur son sommet. À ce lieu, il donna le nom de Béthel, mais auparavant la ville s'appelait Luz.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dum exíret Iacob de terra sua, vidit glóriam Dei et ait: * Quam terríbilis est locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. V/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Quam terríbilis.</la><fr> R/. Alors qu'il sortait de son pays, Jacob vit la gloire de Dieu et déclara: * Que ce lieu est redoutable! Il est réellement la maison de Dieu, la porte du ciel! V/. Vraiment le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Que ce lieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vovit Iacob étiam votum dicens: " Si fúerit Deus mecum et custodíerit me in via hac, per quam ambulábo, et déderit mihi panem ad vescéndum et vestiméntum ad induéndum, reversúsque fúero próspere ad domum patris mei, erit mihi Dóminus in Deum, et lapis iste, quem eréxi in títulum, erit domus Dei; cunctorúmque, quæ déderis mihi, décimas ófferam tibi. " </la><fr> Jacob fit ce vœu: " Si Dieu est avec moi et me garde en la route où je vais, s'il me donne du pain à manger et des habits pour me vêtir, si je reviens sain et sauf chez mon père, alors le Seigneur sera mon Dieu et cette pierre que j'ai dressée comme une stèle sera une maison de Dieu, et de tout ce que tu me donneras je te payerai fidèlement la dîme. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Surgens ergo mane Iacob, tulit lápidem quam supposúerat cápiti suo et eréxit in títulum, fundénsque óleum désuper votum vovit Dómino; et dixit: * Vere locus iste sanctus est, et ego nesciébam. V/. Cumque obdormísset, vidit scalam cuius cacúmen cælos tangébat, et Dóminum inníxum scalæ; et dixit: * Vere. V/. Glória Patri. * Vere.</la><fr> R/. Jacob se leva de bon matin, il prit la pierre qu'il avait posée sous sa tête, l'érigea en stèle, la consacra en versant de l'huile sur le sommet, et fit un vœu au Seigneur; il déclara: * Vraiment, ce lieu est saint! Et moi, je ne le savais pas. V/. Pendant qu'il dormait, Jacob eut un songe: il vit une échelle dont le sommet touchait le ciel, et le Seigneur était appuyé sur l'échelle. Il déclara: * Vraiment. V/. Gloire au Père. * Vraiment.</fr></ligne></liturgia>
