<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Bernárdi abbátis in Láudibus Vírginis Matris (Hom. 1, 7: EC 4, 18-19)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur les louanges de la Vierge Marie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Est áliquid quod miréris in María, scílicet cum virginitáte fœcúnditas. A sæculo enim non est audítum, ut áliqua simul mater esset et virgo. O si et cuius est mater atténdas, quo te tua super eius mirábili celsitúdine ducet admirátio? Nonne ad hoc, ut te vídeas nec satis posse mirári? Nonne tuo, immo Veritátis iudício, illa quæ Deum hábuit fílium, super omnes étiam choros exaltábitur angelórum? Annon Deum et Dóminum angelórum María suum audácter appéllat fílium, dicens: Fili, quid fecísti nobis sic?</la><fr> Voici en Marie quelque chose d'admirable: la fécondité dans la virginité. Jamais, depuis que le monde est monde, on n'a entendu dire qu'une femme fût à la fois mère et vierge. Oh! si, de plus, tu te rends compte de quel fils elle est mère, à quel degré ne montera pas ton émerveillement devant son admirable élévation? Jusqu'à te convaincre, n'est-ce pas, de ton impuissance à t'émerveiller assez? À ton avis, bien mieux, au témoignage de la Vérité, est-ce que la femme qui eut Dieu pour fils ne doit pas être exaltée au-dessus de tous les chœurs des anges? N'est-ce pas Dieu, n'est-ce pas le Seigneur des anges que Marie a la hardiesse d'appeler son fils? Mon fils, dit-elle, pourquoi nous as-tu fait cela?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum cecíderit, iustus non conturbábitur, * Quia Dóminus firmat manum eius. V/. Iúnior fui, étenim sénui, et non vidi iustum derelíctum, nec semen eius quærens panem. * Quia .</la><fr> R/. Lorsqu'il trébuche, le juste ne vacille pas, * Car le Seigneur lui tient la main. V/. Jamais, de ma jeunesse  à mes vieux jours, je n'ai vu le juste abandonné ni ses enfants mendier leur pain. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quis hoc áudeat angelórum? Súfficit eis, et pro magno habent, quod, cum sint spíritus ex conditióne, ex grátia facti et vocáti sunt ángeli, testánte David: Qui facit, inquit, ángelos suos spíritus. María vero matrem se agnóscens, maiestátem illam, cui illi cum reveréntia sérviunt, cum fidúcia suum núncupat fílium.</la><fr> Quel ange aurait pareille audace? C'est assez pour eux, et c'est à leurs yeux grand honneur, qu'esprits par nature, ils se voient investis par grâce du rôle et du nom d'anges ou messagers. Ainsi l'atteste David: Des esprits, il fait ses anges. Marie, au contraire, est mère, elle le sait; et tandis que les anges avec respect se mettent au service de cette majesté, elle, en toute assurance l'appelle son fils.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rugiébam a gémitu cordis mei, * Ante te omne desidérium meum, et gémitus meus a te non est abscónditus. V/. Cor meum conturbátum est in me, derelíquit me virtus mea. * Ante te.</la><fr> R/. Mon cœur gronde et rugit, Seigneur, * Tout mon désir est devant toi, et rien de ma plainte ne t'échappe. V/. Le cœur me bat, ma force m'abandonne, * Tout.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nec dedignátur nuncupári Deus quod esse dignátus est. Nam paulo post subdit evangélista: Et erat, ínquiens, súbditus illis. Quis? Quibus? Deus homínibus, Deus, inquam, cui ángeli súbditi sunt, cui principátus et potestátes obœdiunt, súbditus erat Maríæ, nec tantum Maríæ, sed étiam Ioseph propter Maríam. Miráre ergo utrúmlibet, et élige quid ámplius miréris, sive Fílii benigníssimam dignatiónem, sive Matris excellentíssimam dignitátem. Utrímque stupor, utrímque miráculum. Et quod féminæ Deus obtémperet, humílitas absque exémplo; et quod fémina Deo principétur, sublímitas sine sócio. In láudibus vírginum singuláriter cánitur, quod sequúntur Agnum quocúmque íerit. Quibus ergo láudibus iúdicas dignam, quæ étiam præit?</la><fr> Dieu ne dédaigne pas de porter le nom de l'état qu'il a daigné choisir, et l'évangéliste le note peu après: Et il leur était soumis. Soumis! Qui donc? Et à qui? Dieu à des hommes; Dieu, oui, celui à qui se soumettent les anges, celui à qui obéissent principautés et puissances, se soumettait à Marie, et non seulement à Marie, mais encore à Joseph à cause de Marie! Admire donc à ton gré l'une ou l'autre merveille et choisis la plus digne de ton admiration: le respect si tendre témoigné par le fils ou l'incomparable dignité de la mère; ici et là, ô stupeur! Ici et là, ô prodige! Dieu obéit à une femme, humilité sans exemple! Une femme commande à Dieu, sublimité sans pareille! Dans les chants à la louange de ceux qui sont vierges, on déclare que seuls ils sont capables de suivre l'Agneau partout où il va; de quelles louanges alors ne jugeras-tu pas digne celle qui précède l'Agneau?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Exáudi oratiónem meam, Dómine, et deprecatiónem meam; et ab ómnibus iniquitátibus meis érue me, * Quóniam íncola ego sum apud te et peregrínus. V/. Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; Dómine, ad adiuvándum me réspice. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Entends ma prière, Seigneur, écoute ma supplication; délivre-moi de tous mes péchés, * Car je ne suis qu'un hôte chez toi, un simple pèlerin. V/. Daigne, Seigneur, me délivrer; regarde-moi, aide-moi, Seigneur! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
