<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Samuélis</la><fr>Du premier livre de Samuel</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Dixit Sámuel ad univérsum Israel: "Ecce audívi vocem vestram iuxta ómnia quæ locúti estis ad me, et constítui super vos regem; et nunc rex gráditur ante vos. Ego autem sénui et incánui; porro fílii mei vobíscum sunt. Itaque conversátus coram vobis ab adulescéntia mea usque ad hanc diem. Ecce præsto sum. Loquímini contra me coram Dómino et coram christo eius, utrum bovem cuiúsquam túlerim an ásinum, si quémpiam calumniátus sum, si oppréssi áliquem, si de manu cuiúsquam munus accépi, ut óculos meos cláuderem in eius causa: restítuam vobis." Et dixérunt: "Non es calumniátus nos neque oppressísti neque tulísti de manu alicúius quíppiam." Dixítque ad eos: "Testis Dóminus advérsum vos, et testis christus eius in die hac, quia non invenéritis in manu mea quíppiam." Et dixérunt: "Testis."</la><fr> Samuel dit à tout Israël: " J'ai satisfait à tout ce que vous m'avez demandé et j'ai fait régner un roi sur vous. Désormais, c'est le roi qui marchera devant vous. Pour moi, je suis devenu vieux, j'ai blanchi et mes fils sont parmi vous. J'ai marché devant vous depuis ma jeunesse jusqu'à ce jour. Me voici! Témoignez contre moi devant le Seigneur et devant son oint: de qui ai-je pris le bœuf et de qui ai-je pris l'âne? Qui ai-je frustré et qui ai-je opprimé? De qui ai-je reçu une compensation pour que je ferme les yeux? Je vous restituerai. " Ils répondirent: " Tu ne nous as ni frustrés ni opprimés, tu n'as rien reçu de personne. " Il leur dit: " Le Seigneur est témoin contre vous, et son oint est témoin aujourd'hui, que vous n'avez rien trouvé entre mes mains. " Et ils répondirent: " Il est témoin. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ait Sámuel ad pópulum: "Nunc ergo præsto est rex vester quem elegístis et petístis; ecce dedit vobis Dóminus regem. Si timuéritis Dóminum et serviéritis ei et audiéritis vocem eius et non contempséritis sermónem Dómini, éritis et vos et rex qui ímperat vobis, sequéntes Dóminum Deum vestrum. Si autem non audiéritis vocem Dómini, sed contempséritis sermónem Dómini, erit manus Dómini super vos et super regem vestrum, ut dispérdat vos."</la><fr> Samuel dit au peuple: " Voici maintenant le roi que vous avez choisi, le Seigneur a établi sur vous un roi. Si vous craignez le Seigneur et le servez, si vous lui obéissez et ne vous révoltez pas contre ses ordres, si vous-mêmes et le roi qui règne sur vous, vous suivez le Seigneur votre Dieu, c'est bien! Mais si vous n'obéissez pas au Seigneur, si vous vous révoltez contre ses ordres, alors la main du Seigneur pèsera sur vous et sur votre roi. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dixítque univérsus pópulus ad Sámuel: "Ora pro servis tuis ad Dóminum Deum tuum, ut non moriámur: addídimus enim univérsis peccátis nostris malum, ut peterémus nobis regem." Dixit autem Sámuel ad pópulum: "Nolíte timére. Vos fecístis univérsum malum hoc; verúmtamen nolíte recédere a tergo Dómini et servíte Dómino in omni corde vestro; et nolíte declináre post vana quæ non prodérunt vobis neque éruent vos, quia vana sunt; profécto non derelínquet Dóminus pópulum suum propter nomen suum magnum, quia dignátus est Dóminus fácere vos sibi pópulum. Absit autem a me hoc peccátum in Dóminum, ut cessem oráre pro vobis et docére vos viam bonam et rectam. Igitur timéte Dóminum et servíte ei in veritáte et ex toto corde vestro; vidístis enim magnífica quæ in vobis gésserit. Quod si perseveravéritis in malítia, et vos et rex vester páriter períbitis."</la><fr> Tous dirent à Samuel: " Prie le Seigneur ton Dieu en faveur de tes serviteurs, afin que nous ne mourions pas; nous avons mis le comble à tous nos péchés en demandant pour nous un roi. " Mais Samuel dit au peuple: " Ne craignez pas. Oui, vous avez commis tout ce mal. Seulement, ne vous écartez pas du Seigneur et servez-le de tout votre cœur. Ne vous écartez pas à la suite des idoles de néant qui ne servent de rien, qui ne sont d'aucun secours, car elles ne sont que néant. En effet, le Seigneur ne réprouvera pas son peuple, pour l'honneur de son grand nom, car le Seigneur a daigné faire de vous son peuple. Pour ma part, que je me garde de pécher contre le Seigneur en cessant de prier pour vous et de vous enseigner le bon et droit chemin. Craignez seulement le Seigneur et servez-le sincèrement de tout votre cœur, car voyez le grand prodige qu'il a accompli parmi vous. Mais si vous commettez le mal, vous périrez, vous et votre roi. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Audi, Israel, præcépta Dómini, et ea in corde tuo quasi in libro scribe; * Et dabo tibi terram fluéntem lac et mel. V/. Israel, si me audíeris, non erit in te deus recens, neque adorábis deum aliénum. * Et dabo. V/. Glória Patri. * Et dabo.</la><fr> R/. Écoute, Israël, écoute les préceptes du Seigneur! Inscris-les dans ton cœur comme sur un livre; * Et je te donnerai une terre, un pays ruisselant de lait et de miel. V/. Vas-tu m'écouter, Israël? Tu n'auras pas chez toi d'autres dieux, tu ne serviras aucun dieu étranger. * Et je te donnerai. V/. Gloire au Père. * Et je te donnerai.</fr></ligne></liturgia>
