<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Nicolái Cabásilas De divína litúrgia (Cap. 44: PG 150, 463)</la><fr>Traité de Nicolas Cabasilas sur la divine liturgie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Christus est intercéssor per quem ómnia assecúti sumus bona quæ a Deo nobis data sunt, vel pótius semper dantur. Non enim postquam semel fuit intercéssor, et ómnia nobis trádidit pro quibus intercésserat, recéssit, sed semper intercédit, non verbis quibúsdam et précibus, sicut solent legáti, sed reípsa. Quænam autem ea res est? Sibi coniúngere et próprias per se grátias impertíri, pro uniuscuiúsque dignitáte et modo purgatiónis.</la><fr> Le Christ est le médiateur par qui nous sont venus tous les biens qui nous ont été donnés, ou plutôt qui nous sont sans cesse donnés par Dieu. Car il ne s'est pas contenté de remplir une fois son rôle de médiateur en nous livrant tous les biens en vue desquels il le remplissait, et de se retirer ensuite: non, il intervient sans cesse, et non point en paroles et en requêtes comme font les ambassadeurs, mais en action. Cette action, quelle est-elle? Nous unir à lui et, à travers sa personne, nous faire part des grâces qui lui sont propres, selon le mérite de chacun et selon le degré de sa purification.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et quemádmodum lux quæ per se visum præbet vidéntibus, quibus defécerit, iis quoque visus defúerit: ita étiam cum Christo consuetúdinem esse perpétuam ánimis necésse est, si sint omníno victúræ et quietúræ. Neque enim sine luce potest vidére óculus, neque fíeri potest ut sine Christo vera vita et pax insit ánimis; quóniam ipse est qui solus Deo reconcíliat, qui eam pacem facit, sine qua nulla spes est, ut qui Dei sunt inimíci, sint eius bonórum partícipes.</la><fr> La lumière fournissant par elle-même à l'œil la possibilité de la vision, ceux à qui elle vient à faire défaut sont privés de la vue: ainsi l'union continuelle avec le Christ est-elle nécessaire aux âmes, si elles veulent pleinement vivre et jouir du repos. Ni sans lumière l'œil ne peut voir, ni sans le Christ les âmes ne peuvent posséder en elles la vie véritable et la paix. Car c'est lui seul qui réconcilie avec Dieu, lui seul qui produit cette paix sans laquelle nous restons ennemis de Dieu, sans aucun espoir de participer d'une façon ou d'une autre aux biens venus de lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sive ergo ab inítio quis Christo coniúnctus non est, sive coniúnctus non mansit, est inimícus et a divínis bonis aliénus. Quid est enim quod humánæ natúræ Deum reconciliávit? Omníno quod hóminem vidit Fílium suum diléctum. Ita étiam unicuíque hómini reconciliátur, si quis gerat formam Unigéniti et illíus ferat corpus, et appáreat unus cum eo spíritus.</la><fr> Si donc quelqu'un n'a pas été initialement réuni au Christ par le baptême, ou si, une fois réuni à lui, il n'a pas persisté dans cette union, celui-là est encore ennemi et, par conséquent, étranger aux divines richesses. Qu'est-ce, en effet, qui a réconcilié Dieu avec le genre humain? Uniquement ceci: Dieu a vu, fait homme, son Fils bien-aimé. De même, il se réconcilie avec chaque homme individuellement, si celui-ci revêt la forme du Fils unique, est porteur de son corps et se montre un seul esprit avec lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
