<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Factum est cum Dóminus sábbatis ambuláret per sata, discípuli eius cœpérunt prgredi velléntes spicas. Et réliqua.</la><fr> Un jour de sabbat, Jésus marchait à travers les champs de blé; et ses disciples, chemin faisant, se mirent à arracher des épis. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 91, 1-2: CCL 39, 1278)</la><fr>Sermon de saint Augustin sur le psaume 91</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nullum áliud cánticum nos docet Deus, nisi fídei, spei et caritátis: ut fides nostra firma sit in ipso, quámdiu non illum vidémus, credéntes in eum quem non vidémus, ut gaudeámus cum vidérimus, et fídei nostræ succédat spécies lucis eius, ubi iam non nobis dicétur: " Crede quod non vides "; sed: " Gaude quia vides. "</la><fr> Dans tout chant le Seigneur ne nous parle que de la foi, de l'espérance et de la charité. Il veut affermir notre foi en lui, tant que nous ne le voyons pas, afin qu'après avoir cru sans le voir, notre joie soit grande de le voir et que la contemplation de la lumière succède à notre foi, là où on ne nous dira pas: " Crois ce que tu ne vois pas ", mais: " Réjouis-toi, parce que tu vois. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Si enim amámus quem non vidémus, quómodo amatúri sumus cum vidérimus? Desidérium ergo nostrum crescat. Christiáni non sumus, nisi propter futúrum sæculum: nemo præséntia bona speret, nemo sibi promíttat felicitátem mundi quia christiánus est: sed utátur felicitáte præsénti, ut potest, quómodo potest, quando potest, quantum potest. Cum adest, consolatióni Dei grátias agat; cum deest, iustítiæ Dei grátias agat: Bonum est confitéri Dómino et psállere nómini tuo, Altíssime.</la><fr> Si nous aimons quelqu'un que nous ne voyons pas, quel sera notre amour lorsque nous le verrons? Que notre désir augmente donc toujours. Si nous sommes chrétiens, c'est en vue de la vie future: que notre titre de chrétien ne soit pas pour nous une raison d'espérer les biens de la vie présente et de nous promettre un bonheur en ce monde. Usons du bonheur présent si nous le pouvons, comme nous le pouvons, quand nous le pouvons, autant que nous le pouvons. Lorsqu'il existe, rendons grâces à la consolation de Dieu; lorsqu'il nous fait défaut, rendons grâces à la justice de Dieu: Qu'il est bon de louer le Seigneur, de chanter pour ton nom, Dieu Très-Haut.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Titulus psalmi habet: Psalmus cántici in diem sábbati. Ecce et hodiérnus dies sábbati est: vacátio nostra a malis opéribus. Nobis sábbatum indícit Deus. Quale? Primo ubi sit vidéte. Intus est, in corde est sábbatum nostrum. Multi enim vacant membris et tumultuántur consciéntia. Omnis homo malus sábbatum habére non potest; nusquam enim illi conquiéscit consciéntia; necésse est in perturbatiónibus vivat.</la><fr> Ce psaume a pour titre: Psaume pour être chanté le jour du sabbat. C'est aujourd'hui le sabbat; nous devons nous abstenir des œuvres mauvaises. Dieu nous a prescrit le sabbat, mais lequel? Voyons d'abord où nous le célébrerons: au-dedans de nous-mêmes; notre sabbat est dans notre cœur. Car chez beaucoup, si les membres se reposent, la conscience est pleine de trouble. Un homme mauvais ne peut jouir du sabbat; sa conscience n'est jamais en repos; il vit dans un tumulte perpétuel.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Cui autem bona est consciéntia, tranquíllus est; et ipsa tranquíllitas sábbatum est cordis. Atténdit enim promissórem Dóminum; et si labórat in præsénti, exténditur spe futúri, et serenátur omne núbilum tristítiæ; sicut dicit Apóstolus: Spe gaudéntes. Ipsum autem gáudium in tranquillitáte spei nostræ, sábbatum nostrum est. Hoc commendátur, hoc cantátur in isto psalmo, quómodo sit homo christiánus in sábbato cordis sui, id est in vacatióne et tranquillitáte et serenitáte consciéntiæ suæ non perturbátus. Inde dicit hic, unde solent perturbári hómines, et docet te ágere sábbatum in corde tuo.</la><fr> Quant à celui qui a une bonne conscience, il est dans le calme, et ce calme est le sabbat du cœur. Car il est attentif aux promesses du Seigneur; s'il souffre dans le présent, l'espérance des biens futurs dilate son âme et dissipe tout nuage de tristesse; l'Apôtre nous invite à être pleins de la joie que donne l'espérance. Or, cette joie que nous goûtons dans la tranquillité de notre espérance, voilà notre sabbat. C'est ce qu'explique et chante ce psaume: il nous montre le chrétien jouissant du sabbat de son cœur, à l'abri du tumulte, dans le repos, la tranquillité, la sérénité de sa conscience; et il part de là pour décrire ce qui trouble ordinairement les hommes et t'apprendre à célébrer le sabbat dans ton cœur.</fr></ligne><ligne id="15"><la> æ Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu.   V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
