<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Cántica canticórum (Hom. 8: PG 44, 947-950)</la><fr>Homélie de saint Grégoire de Nysse sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mihi ómnium sanctórum mínimo data est grátia hæc: géntibus evangelizáre investigábiles divítias Christi, ut innotéscat principátibus et potestátibus in cæléstibus per Ecclésiam multifórmis sapiéntia Dei. Revéra enim per Ecclésiam innotéscit supermundánis potestátibus vária et múltiplex Dei sapiéntia, quæ per contrária res éfficit magnas et admirábiles. Nam in prióribus tempóribus solam símplicem et unifórmem Dei sapiéntiam nóverant supramundánæ potestátes, congruénter suæ natúræ faciéntem mirácula. Nec iis quæ cernebántur erat quidquam várium, in eo quod cum esset virtus ac potéstas natúra divína, líbere omnem fáceret creatúram solo motu et impúlsu voluntátis, et rerum natúram dedúcens ad generatiónem, et ómnia fáceret valde pulchra manántia ex fonte pulchritúdinis.</la><fr> Il m'a été donné, à moi, le moindre de tous les fidèles, cette grâce d'annoncer aux païens la bonne nouvelle des richesses insondables du Christ, afin que les principautés et les puissances célestes aient maintenant connaissance, par le moyen de l'Église, de la sagesse infiniment variée de Dieu. En vérité, c'est bien par l'Église que les puissances célestes connaissent la sagesse infiniment variée de Dieu, qui a usé des contraires pour opérer ses grandes merveilles. En effet, dans les temps antérieurs, les puissances célestes ne connaissaient que la sagesse simple et uniforme de Dieu qui accomplissait des miracles en accord avec sa nature. Il n'y avait rien de multiforme dans ce que l'on voyait: la nature divine, étant puissance, avait tout pouvoir de façonner toute la création, d'amener tous les êtres à l'existence par le seul élan de sa volonté, et de faire toute beauté jaillir abondamment de la source du beau.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Várium autem hoc ac múltiplex genus sapiéntiæ, quod constat ex connexióne cum contráriis, nunc apérte edócti sunt per Ecclésiam, nempe quemádmodum Verbum caro fit, quemádmodum morti vita miscétur, quemádmodum suo livóre suísque vibícibus nostra sanat vúlnera, quemádmodum imbecillitáte crucis vires expúgnat adversárii. Nam cum hæc ómnia et quæ sunt huiúsmodi, cum sint vária et multiplícia, per Ecclésiam didicíssent amíci sponsi, corde donáti sunt, ut qui álium divínæ sapiéntiæ charactérem animadvérterint in mystério.</la><fr> Mais l'infinie variété de la sagesse divine qui résulte de l'union des contraires, c'est seulement maintenant qu'ils en ont été instruits clairement à travers l'Église, en voyant comment le Verbe se fait chair et la vie se mêle à la mort, comment notre blessure est guérie par sa propre meurtrissure, comment il triomphe de la puissance de l'adversaire par la faiblesse de la croix. C'est lorsque les amis de l'époux ont connu par l'Église ces miracles et d'autres du même genre, qui sont des œuvres contrastées et non uniformes de la sagesse divine, qu'ils ont eu le cœur affermi, découvrant dans ce mystère un autre caractère de la sagesse divine.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et, si non sit nímium audácis dícere, illi forte cum per sponsam sponsi vidíssent pulchritúdinem, admiráti sunt id quod, ómnibus quæ sunt, est inaspectábile et incomprehensíbile. Deus enim, quem nemo vidit umquam, ut dicit Ioánnes, nec potest áliquis vidére, sicut testátur Paulus, corpus suum fecit Ecclésiam, et per accessiónem eórum qui salvi fiunt ipsam ædíficat in caritáte, donec occurrámus omnes in virum perféctum, in mensúram ætátis plenitúdinis Christi. Si ergo Ecclésia est corpus Christi, Christus autem est caput córporis, suo charactére formans fáciem Ecclésiæ, forte per hoc ad ea aspiciéntes amíci sponsi, corde donáti sunt, quóniam per ipsam clárius aspíciunt sponsum qui non cadit sub aspéctum.</la><fr> Et, s'il n'est pas trop audacieux de l'avancer, peut-être ont-ils vu dans l'épouse la beauté de l'époux, et admiré ce qui est invisible et incompréhensible à tous les êtres. Car celui que personne n'a jamais vu, comme le dit Jean, et que personne ne peut voir, comme l'affirme Paul, c'est lui qui a fait de l'Église son propre corps, et qui se construit lui-même dans la charité par l'augmentation du nombre des sauvés jusqu'à ce que nous soyons tous parvenus à l'état d'homme parfait, à la plénitude de la stature du Christ. Si donc l'Église est le corps du Christ et le Christ la tête de ce corps, formant le visage de l'Église d'après sa propre effigie, peut-être est-ce pour cette raison que les amis de l'époux ont eu le cœur affermi en la contemplant, car ils ont vu en elle plus clairement l'invisible.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cogitávi dies antíquos, et annos ætérnos in mente hábui; et meditátus sum nocte cum corde meo, * Et dixi: Miserére, Deus. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, vidit et commóta est terra. * Et dixi. V/. Glória Patri. * Et dixi.</la><fr> R/. Je repense aux jours d'autrefois, aux années inoubliables de jadis; la nuit, je médite en mon coeur, * Et je dis: Pitié, mon Dieu! V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre le vit et s'affola. * Et je dis. V/. Gloire au Père. * Et je dis.</fr></ligne></liturgia>
