<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancto Ioánni Chrysóstomo epíscopo attribútis (Hom. In ramos palmarum: PG 61, 715-716)</la><fr>Homélie attribuée à saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="3"><la> Turba, accépta supérne revelatióne, clamábat ad Dóminum dicens: Hosánna in excélsis , benedíctus qui venit in nómine Dómini, Rex Israel. Id certe omníno verisímile est. Undenam vero probátur Iudáicam hanc turbam supérne revelatiónem accepísse. Undenam ígitur id probábo? Ex ipsis Dómini verbis. Nam, summi sacerdótes et scribæ dicébant ad Iesum: "Audis quid hi dicunt?" Iesus autem dicit eis: "Etiam, numquam legístis: Ex ore infántium et lacténtium perfecísti laudem?" Nec ex Dómini verbis tantum, sed étiam ex stupéndo turbárum motu et occúrsu et ex gestis eárum asséritur: non modo enim clamábant, sed étiam ramos olivárum et palmárum secábant manibúsque gestábant, ac vestiménta sua substernébant, atque servatórem et regem et Dóminum appellábant; unde palam cuívis est ipsos supérne revelatiónem accepísse.</la><fr> La foule, qui avait reçu d'en haut une révélation, criait vers le Seigneur en disant: Hosanna au plus haut des cieux! Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur, le roi d'Israël! Qu'ils aient dit cela paraît, certes, tout-à-fait vraisemblable; et en vérité, nous en tirons la preuve que cette foule des Juifs avait reçu d'en haut une révélation. De quelle manière vais-je le prouver? À partir des paroles mêmes du Seigneur: en effet, les chefs des prêtres et les scribes dirent à Jésus: "Tu entends ce qu'ils crient?" Jésus leur répond: "Oui. Vous n'avez donc jamais lu dans l'Écriture: De la bouche des enfants, des tout-petits, tu as fait monter la louange?"  Et ce ne sont pas seulement les paroles du Seigneur qui confirment cette exégèse, mais encore le mouvement surprenant des foules qui accourent, et leur comportement: car il ne leur suffisait pas de crier, ils coupaient des rameaux d'oliviers et des palmes, et les tenaient en mains; ils étendaient leurs vêtements à terre, et donnaient aussi au Seigneur les noms de Sauveur et de Roi; d'où il est évident pour tout un chacun, qu'ils avaient reçu d'en haut une révélation.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nisi enim de cælo accepíssent, unde novísset turba Dóminum esse regem? Regis huius mundi diadéma non gestábat, non vestiebátur púrpura, non comitabátur eum exércitus, non præcurrébant équites, non currus, non clýpei auro obdúcti, non vehebátur curru púrpura strato, sed pullo insidébat aliéno, duócecim tantum ducens discípulos. Unde ergo nóverat turba ipsum esse regem, nisi ex supérna revelatióne?</la><fr> S'ils n'avaient pas reçu du ciel une révélation, comment la foule aurait-elle su que le Seigneur est roi? Il ne portait pas le diadème d'un roi de ce monde, il n'était pas revêtu de pourpre, ni escorté d'une armée, ni précédé de coursiers; pas de chars, pas de boucliers dorés; il n'était pas porté sur un char tendu de pourpre, mais, assis sur un ânon d'emprunt, il faisait son entrée à la tête de douze disciples seulement. Alors, comment la foule savait-elle qu'il était roi, si ce n'est par une révélation d'en haut?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ideóque in Dómino non quærébant vulgáre diadéma; nóverant enim ipsum sine princípio regnáre; non quærébant púrpuram, vidébant enim illum amíctum lúmine sicut vestiménto; non circumspiciébant mílitum turmam, obtemperántes prophétæ dicénti: Decem mílies dena mília ministrábant ei, et mília mílium archangelórum assistébant ei. Non quærébant équites et currus; sciébant enim ipsum esse qui Elíam in curru ígneo assúmpsit; quia nóverant evangelístas equórum instar illum sequi, credéntes prophétæ, nempe Zacharíæ dicénti: Post illum equi albi, rútili, várii et flóridi. Albus equus est Matthæus, qui ea quæ spectant ad incarnatiónem Dómini clárius descrípsit; flóridus equus Marcus, qui florídius evangélium scripsit; várius equus Lucas, útpote qui elegantióri et vário sermóne Christi gesta narrávit; rútilus equus Ioánnes, qui Christi divinitátem, quasi fulgur ígneum inter apóstolos respléndens declarávit: In princípio erat Verbum et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum.</la><fr> Mais en fait, ce n'est pas un diadème ordinaire qu'ils recherchaient quant au Seigneur, car ils savaient que son règne est sans commencement; ils ne recherchaient pas la pourpre, car ils le voyaient revêtu de lumière, comme d'un manteau; ils ne scrutaient pas l'horizon pour découvrir une troupe de soldats, persuadés qu'ils étaient de cette parole du prophète: Des millions d'êtres le servaient, des centaines de millions se tenaient devant lui. Ils ne recherchaient pas les coursiers et les chars, car ils savaient que c'était lui qui enleva Élie dans un char de feu; et ils savaient que les évangélistes, tels des coursiers, le suivent; car ils se fiaient aux paroles du prophète, je veux dire Zacharie: Derrière lui allaient des coursiers blancs, feu alezans, bais tachetés, et gris pommelés, ce qui veut dire fleuris. Le coursier blanc, c'est Matthieu, qui a exposé si brillamment ce qui touche l'incarnation du Seigneur; le coursier pommelé, comme fleuri, c'est Marc, lui qui a rédigé son évangile dans un style joliment fleuri; le coursier tacheté, c'est Luc, lui qui a raconté les faits et gestes du Seigneur dans un langage si élégant et varié; le coursier feu, c'est Jean, qui, tel un éclair de feu étincelant parmi les Apôtres, a mis en lumière la divinité du Christ: Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dóminus, qui elégit te, ipse te coronávit coróna iustítiæ; * Via enim Dómini recta facta est coram te. V/. Via iustórum recta facta est, et iter sanctórum præparátum est. * Via enim. V/. Glória Patri. * Via enim.</la><fr> R/. C'est le Seigneur qui t'a choisi, lui-même t'a couronné d'un diadème de sainteté; * Car devant toi a été redressé le chemin du Seigneur. V/. Le chemin des justes est tracé droit, la route des saints, frayée d'avance. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
