<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Ioélis prophétæ</la><fr>Du livre de Joël</fr></ligne><ligne id="3"><la> Clamáte ad Dóminum: Heu diéi! Quia prope est dies Dómini, et quasi vástitas a poténte véniet. Numquid non coram óculis vestris aliménta periérunt, de domo Dei nostri lætítia et exsultátio? Computruérunt sémina subtus glebas suas, demolíta sunt hórrea, dissipátæ sunt apothécæ, eo quod exáruit tríticum. Quid ingémuit ánimal, pertérrita sunt arménta boum, quia non est páscua eis? Sed et greges pécorum disperiérunt. Ad te, Dómine, clamo, quia ignis comédit páscua desérti, et flamma succéndit ómnia ligna agri. Sed et béstiæ agri suspírant ad te, quóniam exsiccáti sunt fontes aquárum, et ignis devorávit páscua desérti.</la><fr> Criez vers le Seigneur: Ah! Quel jour! Car il est proche, le jour du Seigneur, il arrive comme une dévastation venant de Shaddaï. Les aliments n'ont-ils pas disparu sous nos yeux, la joie et l'allégresse de la maison de notre Dieu? Les grains se sont racornis sous leurs mottes; les granges sont dévastées, les greniers en ruines, car le blé fait défaut. Comme le bétail gémit! Les troupeaux de bœufs errent affolés, car ils n'ont plus de pâtures. Même les troupeaux de brebis subissent le châtiment. Seigneur, je crie vers toi! car le feu a dévoré les pacages des landes, la flamme a consumé tous les arbres des champs. Même les bêtes des champs languissent après toi, car les cours d'eau sont à sec, le feu a dévoré les pacages des landes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Canite tuba in Sion, ululáte in monte sancto meo; conturbéntur omnes habitatóres terræ, quia venit dies Dómini, quia prope est. Dies tenebrárum et calíginis, dies nubis et túrbinis; quasi auróra expánsa super montes pópulus multus et fortis: símilis ei non fuit a princípio, et post eum non erit usque in annos generatiónis et generatiónis. Ante fáciem eius ignis vorat, et post eum exúrit flamma. Quasi hortus Eden terra coram eo, et post eum solitúdo desérti; neque est quod effúgiat eum. Quasi aspéctus equórum aspéctus eórum, et quasi équites sic current. Sicut sónitus quadrigárum super cápita móntium exsíliunt, sicut sónitus flammæ ignis devorántis stípulam, velut pópulus fortis præparátus ad prœlium.</la><fr>  Sonnez du cor à Sion, donnez l'alarme sur ma montagne sainte! Que tous les habitants du pays tremblent, car il vient, le jour du Seigneur, car il est proche! Jour d'obscurité et de sombres nuages, jour de nuées et de ténèbres! Comme l'aurore, se déploie sur les montagnes un peuple nombreux et fort, tel que jamais il n'y en eut, tel qu'il n'en sera plus après lui, de génération en génération. Devant lui, le feu dévore, derrière lui, la flamme consume. Le pays est comme un jardin d'Éden devant lui, derrière lui, c'est une lande désolée! Aussi rien ne lui échappe. Son aspect est celui des chevaux; comme des coursiers, tels ils s'élancent. On dirait un fracas de chars bondissant sur les sommets des monts, le crépitement de la flamme ardente qui dévore le chaume, un peuple fort rangé en bataille.</fr></ligne><ligne id="5"><la> A fácie eius cruciabúntur pópuli, omnes vultus candéntes. Sicut fortes currunt, quasi vir bellatóres ascéndunt murum; unusquísque in viis suis gráditur, et non declínant a sémitis suis. Unusquísque fratrem suum non coárctat, sínguli in calle suo ámbulant, per média tela prorúmpunt sine intermissióne. Urbem ingrediúntur, in murum discúrrunt, domos conscéndunt, per fenéstras intrant quasi fur.</la><fr> À sa vue, les peuples sont dans les transes, tous les visages perdent leur couleur. Ils s'élancent comme des braves, tels des guerriers, ils escaladent les murailles. Chacun va droit sa route, sans s'écarter de sa voie. Nul ne bouscule son voisin, chacun va son chemin; à travers les traits ils foncent sans rompre leurs rangs. Ils se ruent sur la ville, s'élancent sur les murailles, escaladent les maisons, pénètrent par les fenêtres comme des voleurs.</fr></ligne><ligne id="6"><la> A fácie eius contrémuit terra, moti sunt cæli, sol et luna obtenebráti sunt, et stellæ retraxérunt splendórem suum. Et Dóminus dedit vocem suam ante fáciem exércitus sui, quia multa sunt nimis castra eius, quia fórtia et faciéntia verbum eius; magnus enim dies Dómini et terríbilis valde, et quis sustinébit eum?</la><fr> Devant lui la terre frémit, les cieux tremblent! Le soleil et la lune s'assombrissent, les étoiles perdent leur éclat! Le Seigneur fait entendre sa voix à la tête de ses troupes! Car ses bataillons sont sans nombre, car il est puissant, l'exécuteur de ses ordres, car il est grand, le Jour du Seigneur, très redoutable - et qui peut l'affronter?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Plange quasi virgo, plebs mea; ululáte, pastóres, in cínere et cilício, * Quia veniet dies Dómini magna et amára valde. V/. Accíngite vos, sacerdótes; et plángite, minístri altáris, * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Pousse des cris comme une vierge en deuil, ô mon peuple! Gémissez, pasteurs, couvrez-vous de cendre, revêtez le cilice! * Car il arrive, le Jour du Seigneur, grand et redoutable. V/. Prêtres, ceignez votre tunique; et pleurez, ministres de l'autel! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
