<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno  I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ireni epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 18: SC 100bis, 596-606)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecclésiæ oblátio quam Dóminus dócuit offérri in univérso mundo, purum sacrifícium reputátum est apud Deum et accéptum est ei, non quod indígeat a nobis sacrifícium, sed quóniam is qui offert glorificátur ipse in eo quod offert, si acceptétur munus eius. Per munus enim erga Regem et honos et afféctio osténditur; quod in omni simplicitáte et innocéntia Dóminus volens nos offérre prædicávit dicens: Cum ígitur ófferes munus tuum ad altáre et recordátus fúeris quóniam frater tuus habet áliquid advérsum te, dimítte munus tuum ad altáre, et vade primum reconciliári fratri tuo, et tunc revérsus ófferes munus tuum. Offérre ígitur opórtet Deo primítias eius creatúræ, sicut Moýses ait: Non apparébis vácuus ante conspéctum Dómini Dei tui, ut in quibus gratus éxstitit homo, in his gratus ei deputátus, eum qui est ab eo percípiat honórem.</la><fr> Ainsi donc, l'oblation de l'Église, que le Seigneur a enseigné à offrir dans le monde entier, est réputée sacrifice pur auprès de Dieu et lui est agréable. Ce n'est pas qu'il ait besoin de notre sacrifice, mais celui qui offre est lui-même glorifié en ce qu'il offre, si son présent est accepté. Par ce présent, en effet, se manifestent l'honneur et la piété que nous rendons au Roi, et c'est ce présent que le Seigneur veut nous voir offrir en toute simplicité et innocence: Si, dit-il, tu offres ton présent à l'autel, et que tu te souviennes que ton frère a quelque chose contre toi, laisse ton présent devant l'autel et va d'abord te réconcilier avec ton frère; puis, étant revenu, offre ton présent. Il faut donc offrir à Dieu les prémices de ses propres créatures, comme le dit Moïse: Tu ne paraîtras pas devant le Seigneur ton Dieu les mains vides; de la sorte, en lui exprimant sa reconnaissance au moyen des choses mêmes dont il a été gratifié, l'homme recevra l'honneur qui vient de lui.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Adiútor meus, tibi psallam, quia, Deus, suscéptor meus es: * Deus meus misericórdia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Deus meus.</la><fr> R/. Je te fêterai, Dieu, ma forteresse: oui, mon rempart, c'est toi, * Le Dieu de mon amour! V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi, ô toi, * Le Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et non genus oblatiónum reprobátum est: oblatiónes enim et illic, oblatiónes autem et hic, sacrifícia in pópulo, sacrifícia et in Ecclésia; sed spécies immutáta est tantum, quippe cum iam non a servis, sed a líberis offerátur. Unus enim et idem Dóminus, próprius autem charácter servílis oblatiónis et próprius liberórum, uti et per oblatiónes ostendátur indícium libertátis; nihil enim otiósum neque sine signo sive arguménto apud eum. Et propter hoc illi quidem décimas suórum habébant consecrátas; qui autem percepérunt libertátem ómnia quæ sunt ipsórum ad domínicos decérnunt usus, hiláriter et líbere dantes ea quæ sunt minóra, útpote maiórum spem habéntes, vídua illa et páupera hic totum victum suum mitténte in gazophylácium Dei.</la><fr> Le genre des oblations n'a donc pas été abrogé: il y avait des oblations là-bas, il y en a ici aussi; il y avait des sacrifices dans le peuple, il y en a également dans l'Église. L'espèce en a, seule, été changée: ce n'est plus par des esclaves, mais par des hommes libres, qu'est faite l'offrande. S'il n'y a en effet qu'un seul et même Seigneur, il n'y en a pas moins un caractère propre à l'oblation des esclaves et un caractère propre à celle des hommes libres, pour que, jusque dans les oblations, se manifeste la marque distinctive de la liberté; car rien n'est oiseux ni dépourvu de signification auprès de lui. Voilà pourquoi ceux-là voyaient consacrer la dîme de leurs biens, tandis que ceux qui ont part à la liberté mettent tout leur avoir à l'usage du Seigneur, donnant joyeusement et généreusement des biens moindres parce qu'ils ont l'espérance de plus grands, la veuve pauvre jetant ici toute sa subsistance dans le trésor de Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * Et ab insurgéntibus in me líbera me. V/. Eripe me de operántibus iniquitátem, et de viris sánguinum salva me. * Et.</la><fr> R/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; * De mes agresseurs, protège-moi. V/. Délivre-moi des hommes criminels; des meurtriers, sauve-moi. * De mes agresseurs.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quóniam ígitur cum simplicitáte Ecclésia offert, iuste munus eius purum sacrifícium apud Deum deputátum est. Quemádmodum et Paulus Philippénsibus ait: Replétus sum accéptis ab Epaphrodíto quæ a vobis missa sunt, odórem suavitátis, hóstiam acceptábilem, placéntem Deo. Opórtet enim nos oblatiónem Deo fácere et in ómnibus gratos inveníri Fabricatóri Deo, in senténtia pura et fide sine hypócrisi, in spe firma, in dilectióne fervénti, primítias eárum quæ sunt eius creaturárum offeréntes. Et hanc oblatíonem Ecclésia sola puram offert Fabricatóri, ófferens ei cum gratiárum actióne ex creatúra eius.</la><fr> Donc, parce que l'Église offre avec simplicité, c'est à juste titre que son présent est réputé sacrifice pur auprès de Dieu, selon le mot de Paul aux Philippiens: Je suis comblé, maintenant que j'ai reçu d'Épaphrodite votre envoi, odeur de suavité, sacrifice agréable et qui plaît à Dieu. Car il nous faut présenter une offrande à Dieu et témoigner en tout notre reconnaissance au Créateur, en lui offrant, dans des dispositions pures et une foi sans hypocrisie, dans une espérance ferme, dans une charité ardente, les prémices de ses propres créatures. Et cette oblation, l'Église seule l'offre, pure, au Créateur, en lui offrant avec action de grâces ce qui provient de sa création.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdíderis me, Dómine, cum iniquitátibus meis, * Neque in finem irátus resérves mala mea. V/. Miserére mei, Deus, miserére mei, quóniam in te confídit anima mea. * Neque. V/. Glória Patri. * Neque.</la><fr> R/. Seigneur, ne me condamne pas d'après mes péchés: * Ne reste pas irrité pour toujours, ne garde pas mémoire de mes fautes. V/. Pitié, mon Dieu, pitié pour moi! J'ai mis en toi ma confiance. * Ne reste pas. V/. Gloire au Père. * Ne reste pas.</fr></ligne></liturgia>
