<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Cum vidísset turba quia Iesus non esset ibi neque discípuli eius, ascendérunt ipsi navículas et venérunt Caphárnaum quæréntes Iesum. Et réliqua.</la><fr> La foule s'était aperçue que Jésus n'était pas au bord du lac, ni ses disciples non plus. Alors les gens prirent les barques et se dirigèrent vers Capharnaüm à la recherche de Jésus. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 25, 10: CCL 36, 252-253)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Iesus post miráculi sacraméntum et sermónem infert ut, si fíeri potest, qui pasti sunt pascántur et quorum satiávit pánibus ventres sátiet et sermónibus mentes; sed si cápiunt. Et, si non cápiunt, sumátur quod non cápiunt, ne fragménta péreant. Loquátur ergo et audiámus: Respóndit Iesus et dixit: "Amen, amen dico vobis, quæritis me, non quia vidístis signa, sed quia manducástis ex pánibus meis."</la><fr> Au signe symbolique du miracle Jésus ajoute la parole afin, s'il est possible, de nourrir ceux qu'il avait nourris, de rassasier aussi par ses paroles les esprits de ceux dont il avait rassasié les ventres de pain, mais à condition qu'ils comprennent; et, s'ils ne comprennent pas, pour que soit recueilli ce qu'ils ne comprennent pas, de peur que les morceaux ne se perdent. Qu'il parle donc, écoutons-le. Jésus répondit: " Amen, amen, je vous le dis: vous me cherchez, non parce que vous avez vu des signes, mais parce que vous avez mangé du pain que je vous ai donné. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Custódi me, Dómine, ut pupíllam óculi; * Sub umbra alárum tuárum prótege me. V/. Mirífica misericórdias tuas, qui salvos facis sperántes in te. * Sub umbra.</la><fr> R/. Garde-moi, Seigneur, comme la prunelle de l'œil; * À l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Déploie les merveilles de ta grâce, toi qui sauves ceux qui espèrent en toi. * À l'ombre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Propter carnem me quritis, non propter spíritum. Quam multi non quærunt Iesum, nisi ut illis fáciat bene secúndum tempus! Alius negótium habet, quærit intercessiónem clericórum; álius prémitur a potentióre, fugit ad ecclésiam; álius pro se vult interveníri apud eum apud quem parum valet: ille sic, ille sic; implétur quotídie tálibus ecclésia. Vix quæritur Iesus propter Iesum.</la><fr> Vous me cherchez à cause de la chair, non à cause de l'esprit. Combien ne cherchent Jésus que pour recevoir de lui des faveurs temporelles: l'un a une affaire, il cherche l'intercession des clercs; un autre est poursuivi par un plus fort, il se réfugie à l'église; un autre veut qu'on intervienne pour lui auprès de quelqu'un sur lequel il a peu d'influence; pour l'un c'est une chose, pour l'autre, une autre; chaque jour l'église est remplie de pareilles gens. C'est à peine si l'on cherche Jésus pour Jésus.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Inténde deprecatiónem meam, Dómine, et inclína aurem tuam ad precem meam. * Custódi me ut pupíllam óculi, sub umbra alárum tuárum prótege me.  V/. Pérfice gressus meos in sémitis tuis, ut non moveántur vestígia mea. * Custódi me.</la><fr> R/. Seigneur, accueille ma supplication, prête l'oreille à ma prière. * Garde-moi comme la prunelle de l'œil; à l'ombre de tes ailes, protège-moi. V/. Conduis mes pas sur tes traces: que mon pied ne trébuche pas! * Garde-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quæritis me propter áliud, quærite me propter me. Seípsum enim insínuat istum cibum. Exspectábas, credo, íterum panes manducáre, íterum discúmbere, íterum saginári. Sed díxerat cibum non qui perit, sed qui pérmanet in vitam ætérnam, quómodo dictum fúerat mulíeri illi Samaritánæ: Si scires qui petit a te bíbere, tu fórsitan postulásses ab eo et daret tibi aquam vivam.</la><fr> Vous me cherchez pour autre chose, cherchez-moi pour moi-même: il insinue, en effet, qu'il est lui-même cette nourriture. Tu t'attendais, je crois, à manger de nouveau des pains, à t'étendre de nouveau, à être de nouveau repu. Mais il avait parlé non de la nourriture qui périt, mais de celle qui demeure jusque dans la vie éternelle, de même qu'il avait dit à la Samaritaine: Si tu connaissais celui qui te demande à boire, c'est toi peut-être qui l'aurais prié et il t'aurait donné de l'eau vive.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Díligam te, Dómine, virtus mea. * Dóminus firmaméntum meum et refúgium meum. V/. Laudans invocábo Dóminum, et ab inimícis meis salvus ero. * Dóminus.</la><fr> R/. Je t'aime, Seigneur, ma force! * Le Seigneur est mon rocher, ma forteresse. V/. J'invoque le Seigneur par des louanges, et je suis délivré de mes ennemis. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Cum illa díceret: Unde tibi, quandóquidem non habes hauritórium et púteus altus est? Samaritánæ respóndit: Si scires qui a te petit bíbere, tu petísses ab eo et daret tibi aquam, unde qui bíberit, ámplius non sítiet; nam de hac aqua qui bíberit, sítiet íterum. Et gavísa est illa, et vóluit accípere, quasi non passúra sitim córporis, quæ labóre hauriéndi fatigabátur; et sic inter huiúsmodi sermocinatiónes pervénit ad potum spiritálem; omníno isto modo et hic.</la><fr> Comme elle lui disait: Comment auras-tu cette eau vive, puisque tu n'as rien pour puiser et que le puits est profond? le Seigneur répondit à la Samaritaine: Si tu connaissais celui qui te demande à boire, c'est toi qui lui aurais demandé à boire et il te donnerait une eau telle que celui qui en boit n'aura plus jamais soif, car celui qui boit de l'eau de ce puits aura soif à nouveau. Elle se réjouit et elle voulut recevoir de cette eau dans l'espoir de ne plus souffrir de la soif corporelle, elle qui se fatiguait à venir puiser. C'est au cours de cet entretien qu'elle parvint à la boisson spirituelle; ici, il en est absolument de même.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Firmaméntum meum et refúgium meum et liberátor meus; * Deus meus adiútor meus. V/. Protéctor meus et cornu salútis meæ et suscéptor meus. * Deus meus. V/. Glória Patri. * Deus meus.</la><fr> R/. Seigneur, mon rocher, ma forteresse, mon libérateur; * Dieu, mon secours! V/. Mon bouclier, la force qui me sauve, mon abri! * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
