<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris sancti Augustíni epíscopi De Civitáte Dei (Lib. 18, 35: CCL 48, 628)</la><fr>Livre de saint Augustin De la Cité de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sunt tres minóres prophétæ qui prophetavérunt in fine captivitátis, Aggæus, Zacharías, Malachías. Quorum Aggæus Christum et Ecclésiam hac apértius brevitáte prophétat: Hæc dicit Dóminus exercítuum: "Adhuc unum módicum est, et ego commovébo cælum et terram et mare et áridam, et movébo omnes gentes, et véniet Desiderátus cunctis géntibus." Hæc prophetía partim compléta iam cérnitur, partim sperátur in fine complénda.</la><fr> Il y a trois petits prophètes qui ont prophétisé à la fin de la captivité: Aggée, Zacharie et Malachie. Parmi eux, Aggée fait sur le Christ et l'Église cette prophétie courte mais bien claire: Voici ce que dit le Seigneur de l'univers: " Encore un peu de temps et j'ébranlerai le ciel et la terre, la mer et le continent, et je remuerai toutes les nations, et il viendra, le Désiré de tous les peuples. " Cette prophétie, nous la voyons déjà en partie accomplie; son plein accomplissement, nous l'espérons pour la fin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ierúsalem, plantábis víneam in móntibus tuis et exsultábis quia dies Dómini véniet. Surge, Sion, convértere ad Deum tuum; * Gaude et lætáre, Iacob, quia de médio géntium Salvátor tuus véniet. V/. Deus a Líbano véniet, et Sanctus de monte umbróso et condénso. * Gaude.</la><fr> R/. Jérusalem, tu planteras la vigne sur tes montagnes et tu exulteras de bonheur, car il vient, le Jour du Seigneur. Lève-toi, Sion, et reviens à ton Dieu; *  Tressaille de joie et d'allégresse, Jacob: voici ton Sauveur, il vient du milieu des nations! V/. Dieu vient du Liban; le Saint, du mont boisé, ténébreux! * Tressaille de joie.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Movit enim cælum angelórum et síderum testimónio, quando incarnátus est Christus; movit terram ingénti miráculo de ipso vírginis partu; movit mare et áridam, cum et in ínsulis et in orbe toto Christus annuntiátur; ita movéri omnes gentes vidémus ad fidem. Iam vero quod séquitur: Et véniet Desiderátus cunctis géntibus, de novíssimo eius exspectátur advéntu. Ut enim esset desiderátus exspectántibus, prius opórtuit eum diléctum esse credéntibus.</la><fr> Le Christ en effet a ébranlé le ciel par le témoignage des étoiles et des anges quand il s'est incarné; il a ébranlé la terre par le grand miracle de son enfantement virginal. Il a ébranlé la mer et le continent, puisque dans les îles et dans tout l'univers le Christ est annoncé; ainsi voyons-nous tous les peuples s'ébranler vers la foi. Quant à l'accomplissement de ce qui suit: Il viendra, le Désiré de toutes les nations, nous l'attendons de son dernier avènement. Car pour être le désiré de ceux qui l'attendent, il doit d'abord être le bien-aimé des croyants.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce dies véniunt, dicit Dóminus, et suscitábo David germen iustum; et regnábit rex et sápiens erit et fáciet iudícium et iustítiam in terra. * Et hoc est nomen quod vocábunt eum: Dóminus iustus noster. V/. In diébus illis salvábitur Iuda, et Israel habitábit confidénter. * Et hoc.</la><fr> R/. Voici venir des jours, oracle du Seigneur, où je ferai lever pour David un Germe juste: il régnera en vrai roi, il agira avec sagesse, il exercera le droit et l'équité dans le pays. * Voici le nom qu'on lui donnera: Le-Seigneur-est-notre-justice. V/. En ces jours-là, Juda sera sauvé, Israël habitera en sécurité. * Voici.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Zacharías de Christo et Ecclésia: Exsúlta, inquit, valde, fília Sion, iúbila, fília Ierúsalem: ecce rex tuus venit tibi iustus et salvátor; ipse pauper et ascéndens super ásinum et super pullum fílium ásinæ; et potéstas eius a mari usque ad mare et a flumínibus usque ad fines terræ. Hoc quando factum sit, ut Dóminus Christus in itínere iuménto huius géneris uterétur, in evangélio légitur, ubi et hæc prophetía commemorátur ex parte, quantum illi loco suffícere visum est. Alio loco ad ipsum Christum in spíritu prophetíæ loquens de remissióne peccatórum per eius sánguinem: Tu quoque, inquit, in sánguine testaménti tui emisísti vinctos tuos de lacu in quo non est aqua. Quid per hunc lacum velit intéllegi, possunt divérsa sentíri, étiam secúndum rectam fidem. Mihi tamen vidétur non eo significári mélius, nisi humánæ misériæ profunditátem siccam quodam modo et stérilem, ubi non sunt fluénta iustítiæ, sed iniquitátis lutum.</la><fr> Zacharie parle ainsi du Christ et de l'Église: Tressaille, fille de Sion; jubile, fille de Jérusalem! Voici que s'avance vers toi ton roi juste et sauveur. Il est pauvre, monté sur un âne et sur le petit d'une ânesse; et son pouvoir s'étend d'une mer à l'autre et des fleuves jusqu'aux extrémités de la terre. À quel moment est-il arrivé que le Seigneur Christ ait fait usage sur son chemin d'une monture de ce genre, nous le lisons dans l'Évangile où cette prophétie est partiellement évoquée, autant qu'il a semblé utile au contexte. Ailleurs, Zacharie s'adresse en esprit de prophétie au Christ lui-même et parle de la rémission des péchés par son sang: Toi aussi, dit-il, tu as fait sortir tes captifs d'un lac sans eau, par le sang de ton alliance. Que faut-il entendre par ce lac? On peut l'expliquer de plusieurs manières, toutes conformes à la vraie foi; il n'y en a pas de meilleure, à mon avis, que d'y voir en quelque sorte l'abîme stérile et desséché de la misère humaine où l'on ne trouve plus les eaux de la justice, mais la boue de l'iniquité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce apparébit Dóminus super nubem cándidam, et cum eo sanctórum mília; et habens in vestiménto et in femóre suo scriptum: * Rex regum et Dóminus dominántium. V/. Apparébit in finem et non mentiétur; si moram fécerit, exspécta eum, quia véniens véniet * Rex regum.</la><fr> R/. Voici: Le Seigneur va se manifester au-dessus de la nuée, de blancheur étincelante, entouré du cortège de milliers et milliers de saints; il porte inscrit sur sa tunique: * Le Roi des rois et Seigneur des seigneurs. V/. À la fin des temps, il se manifestera et ne décevra pas ton attente; s'il paraît tarder, espère en lui, car, à son heure, certainement viendra * Le Roi des rois.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Malachías prophétans Ecclésiam, quam per Christum cérnimus propagátam, Iudæis apertíssime dicit ex persóna Dei: Non est mihi volúntas in vobis, et munus non suscípiam de manu vestra. Ab ortu enim solis usque ad occásum, magnum est nomen meum in géntibus; et in omni loco sacrificábitur et offéretur nómini meo oblátio munda; quia magnum nomen meum in géntibus, dicit Dóminus. Hoc sacrifícium per sacerdótium Christi secúndum órdinem Melchísedech cum in omni loco a solis ortu usque ad occásum Deo iam videámus offérri, sacrifícium autem Iudæórum cessásse negáre non possunt.</la><fr> Prophétisant l'Église, telle que nous la voyons propagée par le Christ, Malachie dit très clairement aux Juifs, au nom même de Dieu: Je ne mets plus ma complaisance en vous et je ne recevrai plus d'offrande de votre main. Car, du levant au couchant du soleil, mon nom est grand parmi les nations, et en tous lieux on me sacrifiera et on offrira à mon nom une oblation pure, car mon nom est grand parmi les nations, dit le Seigneur. Puisque désormais, par le sacerdoce du Christ selon l'ordre de Melkisédek, nous voyons offrir ce sacrifice, en tout lieu du levant à l'occident, l'on ne peut nier que le sacrifice des Juifs soit aboli.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Exsúlta satis, fília Sion; iúbila, fília Ierúsalem. Ecce rex tuus véniet tibi iustus et salvátor; * Et loquétur pacem géntibus. V/. Potéstas eius a mari usque ad mare, et a flumínibus usque ad fines terræ. * Et loquétur. V/. Glória Patri. * Et loquétur.</la><fr> R/. Exulte de toutes tes forces, fille de Sion! Pousse des cris de joie, fille de Jérusalem! Voici ton roi qui vient vers toi, il est juste et victorieux; * Il proclamera la paix aux nations. V/. Sa domination s'étendra d'une mer à l'autre, et des fleuves jusqu'aux confins de la terre. * Il proclamera. V/. Gloire au Père. * Il proclamera.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
