<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 3, 18: SC 211, 350-352.364-366)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ipse Iesus, Christus cum esset, passus est pro nobis, qui decúbuit et resurréxit, qui descéndit et ascéndit, Fílius Dei Fílius hóminis factus, quemádmodum et ipsum nomen signíficat: in Christi enim nómine subaudítur qui unxit et ipse qui unctus est et ipsa únctio in qua unctus est; et unxit quidem Pater, unctus est vero Fílius, in Spíritu qui est únctio; quemádmodum per Isaíam ait Sermo: Spíritus Dei super me, propter quod unxit me, signíficans et ungéntem Patrem et unctum Fílium et unctiónem qui est Spíritus.</la><fr> Jésus, qui était en personne le Christ, a souffert pour nous: il s'est endormi et il est ressuscité, il est descendu et il est remonté, lui, le Fils de Dieu devenu Fils de l'homme. C'est d'ailleurs ce qu'indique son nom même, car dans le nom de Christ est sous-entendu celui qui a oint, celui qui a été oint, et l'onction même dont il a été oint: celui qui a oint, c'est le Père, celui qui a été oint, c'est le Fils, et il l'a été dans l'Esprit, qui est l'onction. Comme le dit le Verbe par la bouche d'Isaïe: L'Esprit de Dieu est sur moi, parce qu'il m'a oint: ce qui indique tout ensemble et le Père qui a oint et le Fils qui a été oint et l'onction qui est l'Esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hærére fecit et adunívit hóminem Deo. Si enim homo non vicísset inimícum hóminis, non iuste victus esset inimícus. Rursus autem nisi Deus donásset salútem, non fírmiter haberémus eam.</la><fr> Il a rattaché et uni l'homme à Dieu. Car si ce n'était pas un homme qui avait vaincu l'ennemi de l'homme, l'ennemi n'aurait pas été vaincu en toute justice. D'autre part, si ce n'était pas Dieu qui nous avait octroyé le salut, nous ne l'aurions pas reçu d'une façon stable.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et nisi homo counítus fuísset Deo, non potuísset párticeps fíeri incorruptibilitátis. Oportúerat enim Mediatórem Dei et hóminum per suam ad utrósque domesticitátem in amicítiam et concórdiam utrósque redúcere, et fácere ut et Deus assúmeret hóminem et homo se déderet Deo. Qua enim ratióne filiórum adoptiónis eius partícipes esse possémus, nisi per Fílium eam quæ est ad ipsum recepissémus ab eo communiónem, nisi Verbum eius communicásset nobis caro factum?</la><fr> Et si l'homme n'avait pas été uni à Dieu, il n'aurait pu recevoir en participation l'incorruptibilité. Car il fallait que le Médiateur de Dieu et des hommes, par sa parenté avec chacune des deux parties, les ramenât l'une et l'autre à l'amitié et à la concorde, en sorte que tout à la fois Dieu accueillît l'homme et que l'homme s'offrît à Dieu. Comment aurions-nous pu, en effet, avoir part à la filiation adoptive à l'égard de Dieu, si nous n'avions pas, par le Fils, reçu de Dieu la communion avec Dieu lui-même et si son Verbe n'était pas entré en communion avec nous en se faisant chair?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Docébit nos Dóminus vias suas, et ambulábimus in sémitis eius; * Quia de Sion exíbit lex, et verbum Dómini de Ierúsalem. V/. Veníte, ascendámus ad montem Dómini et ad domum Dei Iacob. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Le Seigneur nous enseignera ses chemins, et nous suivrons ses sentiers; * Car c'est de Sion que vient la loi, de Jérusalem la parole du Seigneur. V/. Venez, montons à la montagne du Seigneur, au temple du Dieu de Jacob. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
