<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Postquam audívit Iacob verba filiórum Laban dicéntium: " Tulit Iacob ómnia quæ fuérunt patris nostri, et de patris nostri facultáte acquisívit has divítias ", animadvértit quoque fáciem Laban quod non esset erga se sicut heri et nudiustértius. Et dixit Dóminus ad Iacob: " Revértere in terram patrum tuórum et ad cognatiónem tuam, eróque tecum. " Misit Iacob et vocávit Rachel et Liam in agrum, ubi pascébat greges, dixítque eis: " Vídeo fáciem patris vestri quod non sit erga me sicut heri et nudiustértius; Deus autem patris mei fuit mecum, et ipsæ nostis quod totis víribus meis servíerim patri vestro. Sed pater vester circumvénit me et mutávit mercédem meam decem vícibus; et tamen non dimísit eum Deus ut nocéret mihi. Si quando dixit: "Váriæ erunt mercédes tuæ", pariébant omnes oves vários fetus. Quando e contrário ait: "Striáta quæque accípies pro mercéde", omnes greges striáta peperérunt. Tulítque Deus substántiam patris vestri et dedit mihi. Postquam enim concéptus gregis tempus advénerat, levávi óculos meos et vidi in somnis ascendéntes mares super féminas, striátos et vários et respérsos. "</la><fr> Jacob apprit que les fils de Laban disaient: " Jacob a pris tout ce qui était à notre père et c'est aux dépens de notre père qu'il a constitué toute cette richesse. " Jacob vit à la mine de Laban qu'il n'était plus avec lui comme auparavant. Le Seigneur dit à Jacob: " Retourne au pays de tes pères, dans ta patrie, et je serai avec toi. " Jacob fit appeler Rachel et Léa aux champs où étaient ses troupeaux, et il leur dit: " Je vois à la mine de votre père qu'il n'est plus à mon égard comme auparavant, mais le Dieu de mon père a été avec moi. Vous savez vous-mêmes que j'ai servi votre père de toutes mes forces. Votre père s'est joué de moi, il a changé dix fois mon salaire, mais Dieu ne lui a pas permis de me faire du tort. Chaque fois qu'il disait: "Ce qui est moucheté sera ton salaire", toutes les bêtes mettaient bas des petits mouchetés; chaque fois qu'il disait: "Ce qui est rayé sera ton salaire", toutes les bêtes mettaient bas des petits rayés, et Dieu a enlevé son bétail à votre père et me l'a donné. Il arriva, au temps où les bêtes entrent en chaleur, que je levai les yeux et je vis en songe que les boucs en passe de saillir les bêtes étaient rayés, tachetés ou tavelés. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum exíret Iacob de terra sua, vidit glóriam Dei et ait: * Quam terríbilis est locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. V/. Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. * Quam terríbilis.</la><fr> R/. Alors qu'il sortait de son pays, Jacob vit la gloire de Dieu et déclara: * Que ce lieu est redoutable! Il est réellement la maison de Dieu, la porte du ciel! V/. Vraiment le Seigneur est en ce lieu! Et moi, je ne le savais pas. * Que ce lieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Dixítque ángelus Dei ad me in somnis: "Iacob". Et ego respóndi: "Adsum". Qui ait: "Leva óculos tuos et vide univérsos másculos ascendéntes super féminas, striátos et vários atque respérsos. Vidi enim ómnia quæ fecit tibi Laban. Ego sum Deus Bethel, ubi unxísti lápidem et votum vovísti mihi. Nunc ergo surge et egrédere de terra hac revértens in terram nativitátis tuæ." "</la><fr> "L'Ange de Dieu me dit en songe: "Jacob", et je répondis:  "Oui." Il dit: "Lève les yeux et vois: tous les boucs qui saillissent les bêtes sont rayés, tachetés ou tavelés, car j'ai vu tout ce que Laban te fait. Je suis le Dieu qui t'est apparu à Béthel, où tu as oint une stèle et où tu m'as fait un vœu. Maintenant debout, sors de ce pays et retourne dans ta patrie". "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dum iret Iacob de Bersabée et pergéret Haran, locútus est ei Deus dicens: * Terram, in qua dormis, tibi dabo et sémini tuo. V/. Ædificávit ibi Iacob ex lapídibus altáre in honórem Dómini, fundens óleum désuper; et benedíxit eum Deus dicens: * Terram.</la><fr> R/. Jacob était parti de Bershéba et se dirigeait vers Harrane. Le Seigneur lui parla en ces termes: * La terre sur laquelle tu es couché, je te la donne, à toi et à tes descendants. V/. En ce lieu, Jacob dressa en l'honneur du Seigneur un autel de pierre, le consacra en y versant de l'huile; et Dieu le bénit en disant: * La terre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Respondérunt ei Rachel et Lia: " Numquid habémus adhuc partem et hereditátem in domo patris nostri? Nonne quasi aliénas reputávit nos et véndidit nos comedítque prétium nostrum? Sed omnes opes, quas tulit Deus patri nostro, nobis ábstulit ac fíliis nostris; unde ómnia quæ præcépit tibi Deus, fac. " Surréxit ítaque Iacob et impósuit líberos suos ac cóniuges suas super camélos. Tulítque omnes greges suos et omnem substántiam suam, quidquid in Paddánaram acquisíerat, ut iret ad Isaac patrem suum in terram Chánaan.</la><fr> Rachel et Léa lui répondirent ainsi: " Avons-nous encore une part et un héritage dans la maison de notre père? Ne sommes-nous pas considérées par lui comme des étrangères, puisqu'il nous a vendues et qu'il a ensuite mangé notre argent? Oui, toute la richesse que Dieu a retirée à notre père est à nous et à nos enfants. Fais donc maintenant tout ce que Dieu t'a dit. " Jacob se leva, fit monter ses enfants et ses femmes sur des chameaux, et poussa devant lui tout son bétail, - avec tous les biens qu'il avait acquis, le bétail qui lui appartenait et qu'il avait acquis en Paddân-Aram, - pour aller chez son père Isaac, au pays de Canaan.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Appáruit Deus Iacob et benedíxit eum et dixit: * Ego sum Deus Bethel, ubi unxísti lápidem et votum vovísti mihi. Créscere te fáciam et multiplicábo te. V/. Appáruit íterum Deus Iacob, postquam revérsus est de Mesopotámia Sýriæ, dixítque ad eum: * Ego sum. V/. Glória Patri. * Ego sum.</la><fr> R/. Le Seigneur Dieu apparut à Jacob, il le bénit et lui dit: * Je suis le Dieu de Béthel, où tu m'as consacré une pierre, et où tu m'as fait un vœu. Je te rendrai fécond et je multiplierai ta descendance. V/. Le Seigneur Dieu apparut de nouveau à Jacob après son retour de la Mésopotamie de Syrie, et lui déclara: * Je suis. V/. Gloire au Père. * Je suis.</fr></ligne></liturgia>
