<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Iesu Nave (Hom. 3, 5: SC 71, 140-144)</la><fr>Homélie d'Origène sur Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> Videámus quid egit cum exploratóribus, Rahab, ista sápiens méretrix. Consílium eis dat mýsticum et cæléste, nihil habens terrénum. Per montána, inquit, abíte, nolíte per valles incédere, humília et deiécta refúgite, quæ excélsa sunt et sublímia prædicáte. Ipsa autem signum coccíneum ponit in domo sua, per quod salvári de excídio débeat civitátis. Aliud nullum fuit signum, quod accíperet, nisi coccíneum, quod sánguinis formam gerébat. Sciébat étenim quia nulli esset salus, nisi in sánguine Christi. Datur étiam hoc mandátum huic quæ quondam méretrix fuit: Omnes, inquit, qui invénti fúerint in domo tua, salvabúntur. Qui autem exíerint de domo, immúnes sumus nos ab hoc iuraménto tuo. Si qui ergo salvári vult, véniat in hanc domum huius quæ quondam méretrix fuit. Etiámsi de illo pópulo vult áliquis salvári, ad hanc domum véniat ut salútem cónsequi possit.</la><fr> Voyons comment agit avec les éclaireurs Rahab, la sage courtisane. Elle leur donne un conseil spirituel et céleste qui n'a rien de terrestre: Partez par les montagnes, dit-elle, ne descendez pas par les vallées; fuyez ce qui est vil et bas; prêchez ce qui est élevé et sublime. Quant à elle, elle place sur sa maison un signe d'écarlate qui devait la sauver dans la ruine de sa cité. Oui, le seul signe qu'elle reçoit, c'est l'écarlate, l'écarlate, figure du sang. Car elle savait qu'il n'y a de salut pour personne ailleurs que dans le sang du Christ. Et quelles instructions donne-t-on à la courtisane d'autrefois? Tous ceux qu'on trouvera dans ta maison seront sauvés; mais s'il en est qui sortent de ta maison, nous sommes quittes du serment que tu nous as fait prêter. Si donc quelqu'un veut être sauvé, qu'il vienne dans cette maison de la courtisane d'autrefois. Et si même, du milieu de ce peuple ancien, quelqu'un veut être sauvé, qu'il vienne à cette maison afin d'obtenir le salut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ad hanc domum véniat in qua Christi sanguis in signo redemptiónis est. Pósitus fúerat Iesus in ruínam et resurrectiónem multórum, et ídeo contradicéntibus signo eius effícitur sanguis eius ad pœnam, credéntibus ad salútem. Nemo ergo sibi persuádeat, nemo semetípsum decípiat: extra hanc domum, id est extra Ecclésiam nemo salvátur; si quis foras exíerit, mortis suæ ipse fit reus. Hic est sánguinis signum, quia hic est et purificátio, quæ per sánguinem constat. Quod autem in fenéstra depéndet hoc signum, illud árbitror indicári, quia fenéstra est quæ illúminat domum, et per quam non íntegrum, sed tantum, quantum óculis et vísui nostro suffíciat, lúminis cápimus.</la><fr> Qu'il vienne à cette maison où se trouve le sang du Christ en signe de rédemption. Jésus avait été établi pour la ruine et pour la résurrection d'un grand nombre, et c'est pourquoi, pour ceux qui contredisent à son signe, son sang devient châtiment, mais pour ceux qui croient en lui, il devient porteur de salut. Que personne donc ne se fasse illusion, que personne ne se méprenne; hors de cette maison, c'est-à-dire hors de l'Église, personne n'est sauvé. Si quelqu'un en sort, il se rend responsable de sa propre mort. C'est là qu'est le signe du sang, car c'est là qu'est la purification qui se fait par le sang. Pourquoi maintenant ce signe est-il pendu à une fenêtre? C'est, je pense, parce que la fenêtre éclaire la maison et nous permet de recevoir, non pas la lumière totale, mais ce que peuvent en contenir nos yeux et notre regard.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quia ergo et incarnátio Salvatóris non nobis merum ingéssit et íntegrum deitátis aspéctum, sed tamquam per fenéstram fecit nos per incarnatiónem suam lumen deitátis aspícere, idcírco mihi vidétur signum salútis per fenéstram datum. Quo signo salútem consequántur omnes, qui in domo eius quæ aliquándo erat méretrix, fúerint invénti, mundáti in aqua et Spíritu Sancto et in sánguine Dómini et Salvatóris nostri Iesu Christi, cui est glória et impérium in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Puisque même l'incarnation du Sauveur ne nous a pas apporté la vision pure et complète de la divinité, mais nous en a fait seulement apercevoir la lumière par son incarnation comme par une fenêtre, voilà la raison, me semble-t-il, pour laquelle le signe du salut a été donné à travers une fenêtre. Que par ce signe obtiennent le salut tous ceux qui seront trouvés dans la maison de la courtisane d'autrefois; tous ceux qui auront été purifiés dans l'eau et dans l'Esprit Saint et dans le sang de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ, à qui est gloire et puissance dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vidérunt te aquæ, Deus, vidérunt te aquæ, et timuérunt; * Multitúdo sónitus aquárum vocem dedérunt nubes. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ, commóta est et contrémuit terra. * Multitúdo. V/. Glória Patri. * Multitúdo.</la><fr> R/. Les eaux, en te voyant, Seigneur, les eaux, en te voyant, tremblèrent; * Il y eut un fracas de trombes d'eau, les nuées donnèrent de la voix. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde, la terre s'agita et frémit. * Il y eut. V/. Gloire au Père. * Il y eut.</fr></ligne></liturgia>
