<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ivit Iesus in civitátem quæ vocátur Naim, et ibant cum illo discípuli eius et turba copiósa. Et réliqua.</la><fr> Jésus se rendait dans une ville appelée Naïm. Ses disciples faisaient route avec lui, ainsi qu'une grande foule. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 98, 1-3: PL 38, 591)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Mirácula Dómini nostri et Salvatóris Christi Iesu, omnes quidem audiéntes et credéntes movent: sed álios atque álios áliter et áliter. Quidam enim corporália eius mirácula stupéntes, maióra intuéri non norunt: quidam vero ea quæ gesta áudiunt in corpóribus, nunc ámplius in ánimis admirántur.</la><fr> Les miracles de notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ touchent, mais de façons diverses, ceux qui les entendent avec foi. Certains s'étonnent de ces prodiges corporels, mais sans savoir y reconnaître rien de plus grand; d'autres, voient avec une admiration plus profonde se renouveler maintenant dans les âmes les merveilles que le Seigneur opérait dans les corps.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Nemo dúbitet qui christiánus est, étiam nunc mórtuos suscitári. Sed omnis homo habet óculos, quibus vidére potest mórtuos resúrgere ita ut resurréxit fílius huius víduæ, qui modo ex evangélio recitátus est: unde autem vídeant hómines resúrgere mórtuos in corde, non omnes habent, nisi qui iam resurrexérunt in corde. Amplius est resuscitáre semper victúrum quam suscitáre íterum moritúrum.</la><fr> Que nul , s'il est chrétien, n'hésite à croire qu'aujourd'hui encore les morts réssuscitent. Certes tout homme a des yeux pour voir des morts ressusciter, comme est ressuscité le fils de la veuve de Naïm, dont on vient de lire la péricope évangélique. Mais ce ne sont pas tous les hommes qui peuvent voir ressusciter les morts spirituels. Ceux-là le peuvent qui sont déjà eux-mêmes spirituellement ressuscités. C'est une plus grande merveille que de ressusciter quelqu'un pour qu'il vive à jamais que de le ressusciter pour qu'il meure à nouveau.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> De iúvene illo resuscitáto gavísa est mater vídua: de homínibus in spíritu quótidie suscitátis gaudet mater Ecclésia. Ille quidem mórtuus erat córpore; illi autem mente. Illíus mors visíbilis visibíliter plangebátur; illórum mors invisíbilis nec quærebátur, nec videbátur. Quæsívit ille qui nóverat mórtuos: ille solus nóverat mórtuos, qui póterat fácere vivos. Nisi enim ad mórtuos suscitándos Dóminus venísset, non Apóstolus díceret: Surge, qui dormis et exsúrge a mórtuis et illuminábit te Christus. Dormiéntem audis cum dicit: Surge, qui dormis; sed mórtuum intéllege, cum audis: Et exsúrge a mórtuis. Dicti sunt sæpe dormiéntes et mórtui visibíliter.</la><fr> La mère de ce jeune homme, qui était veuve, s'est réjouie de voir son fils ressuscité; l'Église, notre mère, se réjouit également de voir chaque jour des hommes ressusciter spirituellement. Le premier était mort de corps, les autres d'esprit. On pleurait visiblement la mort visible du premier, on ne s'occupait ni on ne voyait la mort invisible des autres. Mais celui-là s'en occupa, qui les savait morts; et celui-là seul les savait morts, qui pouvait les ramener à la vie. Si, en effet, le Seigneur n'était pas venu pour ressusciter les morts, l'Apôtre ne dirait pas: Lève-toi, toi qui dors et relève-toi des morts, et le Christ t'illuminera. Lorsqu'il dit: Lève-toi, toi qui dors, tu te représentes un homme endormi. Mais lorsque tu entends: Et relève-toi des morts, comprends qu'il s'agit d'un mort. On dit souvent des morts, même ordinaires, qu'ils dorment.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et plane omnes, ei qui potest excitáre, dórmiunt. Mórtuus enim tibi mórtuus est, qui quantúmlibet pulses, quantúmlibet véllices, quantúmlibet lánies, non expergíscitur. Christo autem ille dormiébat cui dictum est: Surge, et contínuo surréxit. Nemo tam fácile éxcitat in lecto quam fácile Christus in sepúlcro. Dóminus noster Iesus Christus ea quæ faciébat corporáliter, étiam spiritáliter volébat intéllegi. Neque enim tantum mirácula propter mirácula faciébat: sed ut illa quæ faciébat, mira essent vidéntibus, vera essent intellegéntibus.</la><fr> Oui, pour celui qui peut les ranimer, tous, ils dorment. Pour toi, en effet, un mort est un mort, et tu as beau le secouer, le pincer ou l'écorcher, il ne se réveille pas. Mais pour le Christ il n'était qu'endormi, ce jeune homme, que cette simple parole: Lève-toi, fit se lever sur le champ. Personne n'éveille aussi facilement quelqu'un dans son lit que le Christ ne l'éveille dans sa tombe. Notre Seigneur Jésus-Christ voulait que l'on comprît même spirituellement les actions qu'il accomplissait corporellement. Car il ne faisait pas des miracles uniquement pour faire des miracles, mais pour que l'intelligence saisisse la vérité contenue dans ces œuvres admirables à voir.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus. V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
