<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro primo Regum</la><fr>Du premier livre des Rois</fr></ligne><ligne id="3"><la> Transiérunt tres anni absque bello inter Sýriam et Israel. In anno autem tértio descéndit Iósaphat rex Iudæ ad regem Israel, dixítque rex Israel ad servos suos: "Ignorátis quod nostra sit Ramoth Gálaad et neglégimus tóllere eam de manu regis Sýriæ?" Et ait ad Iósaphat: "Veniésne mecum ad prœliándum in Ramoth Gálaad?" Dixítque Iósaphat ad regem Israel: "Sicut ego sum, ita et tu; pópulus meus et pópulus tuus unum sunt, et équites mei et équites tui." Dixítque Iósaphat ad regem Israel: "Quære, oro te, hódie sermónem Dómini."</la><fr> On fut tranquille pendant trois ans, sans combat entre Aram et Israël. La troisième année, Josaphat, roi de Juda, vint visiter le roi d'Israël. Le roi d'Israël dit à ses officiers: " Vous savez bien que Ramot de Galaad est à nous, et nous ne faisons rien pour l'arracher des mains du roi d'Aram. " Il dit à Josaphat: " Viendras-tu avec moi combattre à Ramot de Galaad? " Josaphat répondit au roi d'Israël: " Il en sera pour moi comme pour toi, pour mes gens comme pour tes gens, pour mes chevaux comme pour tes chevaux. " Cependant Josaphat dit au roi d'Israël: " Je te prie, consulte d'abord la parole du Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Congregávit ergo rex Israel prophétas quadringéntos círciter viros et ait ad eos: "Ire débeo in Ramoth Gálaad ad bellándum, an quiéscere?" Qui respondérunt: "Ascénde, et dabit Dóminus in manu regis." Dixit autem Iósaphat: "Non est hic et álius prophéta Dómini, ut interrogémus per eum?" Et ait rex Israel ad Iósaphat: "Remánsit vir unus per quem possímus interrogáre Dóminum; sed ego odi eum, quia non prophétat mihi bonum sed malum: Michæas fílius Iemla." Cui Iósaphat ait: "Ne loquáris ita, rex." Vocávit ergo rex Israel eunúchum quemdam et dixit ei: "Festína addúcere Micham fílium Iemla." Venit ítaque ad regem et ait illi rex: "Michæa, ire debémus in Ramoth Gálaad ad prœliándum, an cessáre?" Cui ille respóndit: "Ascénde et vade próspere, et tradet Dóminus in manu regis." Dixit autem rex ad eum: "Iterum atque íterum adiúro te ut non loquáris mihi, nisi quod verum est in nómine Dómini."</la><fr> Le roi d'Israël rassembla les prophètes au nombre d'environ quatre cents, et leur demanda: " Dois-je aller attaquer Ramot de Galaad, ou dois-je y renoncer? " Ils répondirent: " Monte, le Seigneur la livrera aux mains du roi. " Mais Josaphat dit: " N'y a-t-il donc ici aucun autre prophète du Seigneur, par qui nous puissions le consulter? " Le roi d'Israël répondit à Josaphat: " Il y a encore un homme par qui on peut consulter le Seigneur, mais je le hais, car il ne prophétise jamais le bien à mon sujet, rien que le mal, c'est Michée fils de Yimla. " Josaphat dit: " Que le roi ne parle pas ainsi! " Le roi d'Israël appela un eunuque et dit: " Fais vite venir Michée fils de Yimla. " Il arriva près du roi, et le roi lui demanda: " Michée, devons-nous aller à Ramot de Galaad pour combattre, ou devons-nous y renoncer? " Il lui répondit: " Monte! Tu réussiras. Le Seigneur la livrera aux mains du roi. " Mais le roi lui dit: " Combien de fois me faudra-t-il t'adjurer de ne me dire que la vérité au nom du Seigneur? "</fr></ligne><ligne id="5"><la> Michæas ait ad regem Israel: "Vidi cunctum Israel dispérsum in móntibus quasi oves non habéntes pastórem. Et ait Dóminus: "Non habent isti dóminum; revertátur unusquísque in domum suam in pace"." Dixit ergo rex Israel ad Iósaphat: "Numquid non dixi tibi quia non prophétat mihi bonum, sed semper malum?"</la><fr> Michée dit au roi d'Israël: " J'ai vu tout Israël dispersé sur les montagnes comme un troupeau sans pasteur. Et le Seigneur a dit: "Ils n'ont plus de maître, que chacun retourne en paix chez soi!" " Le roi d'Israël dit alors à Josaphat: " Ne t'avais-je pas dit qu'il prophétisait pour moi non le bien mais le mal! "</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ille vero addens ait: "Proptérea audi sermónem Dómini: Vidi Dóminum sedéntem super sólium suum et omnem exércitum cæli assisténtem ei a dextris et a sinístris. Et ait Dóminus: "Quis decípiet Achab, ut ascéndat et cadat in Ramoth Gálaad?" Et dixit unus verba huiuscémodi et álius áliter. Egréssus est autem spíritus et stetit coram Dómino et ait: "Ego decípiam illum." Cui locútus est Dóminus: "In quo?" Et ille ait: "Egrédiar et ero spíritus mendax in ore ómnium prophetárum eius." Et dixit Dóminus: "Decípies et prævalébis; egrédere et fac ita." Nunc ígitur ecce dedit Dóminus spíritum mendácii in ore ómnium prophetárum tuórum qui hic sunt, et Dóminus locútus est contra te malum."</la><fr> Michée reprit: " Écoute plutôt la parole du Seigneur. J'ai vu le Seigneur assis sur son trône; toute l'armée du ciel se tenait en sa présence, à sa droite et à sa gauche. Le Seigneur demanda: "Qui trompera Achab pour qu'il marche contre Ramot de Galaad et qu'il y succombe?" Ils répondirent celui-ci d'une manière, celui-là d'une autre. Alors l'Esprit s'avança et se tint devant le Seigneur: "C'est moi, dit-il, qui le tromperai". Le Seigneur lui demanda: "Comment?" Il répondit: "J'irai et je me ferai esprit de mensonge dans la bouche de tous ses prophètes". Le Seigneur dit: "Tu le tromperas, tu réussiras. Va et fais ainsi". Voici donc que le Seigneur a mis un esprit de mensonge dans la bouche de tous tes prophètes qui sont là, mais le Seigneur a prononcé contre toi le malheur. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sustinúimus pacem et non venit, quæsívimus bona et ecce turbátio; cognóvimus, Dómine, peccáta nostra, * Non in perpétuum obliviscáris nos. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Non in perpétuum. V/. Glória Patri. * Non in perpétuum.</la><fr> R/. Nous espérions la paix, elle ne vient pas; nous cherchions le bonheur, voici le trouble; nous reconnaissons nos torts, Seigneur, * Cesse de nous oublier sans fin! V/. Nous et nos pères, nous avons péché, nous avons mal agi, nous avons commis l'injustice. * Cesse. V/. Gloire au Père. * Cesse.</fr></ligne></liturgia>
