<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 41, 2: CCL 38, 461)</la><fr>Sermon de saint Augustin sur le psaume 41</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eia, fratres, aviditátem meam cápite, desidérium hoc mecum communicáte: simul amémus, simul in hac siti exardescámus, simul ad fontem intellegéndi currámus. Desiderémus ergo velut cervus fontem, excépto illo fonte quem propter remissiónem peccatórum desíderant baptizándi, et iam baptizáti desiderémus illum fontem, de quo Scriptúra ália dicit: Quóniam apud te est fons vitæ. Ipse enim fons et lumen est; mérito et intelléctus est, quia et sátiat ánimam ávidam sciéndi; et omnis qui intéllegit, luce quadam non corporáli, non carnáli, non exterióre, sed interióre illustrátur.</la><fr> Courage, frères, comprenez mon avidité, partagez mon désir, aimons ensemble, brûlons de la même soif; ensemble courons à la fontaine de l'intelligence. Comme le cerf, élançons-nous vers la fontaine et sans parler de celle que désirent, pour le pardon de leurs péchés, les aspirants au baptême, nous, les baptisés, soupirons après cette fontaine dont parle ailleurs l'Écriture: Car en toi est la fontaine de vie. Lui-même, il est fontaine et lumière; il est également intelligence, puisqu'il rassasie l'âme avide de savoir, et que tout être intelligent est illuminé non d'une lumière corporelle et charnelle qui viendrait du dehors, mais d'une lumière tout intérieure.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Est ergo, fratres, quædam lux intus, quam non habent qui non intéllegunt. Unde iam eos qui desíderant hunc fontem vitæ, et inde áliquid carpunt, allóquitur Apóstolus óbsecrans, et dicit: Ut iam non ambulétis sicut et gentes ámbulant in vanitáte mentis suæ, obscuráti intellegéntia, alienáti a vita Dei per ignorántiam quæ est in illis, propter cæcitátem cordis ipsórum.</la><fr> Il y a donc, frères, au-dedans de nous, une lumière que n'ont pas les êtres privés d'intelligence. De là vient que l'Apôtre, s'adressant aux âmes qui désirent cette fontaine et qui en reçoivent déjà quelque chose, les supplie de ne pas se conduire comme font les impies, dans la vanité de leur esprit, avec une intelligence obscurcie, dans l'éloignement de la vie de Dieu, à cause de l'ignorance qui est en eux et qui provient de l'aveuglement de leur cœur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si ergo illi obscuráti sunt intellegéntia, id est, quia non intéllegunt obscurántur; ergo qui intéllegunt illuminántur. Curre ad fontes, desídera aquárum fontes. Apud Deum est fons vitæ et insiccábilis fons; in illíus luce lumen inobscurábile. Lumen hoc desídera, quemdam fontem, quoddam lumen quale non norunt óculi tui; cui lúmini vidéndo óculus intérior præparátur, cui fonti hauriéndo sitis intérior inardéscit. Curre ad fontem, desídera fontem; sed noli utcúmque, noli ut qualecúmque ánimal cúrrere; ut cervus curre. Quid est, ut cervus? Non sit tárditas in curréndo, ímpigre curre, ímpigre desídera fontem. Invenímus enim insígne velocitátis in cervo.</la><fr> Si donc leur intelligence est obscurcie, en d'autres termes, s'ils sont dans l'obscurité pour n'avoir pas d'intelligence, nous qui avons l'intelligence, nous sommes dans la lumière. Cours aux fontaines; aspire aux fontaines d'eaux vives. En Dieu est la fontaine de vie et une fontaine intarissable; dans sa lumière est une lumière que rien ne saurait obscurcir. Aspire à cette lumière, à cette fontaine et à cette lumière que tes regards ne peuvent atteindre: c'est pour voir cette lumière que l'œil intérieur se prépare, pour puiser à cette fontaine que brûle une soif intérieure. Cours à la fontaine, aspire à la fontaine, mais pas n'importe comment, ni comme ferait un animal quelconque: cours comme le cerf; qu'est-ce à dire, comme le cerf? Pas de lenteur dans la course; cours avec ardeur et désire ardemment la fontaine: en effet, qui dit cerf, dit rapidité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
