<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 35, 8-9: CCL 36, 321)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de saint Jean</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nos ipsi christiáni, in comparatióne quidem infidélium, lux iam sumus, unde dicit Apóstolus: Fuístis enim aliquándo ténebræ, nunc autem lux in Dómino; sicut fílii lucis ambuláte. Tamen quia in comparatióne illíus lucis ad quam ventúri sumus, adhuc nox est étiam dies in quo sumus, audi Petrum apóstolum. Delátam dicit Dómino Christo vocem de magnífica potestáte: Tu es Fílius meus diléctus in quo bene sensi. Hanc vocem, inquit, nos de cælo audívimus delátam, cum essémus cum illo in monte sancto. Sed quia nos non ibi fúimus et istam vocem de cælo tunc non audívimus, ait ad nos ipse Petrus: Et habémus certiórem prophéticum sermónem, cui bene fácitis attendéntes, sicut lucérnæ in obscúro loco, donec dies lucéscat, et lúcifer oriátur in córdibus vestris.</la><fr> Nous-mêmes, chrétiens, par comparaison, c'est vrai, avec les incroyants, nous sommes déjà des lumières; aussi l'Apôtre dit-il: Naguère vous avez été ténèbres, mais maintenant vous êtes lumière dans le Seigneur; marchez comme des fils de lumière. Et cependant, parce que, en comparaison de cette Lumière à laquelle nous viendrons, même le jour dans lequel nous sommes est encore nuit, écoute l'apôtre Pierre; il nous rappelle cette voix qui s'est adressée au Seigneur Christ du sein de la puissance pleine de majesté: Tu es mon fils bien-aimé en qui je me suis complu. Cette voix, dit-il, nous l'avons entendue qui venait du ciel, alors que nous étions avec lui sur la montagne sainte. Mais parce que, nous, nous ne nous trouvions pas là-haut et que nous n'avons pas entendu alors cette voix qui venait du ciel, le même Pierre nous dit: Nous tenons la parole prophétique comme plus certaine.  Vous faites bien de lui prêter attention comme à une lampe qui brille dans un lieu obscur, jusqu'à ce que le jour commence à poindre et que l'étoile du matin se lève dans vos cœurs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quando ergo Dóminus noster Iesus Christus vénerit, et, sicut dicit étiam apóstolus Paulus, illumináverit occúlta tenebrárum et manifestáverit cogitatiónes cordis, ut laus sit unicuíque a Deo, tunc præsénte tali die lucérnæ non erunt necessáriæ: non legétur nobis Prophéta, non aperiétur codex Apóstoli, non requirémus testimónium Ioánnis, non ipso indigébimus Evangélio. Ergo omnes Scriptúræ tolléntur de médio, quæ nobis in huius sæculi nocte tamquam lucérnæ accendebántur, ne in ténebris remanerémus.</la><fr> Donc, quand notre Seigneur Jésus-Christ sera venu et que, comme le dit encore l'apôtre Paul, il aura éclairé ce qui est caché dans les ténèbres et manifesté les pensées des cœurs pour que chacun reçoive de Dieu sa louange, alors, en présence d'un tel Jour, les lampes ne seront plus nécessaires, on ne nous lira plus le prophète, on n'ouvrira plus le livre de l'Apôtre, nous ne rechercherons plus le témoignage de Jean, nous n'aurons plus besoin de l'Évangile lui-même. Disparaîtront par conséquent toutes les Écritures, qui étaient allumées pour nous comme des lampes dans la nuit de ce siècle pour que nous ne restions pas dans les ténèbres.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Obsecro vos, amáte mecum, cúrrite credéndo mecum; pátriam supérnam desiderémus, supérnæ pátriæ suspirémus, peregrínos nos esse hic sentiámus. Quid tunc vidébimus? Dicat nunc Evangélium: In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Unde tibi ros inspérsus est, ad fontem vénies; unde rádius per oblíqua et per anfractuósa tibi ad cor tenebrósum missus est, nudam ipsam lucem vidébis, cui vidéndæ ferendque mundáris.</la><fr> Je vous en supplie, associez-vous à mon amour, courez avec moi par la foi; désirons la patrie d'en haut, soupirons après la patrie d'en haut, prenons conscience que nous sommes ici des pèlerins. Que verrons-nous alors? Que l'Évangile maintenant le dise: Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu. Tu viendras à la source d'où une rosée s'est répandue pour toi; alors que ses rayons étaient envoyés à ton cœur rempli de ténèbres, obliquement et par réfraction, tu verras à découvert la lumière elle-même; c'est pour la voir et la supporter que tu te purifies.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit. V/. Glória Patri. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche. V/. Gloire au Père. * Dans ma bouche.</fr></ligne></liturgia>
