<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Factum est cum intráret Iesus in domum cuiúsdam príncipis pharisæórum sábbato manducáre panem. Et réliqua.</la><fr> Un jour de sabbat, Jésus était entré chez un chef des pharisiens pour y prendre son repas. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis super Cántica canticórum (Sermo 37, 6-7: EC 2, 12-13)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quemádmodum ex nótitia tui venit in te timor Dei, atque ex Dei nótitia Dei ítidem amor, sic e contrário de ignorántia tui supérbia, ac de Dei ignorántia desperátio venit. Sic autem supérbiam parit tibi ignorántia tui, cum meliórem quam sis, decépta et decéptrix tua cogitátio te esse mentítur. Hoc quippe est supérbia, hoc inítium omnis peccáti, cum maior in tuis es óculis quam apud Deum, quam in veritáte.</la><fr> Si la connaissance de soi engendre la crainte de Dieu, et si la connaissance de Dieu fait naître l'amour de Dieu, inversement l'ignorance de soi suscite l'orgueil, et l'ignorance de Dieu aboutit au désespoir. L'orgueil prend sa racine dans l'ignorance de soi, puisqu'une pensée trompeuse et trompée te mène à te croire meilleur que tu n'es. Car l'orgueil, racine de tout péché, consiste à être à ses propres yeux plus grand qu'on ne l'est aux yeux de Dieu et en vérité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Si enim in quonam statu unumquémque nostrum hábeat Deus líquido cognoscerémus, nec supra sane, nec infra secédere deberémus, veritáti in ómnibus acquiescéntes. Nunc autem quia consílium hoc pósuit ténebras latíbulum suum, et sermo abscónditus est a nobis, ita ut nemo sciat si sit dignus amóre vel ódio, iústius tutiúsque profécto, iuxta ipsíus Veritátis consílium, novíssimum nobis locum elígimus, de quo póstmodum supérius cum honóre educámur, quam præsúmimus altiórem, unde cédere mox opórteat cum rubóre.</la><fr> Si nous savions clairement en quelle place Dieu met chacun de nous, nous devrions acquiescer à la vérité, sans nous situer jamais ni au-dessus, ni au-dessous de cette place. Mais dans notre état présent, les décrets de Dieu sont enveloppés de ténèbres, et sa volonté nous est cachée: personne, donc, ne peut savoir s'il est digne d'amour ou de haine. Il est plus sûr, par conséquent, selon le conseil de la Vérité elle-même, de choisir la dernière place, d'où elle nous tirera ensuite avec honneur pour nous en donner une meilleure; cela vaut mieux que de s'arroger un haut rang dont il faudra honteusement descendre.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent.  V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quemádmodum si per óstium tránseas, cuius superlimináre, ut ad intellegéntiam loquar, nímium bassum, non nocet quantumcúmque te inclináveris, nocet autem si vel transvérsi dígiti spátio plus quam óstii pátitur mensúra eréxeris, ita ut impíngas et cápite quassáto collidáris; ita in ánima non est plane timénda quantálibet humiliátio, horrénda autem nimiúmque pavénda vel mínima témere præsúmpta eréctio. Quamóbrem noli te, homo, comparáre maióribus, noli minóribus, noli alíquibus, noli uni.</la><fr> Si l'on passe sous une porte dont la travée est trop basse, on peut se baisser tant qu'on voudra sans rien craindre mais, si on se redresse, fût-ce de la largeur d'un doigt, au-dessus de la hauteur de la porte, on se cognera la tête. Ainsi ne faut-il craindre aucun excès d'humiliation, mais redouter et abhorrer le moindre mouvement de présomption. Ne te compare, ni à ceux qui sont plus grands que toi, ni à tes inférieurs, ni à quelques autres, ni même à un seul.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et proptérea non mediócrem, non vel penúltimum, non ipsum saltem inter novíssimos elígere locum nos vóluit Deus; sed recúmbe, inquit, in novíssimo loco, ut solus vidélicet ómnium novíssimus sédeas, teque némini, non dico præpónas, sed nec comparáre præsúmas. En quantum malum venit de ignorántia nostri, útique peccátum diáboli et inítium omnis peccáti, supérbia.</la><fr> Aussi Dieu n'a-t-il pas voulu que nous prenions une place moyenne, ni l'avant-dernière, ni même l'une des dernières; mais a-t-il dit: Prends la dernière place, afin d'être vraiment seul au dernier rang; ainsi tu ne songeras pas, je ne dis pas à te préférer, mais simplement à te comparer à qui que ce soit. Tel est le très grand mal qu'engendre l'ignorance de soi: l'orgueil, péché du diable et origine de tout péché.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus. V/. Glória Patri. * Plena.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint. V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
