<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Cántica canticórum (Hom. 2: PG 44, 802)</la><fr>Homélie de saint Grégoire de Nysse sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ubi pascis, o pastor bone, qui super húmeros tollis totum gregem? Una enim est ovis univérsa humána natúra quam suscepísti super húmeros. Osténde mihi locum viriditátis, édoce me aquam quiétis, educ me ad herbam bonam ad nutriéndum, voca me ex nómine, ut ego qui sum ovis, áudiam tuam vocem; et propter tuam vocem da mihi vitam ætérnam.</la><fr> Où mènes-tu paître, ô bon pasteur, toi qui portes le troupeau tout entier sur tes épaules? Car toute l'espèce humaine est une seule brebis que tu as prise sur tes épaules. Montre-moi le lieu des verts pâturages, fais-moi connaître les eaux du repos, conduis-moi vers les prés d'herbe grasse, appelle-moi par mon nom, afin que je reconnaisse ta voix, moi qui suis ta brebis; et que ta voix me donne la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Doce me ígitur ubi pascas, ut salutári invénta pastióne cælésti ímplear nutriménto, quod qui non cómedit, non potest íngredi in Vitam; et accúrrens ad fontem, divínum potum háuriam, quem tu tamquam ex fonte præbes sitiéntibus, aquam profúndens ex tuo látere, ferro hac vena apérta, quam qui gustáverit, fit fons aquæ saliéntis ad vitam ætérnam.</la><fr> Enseigne-moi donc où tu mènes paître, afin que je trouve la pâture du salut, et que je me gorge de la nourriture céleste dont chacun doit manger pour accéder à la Vie, afin que j'accoure vers toi, la source: j'y boirai à longs traits le breuvage divin que tu fais sourdre pour ceux qui ont soif, quand tu fais couler l'eau de ton côté, de cette blessure ouverte par la lance, et qui en a goûté devient une source jaillissante en vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si enim in his me pascas, me omníno fácies cubáre in merídie, quando in pacem simul dórmiens,  requiéscam in luce quæ caret umbra; síquidem merídies umbra caret, sole lucénte super vérticem, in qua tu cubáre facis eos quos tu pavísti, quando tu púeros tuos excípis tecum in cubíle. Nemo autem hac meridiána réquie dignus censétur, qui non fúerit fílius lucis et fílius diéi. Qui autem se ex æquo separávit a vespertínis et matutínis ténebris, hoc est ubi íncipit malum et in quod désinit, is in merídie, ut in eo cubet, collocátur a sole iustítiæ.</la><fr> Si tu me mènes paître en ces pacages, tu me feras vraiment me coucher à l'heure de midi; quand, à ce même instant, m'endormant dans la paix, je reposerai dans une lumière sans ombre. Car le soleil de midi, brillant à son zénith, n'en projette aucune, à l'heure où tu fais se coucher ceux que tu mènes paître, lorsque tu prends tes enfants avec toi sur ta couche. Or personne n'est censé mériter ce repos de midi, s'il n'est devenu fils de lumière et fils du jour; mais celui qui s'est séparé à la fois des ténèbres vespérales et matinales, c'est-à-dire de l'origine du mal et de son terme, celui-là, le soleil de justice l'établit dans le plein midi, pour qu'il y prenne son repos.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exsúlta satis, fília Sion; iúbila, fília Ierúsalem. Ecce rex tuus véniet tibi iustus et salvátor; * Et loquétur pacem géntibus. V/. Potéstas eius a mari usque ad mare, et a flumínibus usque ad fines terræ. * Et loquétur. V/. Glória Patri. * Et loquétur.</la><fr> R/. Exulte de toutes tes forces, fille de Sion! Pousse des cris de joie, fille de Jérusalem! Voici ton roi qui vient vers toi, il est juste et victorieux; * Il proclamera la paix aux nations. V/. Sa domination s'étendra d'une mer à l'autre, et des fleuves jusqu'aux confins de la terre. * Il proclamera. V/. Gloire au Père. * Il proclamera.</fr></ligne></liturgia>
