<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Spéculo caritátis beáti Ælrédi abbátis (Lib. 3, 29: PL 195, 602-603)</la><fr>Le miroir de la charité du bienheureux Ælred de Rievaulx</fr></ligne><ligne id="2"><la> Optimus adoléscens Iónathas, non in patris iniúriam consílium, quo David neci destináverat, eidem sacro fœdere copulátus pródidit; sed rationálem afféctum naturáli legítimo iure præpósuit. Nec mirum, si amíci grátia in eius sacratíssimo péctore patris obliteráverit afféctum; ob quam própriam, ut putabátur, iniúriam immutábili virtúte contémpsit. Dénique David fugiénti a fácie Saul eum in secretióribus locis vir invíctæ charitátis occúrreret, patris ei consília proditúrus, inter ampléxus et óscula cum se mútuis lácrymis perfudíssent, ac pio fletu pium protestaréntur afféctum, renováto rursus fœdere íntulit Iónathas. Tu quidem eris rex, ego autem ero secúndus post te.</la><fr> Ce n'était pas pour faire du tort à son père que le jeune et excellent Jonathan révéla à David - auquel il était lié par un pacte sacré - le dessein qu'avait son père de le faire mourir, mais il fit passer à bon droit l'attrait raisonnable avant l'attrait naturel. Si la bienveillance pour un ami a éclipsé dans son cœur très saint l'affection pour son père, il n'est pas étonnant non plus qu'il ait, avec un courage indéfectible, méprisé le tort que cela allait, pensait-il, lui causer à lui-même. Quand, par la suite, cet homme d'une charité invincible courut au devant de David qui fuyait Saül et lui révéla en un lieu secret les desseins de celui-ci, quand, parmi les embrassades et les baisers, ils pleurèrent ensemble et par de pieuses larmes, se rendirent le témoignage d'une affection dévouée, après avoir renouvelé leur pacte, Jonathan lança ces mots: C'est toi qui seras roi, et moi je serai le second après toi.</fr></ligne><ligne id="3"><la> O virum summis láudibus efferéndum! Virum expértem invídiæ, cupiditátis vácuum, qui amícum regno prætulit; qui quod videbátur suum esse, vóluit aliénum. Ego, inquit, ero secúndus post te. O summæ humilitátis pectus! Vir régii séminis, cui ex successióne sperabátur hæréditas; cui spem áuxerant cúlminis potiúndi genus, virtus, mílitum grátia, pópuli favor, ipsíus étiam mirábilis fama triúmphi, quo uno tantum fulcítus cómite armátos cúneos ágminis hostílis invásit, ac suæ genti insperátam victóriam reportávit, infra servum semet deíciens: Ego, inquit, ero secúndus post te. Hic, inquam, in cuius láudibus adhuc cánitur: Sagítta Iónathæ nunquam ábiit retrórsum, et gládius eius non est revérsus inánis; quasi se ipsum nésciens ut sciret amícum: Tu, inquit, eris rex, et ego ero secúndus post te.</la><fr> Quel homme digne des plus grands éloges! Voilà un homme qui ignore la jalousie, qui est libre de toute convoitise: il fit passer un ami avant un royaume, et il voulut qu'aille à un autre ce qui était considéré comme lui appartenant. Et moi, dit-il, je serai le second après toi. Ô cœur d'une profonde humilité! Un homme de sang royal qui, par droit de succession, pouvait espérer l'héritage, dont l'espoir d'accéder au faîte du pouvoir était renforcé par sa noble naissance, son courage, l'estime de l'armée, la faveur du peuple, et même la renommée de l'exploit qu'il accomplit en attaquant, avec un seul écuyer, les troupes ennemies rangées pour le combat, et en remportant pour sa nation une victoire inespérée, un tel homme, s'abaissant lui-même plus bas qu'un serviteur, lui dit: Moi, je serai le second après toi. Lui, dis-je, dont on fait encore l'éloge en chantant: La flèche de Jonathan n'est jamais retournée en arrière, et son épée n'est jamais revenue en vain, comme s'il s'ignorait lui-même pour ne connaître que son ami, il lui dit: C'est toi qui sera roi, et moi je serai le second après toi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quis, rogo, hæc étiam de uteríno suo fratre sine immáni saltem cogitáret invídia? Quis amíci causa totam spem in desperatiónem dedúceret? Fílii patriárchæ Iacob, patérnæ grátiæ, qua unus cæteris dúlcius fovebátur, immoderátius invidéntes, servitútem fratri, patri summam invexére tristítiam. Primus ille pontíficum cum soróre prophetíssa prævéntus, ni fallor, invídia, fratri mansuetíssimo détrahens, vix ipso oránte Móyse divínam ultiónem evásit. Sapientíssimus Sálomon fratrem mulum regni, accépta quálibet occasióne, delévit; Iónathas solus infra amícum, patrem, pátriam regnúmque despíciens: Tu, inquit, eris rex, et ego ero secúndus post te.</la><fr> Qui, je le demande, pourrait avoir de telles pensées, même à l'égard de son frère par le sang, et ne pas en éprouver, pour le moins, une profonde jalousie? Qui renoncerait à un si grand espoir à cause d'un ami? Les fils du patriarche Jacob, démesurément jaloux de la bienveillance que leur père témoignait plus tendrement à l'un d'entre eux, condamnèrent leur frère à l'esclavage et leur père à une immense tristesse. Le premier des grands prêtres, poussé - si je ne m'abuse - par sa sœur prophétesse à dénigrer par jalousie son très doux frère, n'échappa de justesse à la colère divine que grâce à la prière de Moïse lui-même. Le très sage Salomon profita d'une occasion pour supprimer son frère qui était son rival quant à la royauté. Seul Jonathan eut moins d'estime pour un père, une patrie, un royaume, que pour un ami: C'est toi, dit-il, qui sera roi, et moi je serai le second après toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Montes Gélboe, nec ros nec plúvia véniant super vos, * Ubi cecidérunt fortes Israel. V/. Omnes montes in circúitu eius vísitet Dóminus, a Gélboe tránseat, * Ubi. V/. Glória Patri. * Ubi.</la><fr> R/. Ô monts de Gelboé, que ne viennent sur vous ni pluie ni rosée, * Là où sont tombés les héros d'Israël! V/. Que le Seigneur visite les montagnes tout alentour, mais qu'il s'écarte de Gelboé, * Là. V/. Gloire au Père. * Là.</fr></ligne></liturgia>
