<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Commentário sancti Paschásii Radbérti abbátis in psalmos (Ps. 44: PL 120, 1043-1044)</la><fr>Commentaire de saint Paschase Radbert sur le psaume 44</fr></ligne><ligne id="3"><la> Audi, fília, et vide et inclína aurem tuam et oblivíscere pópulum tuum et domum patris tui. Mira res, fíliam vocat, cui álium patrem oblivíscere iubet. Ex quo líquido constat, quia etsi álteri nata fúerat in carne, iam ei qui eam hortátur et iubet ut obliviscátur pópulum et patrem, renáta erat in Spíritu; et quia renáta, proptérea coniúgio fœderáta; et quia fœderáta, proptérea regína; et quia regína, ídeo in déxteris est exaltáta. Verúmtamen ipsa est regína, quæ et fília. Et sicut una ex ómnibus est regína, sic et fília. Sed fília, quia renáta et adoptáta; coniux vero et regína, quia regem fílium regis dúxerat sponsum; quæ per eum iam ex eo, multos Deo fide génerat fílios.</la><fr> Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille, oublie ton peuple et la maison de ton père. Chose étonnante, Dieu appelle sa fille celle à qui il demande d'oublier son autre père. D'où il apparaît clairement que, même étant née selon la chair d'un autre père, déjà pour celui qui l'exhorte et lui ordonne d'oublier son peuple et son père, elle était renée dans l'Esprit; et parce qu'elle était renée, elle est maintenant unie en mariage; et parce qu'unie en mariage, elle est reine, et parce que reine, elle est exaltée à la droite du roi. Cependant elle est reine, et elle est aussi fille. De même que la reine est unique parmi toutes, il en est ainsi de la fille. Et elle est fille, parce qu'elle est renée et adoptée; tandis qu'elle est épouse et reine, parce que son époux est roi, fils du roi; elle qui déjà par lui et de lui, engendre à Dieu de nombreux fils dans la foi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Statúitur autem in déxteris, ubi beatórum est locus, et monétur a Patre, quóniam adhuc bellándi est tempus. Dicunt porro quidam, a princípio psalmi usque ad hunc versum, quod vox fit Prophétæ; sed ádeo non vidétur congrúere satis, magis idcírco Patris vox créditur, aut Spíritus Sancti per Prophétam.</la><fr> Elle se tient donc à la droite, là où se trouvent les bienheureux, et le Père lui donne des conseils, car c'est encore le temps de faire la guerre. Or certains disent que ce psaume, jusqu'à ce verset, se fait l'écho de la voix du Prophète; mais cela ne semble pas tout-à-fait juste: il faut plutôt y entendre la voix du Père, ou celle de l'Esprit Saint, à travers celle du Prophète.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quod autem dicit: Audi fília, magnum pietátis est sacraméntum, quæ fúerat fília diáboli propter idololatríam et cæcitátem cordis, ut Dei Patris fília vocétur. Unde quod áddidit: Vide, cum omni gratulatióne cordis legéndum est; quasi dicat: "Vide quóniam sponsus qui tibi longe diu promittebátur ádvenit, in quo est verus amor, glória, virtus et potéstas atque omne gáudium."  Hincque séquitur: Inclína aurem tuam, ubi humilitátem audiéndi docet et insínuat venerabíliter audíre debére verba divíni elóquii seu doctórum prædicaménta; non eláto corde, neque cum fastídio vel torpóre ánimi, quinímmo devóta mente et cordis áuribus. Et ídeo ut paráta semper sit mens ad audiéndum verbum Dei, iubet eam præparári et ad humilitátem semper deprímere.</la><fr> Quand il dit: Écoute, ma fille, il fait allusion au grand mystère de l'amour du Père: celle qui fut la fille du diable à cause de l'idolâtrie et de l'aveuglement de son cœur, est appelée fille de Dieu le Père. Et quand il ajoute: Vois, il faut le lire avec une grande reconnaissance dans le cœur; c'est comme s'il disait: " Vois, car l'époux qui t'avait été promis depuis si longtemps, le voici qui vient; il possède l'amour véritable, la gloire, la force, la puissance et toute joie. " Ensuite, il est encore dit: Incline ton oreille, pour signifier l'humilité dans l'écoute et inviter à entendre avec un grand respect les paroles divines et les enseignements des docteurs; et non pas avec orgueil, déplaisir ou paresse intérieure, mais au contraire avec un esprit recueilli et les oreilles du cœur. Et donc, pour que l'âme soit toujours prête à écouter la parole de Dieu, on lui demande de se préparer, de s'abaisser, de s'incliner toujours vers d'humbles sentiments.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Indicábo tibi, homo, quid sit bonum, aut quid Dóminus requírat a te: * Fácere iudícium et iustítiam, et sollicítum ambuláre cum Deo tuo. V/. Spera in Dómino et fac bonitátem, inhábita terram, et pascéris in divítiis eius.* Fácere. V/. Glória Patri. * Fácere.</la><fr> R/. Homme, je vais te dire ce qui est bien, ce que réclame de toi le Seigneur: * Pratiquer le droit et la justice; et, vigilant, marcher avec ton Dieu. V/. Fais confiance au Seigneur, agis bien, habite la terre, et tu seras rassasié de ses richesses. * Pratiquer. V/. Gloire au Père. * Pratiquer.</fr></ligne></liturgia>
