<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fames omnem terram veheménter premébat. Igitur Israel pater eórum dixit ad fílios suos: " Si sic necésse est, fácite quod vultis; súmite de óptimis terræ frúctibus in vasis vestris et deférte viro múnera: módicum resínæ et mellis et tragacánthum et ládanum, pistácias terebínthi et amýgdalas. Pecúniam quoque dúplicem ferte vobíscum et illam quam invenístis in sácculis, reportáte, ne forte erróre factum sit; sed et fratrem vestrum tóllite et ite ad virum. Deus autem meus omnípotens fáciat vobis eum placábilem et remíttat vobíscum fratrem vestrum quem tenet, et hunc Béniamin. Ego autem quasi orbátus absque líberis ero. " Tulérunt ergo viri múnera et pecúniam dúplicem et Béniamin descenderúntque in Ægýptum; et stetérunt coram Ioseph. Quos cum ille vidísset et Béniamin simul, præcépit dispensatóri domus suæ dicens: " Intróduc viros domum et occíde víctimas et ínstrue convívium, quóniam mecum sunt comestúri merídie. " Fecit ille quod sibi fúerat imperátum et introdúxit viros in domum Ioseph.</la><fr> La famine pesait sur le pays. Israël dit à ses fils: " Puisqu'il le faut, faites donc ceci: dans vos bagages prenez des meilleurs produits du pays pour les apporter en présent à cet homme, un peu de baume et un peu de miel, de la gomme adragante et du ladanum, des pistaches et des amandes. Prenez avec vous une seconde somme d'argent et rapportez l'argent qui a été remis à l'entrée de vos sacs à blé: c'était peut-être une méprise. Prenez votre frère et partez, retournez auprès de cet homme. Qu'El Shaddaï vous fasse trouver miséricorde auprès de cet homme et qu'il vous laisse ramener votre autre frère et Benjamin. Pour moi, que je perde mes enfants si je dois les perdre! " Nos gens prirent donc ce présent, le double d'argent avec eux, et Benjamin; ils partirent et descendirent en Égypte et ils se présentèrent devant Joseph. Quand Joseph les vit avec Benjamin, il dit à son intendant: " Conduis ces gens à la maison, abats une bête et apprête la, car ces gens mangeront avec moi à midi. " L'homme fit comme Joseph avait commandé et conduisit nos gens à la maison de Joseph.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuit Dóminus cum Ioseph et misértus est illi, et dedit ei grátiam in conspéctu príncipis; * Dóminus enim erat cum illo, et ómnia ópera eius dirigébat. V/. Constítuit eum dóminum domus suæ, príncipem omnis possessiónis suæ. * Dóminus.</la><fr> R/. Le Seigneur fut avec Joseph et lui manifesta sa bonté, il lui donna de trouver grâce aux yeux du gardien-chef; * Le Seigneur, en effet, était avec lui, et menait à bien toutes ses initiatives. V/. Il en a fait l'intendant de sa maison, lui confiant la charge de tous ses biens. * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Igitur ingréssus est Ioseph domum suam, obtulerúntque ei múnera tenéntes in mánibus suis; et adoravérunt proni in terram. At ille, cleménter resalutátis eis, interrogávit eos dicens: " Salvúsne est pater vester senex, de quo dixerátis mihi? Adhuc vivit? " Qui respondérunt: " Sospes est servus tuus pater noster, adhuc vivit. " Et incurváti adoravérunt eum.</la><fr>Q Qund Joseph rentra à la maison, ils lui offrirent le présent qu'ils avaient avec eux et se prosternèrent à  terre. Mais il les salua amicalement et demanda: " Comment se porte votre vieux père dont vous m'avez parlé, est-il encore en vie? " Ils répondirent: " Ton serviteur, notre père, se porte bien, il est encore en vie ", et ils s'agenouillèrent et se prosternèrent.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ioseph, dum intráret in terram Ægýpti, linguam, quam non novit, audívit; * Manus eius in labóribus serviérunt, et lingua eius inter príncipes loquebátur sapiéntiam. V/. Divértit ab onéribus dorsum eius. * Manus eius.</la><fr> R/. Joseph, lorsqu'il entra en terre d'Égypte, entendit un langage qui lui était inconnu; * Ses mains avaient été asservies au travail, maintenant ses lèvres proféraient la sagesse devant les princes. V/. Dieu a ôté le poids qui chargeait ses épaules. * Ses.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Attóllens autem Ioseph óculos vidit Béniamin fratrem suum uterínum et ait: " Iste est frater vester párvulus de quo dixerátis mihi? " Et rursum: " Deus, inquit, misereátur tui, fili mi. " Festinavítque, quia commóta fúerant víscera eius super fratre suo et erumpébant lácrimæ; et intróiens cubículum flevit.</la><fr> Levant les yeux, Joseph vit son frère Benjamin, le fils de sa mère, et demanda: " Est-ce là votre plus jeune frère, dont vous m'avez parlé? " Et s'adressant à lui: " Que Dieu te fasse grâce, mon fils. " Et Joseph se hâta de sortir, car ses entrailles s'étaient émues pour son frère et les larmes lui venaient aux yeux: il entra dans sa chambre et là, il pleura.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * Idcírco venit super nos tribulátio. V/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * Idcírco. V/. Glória Patri. * Idcírco.</la><fr> R/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Voilà pourquoi nous subissons cette épreuve. V/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit : Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Voilà pourquoi. V/. Gloire au Père. * Voilà pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
