<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Proverbiórum</la><fr>Du livre des Proverbes</fr></ligne><ligne id="3"><la> Benedictiónes Dómini super caput iusti, os autem impiórum óperit violéntiam. Memória iusti in benedictióne erit, et nomen impiórum putréscet. Sápiens corde præcépta súscipit, stultus lábiis córruet. Qui ámbulat simplíciter, ámbulat confidénter; qui autem deprávat vias suas, maniféstus erit.</la><fr> Bénédictions sur la tête du juste, mais la bouche des impies recouvre la violence. La mémoire du juste est en bénédiction, le nom des méchants tombe en pourriture. L'homme au cœur sage accepte les ordres, l'homme aux lèvres folles court à sa perte. Qui va honnêtement va en sécurité, qui suit une voie tortueuse est démasqué.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Qui ánnuit óculo, dabit dolórem, et stultus lábiis córruet. Vena vitæ os iusti, et os impiórum óperit violéntiam. Odium súscitat rixas, et univérsa delícta óperit cáritas. In lábiis sapiéntis invenítur sapiéntia, et virga in dorso eius qui índiget corde. Sapiéntes recóndunt sciéntiam, os autem stulti ruínæ próximum est. Substántia dívitis urbs fortitúdinis eius, ruína páuperum egéstas eórum. Opus iusti ad vitam, fructus autem ímpii ad peccátum. Gráditur ad vitam, qui custódit disciplínam; qui autem increpatiónes relínquit, errat.</la><fr> Qui cligne de l'œil donne du tourment, qui réprimande en face procure l'apaisement. Source de vie: la bouche du juste, mais la bouche des impies recouvre la violence. La haine allume des querelles, l'amour couvre toutes les offenses. Sur les lèvres de l'homme intelligent se trouve la sagesse, sur le dos de l'insensé, le bâton. Les sages thésaurisent le savoir, mais la bouche du fou est un danger menaçant. La fortune du riche, voilà sa place forte; le mal des faibles, c'est leur indigence. Le salaire du juste procure la vie, le revenu du méchant, le péché. Il marche vers la vie, celui qui garde la discipline; qui délaisse la réprimande se fourvoie.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Abscóndunt ódium lábia mendácia; qui profert contuméliam, insípiens est. In multilóquio non déerit peccátum; qui autem moderátur lábia sua, prudentíssimus est. Argéntum eléctum lingua iusti, cor autem impiórum pro níhilo. Lábia iusti erúdiunt plúrimos; qui autem indócti sunt, in cordis egestáte moriéntur. Benedíctio Dómini dívites facit, nec addet ei labor quidquam. Quasi per risum stultus operátur scelus, sapiéntia autem est viro prudéntiæ. Quod timet ímpius, véniet super eum; desidérium suum iustis dábitur. Quasi tempéstas tránsiens non erit ímpius, iustus autem quasi fundaméntum sempitérnum. Sicut acétum déntibus et fumus óculis, sic piger his qui misérunt eum.</la><fr> Les lèvres du menteur couvrent la haine; qui profère une calomnie est un sot. Abondance de paroles ne va pas sans offense; qui retient ses lèvres est avisé. La langue du juste est pur argent, le cœur des méchants est de peu de prix. Les lèvres du juste repaissent une multitude, mais les fous meurent faute de sens. C'est la bénédiction du Seigneur qui enrichit, sans que l'effort y ajoute rien. C'est un jeu pour le sot de s'adonner au crime, et pour l'homme intelligent de cultiver la sagesse. Ce que redoute le méchant lui échoit, ce que souhaite le juste lui est donné. Quand la tourmente a passé, plus de méchant! mais à jamais, le juste est établi. Vinaigre aux dents, fumée aux yeux, tel est le paresseux pour qui l'envoie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> Timor Dómini appónet dies, et anni impiórum breviabúntur. Exspectátio iustórum lætítia, spes autem impiórum períbit. Fortitúdo símplici via Dómini et ruína his qui operántur malum. Iustus in ætérnum non commovébitur, ímpii autem non habitábunt super terram. Os iusti germinábit sapiéntiam, lingua prava abscindétur. Lábia iusti consíderant plácita, et os impiórum pervérsa.</la><fr> La crainte du Seigneur prolonge les jours, les années du méchant seront abrégées. L'espoir des justes est joie, l'espérance des méchants périra. La voie du Seigneur est un rempart pour l'homme honnête, pour les malfaisants, une ruine. Jamais le juste ne sera ébranlé, mais les méchants n'habiteront pas le pays. La bouche du juste exprime la sagesse, la langue perverse sera coupée. Les lèvres du juste connaissent la bienveillance, la bouche des méchants la perversité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Fili, noli defícere a disciplína Dómini, et ne fatígeris dum ab eo argúeris: * Quem enim díligit, Dóminus corrípit, et quasi pater in fílio complácet sibi. V/. Audi, fili mi, disciplínam patris tui, et ne dimíttas legem matris tuæ. * Quem enim. V/. Glória Patri. * Quem enim.</la><fr> R/. N'abandonne pas, mon fils, l'éducation du Seigneur, ne te décourage pas lorsqu'il te reprend: * Le Seigneur, en effet, réprimande celui qu'il aime, et trouve en lui sa complaisance comme un père en son fils bien-aimé. V/. Écoute, ô mon fils, l'instruction de ton père, ne néglige pas l'enseignement de ta mère. * Le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
