<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Iósue</la><fr>Du livre de Josué</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Iósue de nocte consúrgens movit castra. Egredientésque de Settim venérunt ad Iordánem, ipse et omnes fílii Israel; et moráti sunt ibi, ántequam transírent. Tribus diébus evolútis, transiérunt præfécti per castrórum médium et præcepérunt pópulo: " Quando vidéritis arcam fœderis Dómini Dei vestri et sacerdótes stirpis levíticæ portántes eam, vos quoque consúrgite et sequímini eam - sitque inter vos et arcam spátium cubitórum duum fere mílium, et cavéte ne appropinquétis ad eam - ut sciátis per quam viam ingrediámini, quia prius non ambulástis per eam. "</la><fr> Josué se leva de bon matin et partit de Shittim avec tous les Israélites. Ils allèrent jusqu'au Jourdain et là, ils passèrent la nuit, avant de traverser. Au bout de trois jours, les scribes parcoururent le camp et donnèrent au peuple cet ordre: " Quand vous verrez l'arche de l'alliance du Seigneur votre Dieu et les prêtres lévites qui la portent, vous quitterez le lieu où vous vous trouvez et vous la suivrez, afin de savoir quel chemin prendre, car vous n'êtes jamais passés par ce chemin. Toutefois, qu'il y ait entre vous et l'arche un espace d'environ deux mille coudées: n'en approchez pas. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dixit Iósue ad pópulum: " Sanctificámini; cras enim fáciet Dóminus inter vos mirabília. " Et ait ad sacerdótes: " Tóllite arcam fœderis et præcédite pópulum. " Qui tulérunt et ambulavérunt ante eos. Dixítque Dóminus ad Iósue: " Hódie incípiam exaltáre te coram omni Israel, ut sciant quod, sicut cum Móyse fui, ita et tecum sim. "</la><fr> Josué dit au peuple: " Sanctifiez-vous, car demain le Seigneur accomplira des merveilles au milieu de vous "; puis Josué dit aux prêtres: " Prenez l'arche d'alliance et passez en tête du peuple. " Ceux-ci prirent l'arche d'alliance et s'avancèrent à la tête du peuple. Le Seigneur dit à Josué: " Aujourd'hui même, je vais commencer à te grandir aux yeux de tout Israël, afin qu'il sache que, comme j'ai été avec Moïse, je serai avec toi. "</fr></ligne><ligne id="5"><la> " Tu autem præcipe sacerdótibus qui portant arcam fœderis et dic eis: "Cum venéritis ad oram aquæ Iordánis, state in Iordán". " Dixítque Iósue ad fílios Israel: " Accédite huc et audíte verba Dómini Dei vestri. " Et rursum: " In hoc, inquit, sciétis quod Deus vivens in médio vestri est et dispérdet in conspéctu vestro Chananum et Hetthæum, Hevæum et Pherezæum, Gergesæum quoque et Amorræum et Iebusæum. Ecce arca fœderis Dómini omnis terræ antecédet vos per Iordánem. Paráte duódecim viros de tríbubus Israel, síngulos per síngulas tribus; et cum posúerint vestígia pedum suórum sacerdótes qui portant arcam Dómini Dei univérsæ terræ, in aquis Iordánis, aquæ quæ inferióres sunt decúrrent, quæ autem désuper véniunt, in una mole consístent. "</la><fr> " Pour toi, tu donneras cet ordre aux prêtres portant l'arche d'alliance: Lorsque vous aurez atteint le bord des eaux du Jourdain, c'est dans le Jourdain que vous vous tiendrez. " Josué dit ensuite aux Israélites: " Approchez et écoutez les paroles du Seigneur votre Dieu. " Et Josué dit: " À ceci vous reconnaîtrez que le Dieu vivant est au milieu de vous et qu'il chassera certainement de votre présence les Cananéens, les Hittites, les Hivvites, les Perizzites, les Girgashites, les Amorites et les Jébuséens. Voici: l'arche de l'alliance du Seigneur de toute la terre va passer devant vous dans le Jourdain. Dès maintenant, choisissez douze hommes parmi les tribus d'Israël, un homme par tribu.  Aussitôt que les prêtres portant l'arche de Dieu, Seigneur de toute la terre, auront posé la plante de leurs pieds dans les eaux du Jourdain, les eaux du Jourdain seront coupées, celles qui descendent d'amont, et elles s'arrêteront comme en une seule masse. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis. * Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ; vidit et commóta est terra. * Deduxísti. V/. Glória Patri. * Deduxísti.</la><fr> R/. Par la mer passait ton chemin; tes sentiers, par les eaux profondes. * Tu as conduit comme un troupeau de brebis ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde; la terre le vit et s'affola. * Tu as conduit. V/. Gloire au Père. * Tu as conduit.</fr></ligne></liturgia>
