<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De mystériis (Nn. 25-26: SC 19, 118-120)</la><fr>Traité de saint Hilaire sur les mystères</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sollícitus in Esau Isaac docétur afféctus. Quo póstea reverténte ex agro atque venátu et se patri tamquam primogénitum, ut benedícat sibi, ingerénte et præreptióne benedictiónis compérta Isaac non commovétur; quin pótius in benedictiónis ipsíus confirmatióne persístit dicens: Si dóminum illum feci tuum et omnes fratres eius feci illi servos, fruménto et vino confirmávi eum, tibi autem quid fáciam, fili? Quin pótius fletu et lácrimis, ut se benedíceret, deprecánti ita ait: Ecce ab ubertáte terræ erit habitátio tua et a rore cæli desúrsum et in gládio tuo vives et fratri tuo sérvies. Erit autem, cum deposúeris iugum ipsíus a collo tuo.</la><fr> Le cœur d'Isaac allait à Ésaü. Lorsque plus tard Ésaü revient des champs et de la chasse et qu'il se présente à son père en qualité d'aîné pour recevoir sa bénédiction, Isaac ne manifeste aucune émotion, même en découvrant que sa bénédiction avait été prévenue; il confirme au contraire la bénédiction qu'il a donnée à Jacob en disant: Si j'en ai fait ton maître et que j'aie fait de ses frères ses esclaves, si je lui ai promis l'abondance du blé et du vin, que faire pour toi, mon fils? Bien plus, comme Ésaü, avec des gémissements et des larmes, le suppliait de le bénir, il lui dit: Voici, tu ne jouiras pas de la fécondité de la terre et de la rosée du ciel, tu vivras des fruits de ton épée et tu seras l'esclave de ton frère. Mais un temps viendra où tu enlèveras son joug de ton cou.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Det tibi Deus de rore cæli et de pinguédine terræ abundántiam. Sérviant tibi tribus, pópuli; * Esto dóminus fratrum tuórum. V/. Et incurvéntur ante te fílii matris tuæ, * Esto.</la><fr> R/. Que Dieu te donne en abondance la rosée du ciel et la fertilité de la terre! Que les tribus et les peuples te servent; * Sois un chef pour tes frères! V/. Que les fils de ta mère se prosternent devant toi, * Sois un chef.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Unde ígitur hæc convérsio voluntátis est? Et cur disséntit a se hóminis afféctus, nisi quod sermo Scriptúræ et ad rerum efficiéntiam et ad spei exspectatiónem temperátur? Sollicitúdinem interrogántis de afféctu pátrio hábuit, demutatiónem benedictiónis de spiritáli sciéntia abnegávit. Illic rem natúræ egit, hic præformatiónis órdinem ténuit; illic pater in primogéniti sanctificatióne sollícitus est, hic in benedictióne pópuli iunióris prophétæ spíritu persevérat, et rem gestam história lóquitur et spem præfigurátam suus ordo non déserit. Sed ne in eo quidem prophética rátio cessávit; quin peccátor et prior pópulus benedictiónem pópuli iunióris posset speráre, si créderet.</la><fr> D'où vient donc cette conversion de sa volonté? Et pourquoi l'affection de cet homme se dément-elle, sinon parce que le langage de l'Écriture est accordé à la fois à l'accomplissement des événements présents et à l'attente de l'espérance? La méfiance envers celui qui lui demandait sa bénédiction tenait à l'affection du père, le refus de changer la bénédiction à la connaissance de l'esprit. Là il accomplit une œuvre naturelle, ici il observa l'ordonnance de la préfigure; là le père est préoccupé de la sanctification de son fils aîné; ici, poussé par l'esprit prophétique, il confirme la bénédiction du peuple cadet: l'histoire raconte l'événement présent et son ordonnance laisse place à l'espérance préfigurée. Mais la démarche prophétique ne s'en tint pas là chez lui; le peuple pécheur et aîné pouvait espérer sa part de la bénédiction du peuple cadet, s'il accédait à la foi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In pinguédine terræ et in rore cæli désuper erit benedíctio tua; * Vivens gládio, et fratri tuo minóri sérviens. V/. Tempúsque véniat ut excútias iugum eius de cervícibus tuis. * Vivens gládio.</la><fr> R/. Pour toi, ta bénédiction sera dans la fertilité du sol et dans la rosée qui vient du ciel; * Tu vivras de ton épée, mais tu serviras ton frère plus jeune. V/. Un temps viendra, cependant, où tu pourras secouer son joug et te dégager le cou. * Tu vivras.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Omnibus enim patet áditus ad salútem et iter vitæ non moléstiis suis, quæ útique nullæ sunt, sed arbítrii nostri iure diffícile est. Ad consequéndam enim Dei misericórdiam humánæ voluntátis est mora, quod ex hoc ipso, qui de Esau est, sermóne fit cógnitum. Benedíci enim se popóscerat, sed pater spiritáli motu instínctus eum et sæculo relíquit et gládio permísit et servitúti fratris addíxit. Sed ne hæc in perpétuum et sine réditu pæniténtiæ decréta existimaréntur, benedictiónem, quam postulábat, in id dístulit, cum iugum eius dominatúri fratris deposuísset a collo suo. Sui ergo relínquitur iuris iugum depónere, quia unicuíque ad fidem ius própriæ voluntátis est líberum benedictióne tum digno, cum se in fídei libertátem ex irreligiositátis servitúte transtúlerit.</la><fr> La porte du salut est ouverte à tous, et ce ne sont pas ses propres difficultés, qui assurément n'existent pas, qui rendent pénible le chemin de la vie, mais l'usage de notre volonté. Car le retard à obtenir les effets de la miséricorde divine tient à la volonté humaine, ce que nous font comprendre les paroles adressées ici à Ésaü. Celui-ci, en effet, avait demandé à être béni. Mais son père, poussé par l'esprit, l'abandonna au monde, lui concéda le droit d'user de l'épée et l'attacha au service de son frère. Toutefois, pour que l'effet de ces décisions ne fût pas éternel et n'exclût pas tout repentir, il reporta l'effet de la bénédiction qu'il demandait au temps où il aurait enlevé de son cou le joug de son frère qui devait dominer sur lui. Il est laissé maître de déposer ce joug, car chacun dispose librement de sa propre volonté dans l'accès à la foi: il sera digne de la bénédiction lorsqu'il aura passé de la servitude de l'impiété à la liberté de la foi.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Quis ígitur ille est qui dudum captam venatiónem áttulit mihi, et comédi ex ómnibus priúsquam tu veníres? * Benedixíque ei, et erit benedíctus. V/. Dóminum tuum illum constítui, et omnes fratres eius servitúti illíus subiugávi; fruménto et vino stabilívi ei. * Benedixíque. V/. Glória Patri. * Benedixíque.</la><fr> R/. Quel est donc celui qui, déjà, de sa chasse, m'a rapporté du gibier? J'ai mangé de tout avant ton arrivée! * Je l'ai béni, il restera béni. V/. J'ai fait de lui ton maître; je lui ai donné tous ses frères pour serviteurs; je l'ai pourvu de froment et de vin nouveau. * Je l'ai béni. V/. Gloire au Père. * Je l'ai béni.</fr></ligne></liturgia>
