<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De libro Qóhelet</la><fr>Du livre de Qohélet</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ne sis velox in ánimo ad irascéndum, quia ira in sinu stulti requiéscit. Ne dicas: "Quid, putas, causæ est quod prióra témpora melióra fuére quam nunc sunt?" Non enim ex sapiéntia intérrogas de hoc. Bona est sapiéntia cum divítiis et prodest vidéntibus solem. Sicut enim prótegit sapiéntia, sic prótegit pecúnia; hoc autem plus habet erudítio quod sapiéntia vitam tríbuit possessóri suo. Consídera ópera Dei: quod nemo possit corrígere quod ille curvum fécerit. In die bona frúere bonis et in die mala consídera: Sicut hanc, sic et illam fecit Deus, ita ut non invéniat homo quidquam de futúro. Cuncta vidi in diébus vanitátis meæ: est iustus qui perit in iustítia sua, et ímpius qui multo vivit témpore in malítia sua. Noli esse nimis iustus neque sápiens supra modum! Cur te pérdere vis? Ne agas nimis ímpie et noli esse stultus! Cur mori débeas in témpore non tuo? Bonum est ut quod habes téneas, sed et ab illo ne súbtrahas manum tuam, quia qui timet Deum, utrúmque devítat.</la><fr> Ne te hâte pas de t'irriter, car l'irritation habite au cœur des insensés. Ne dis pas: " Comment se fait-il que le passé fut meilleur que le présent? " Car ce n'est pas la sagesse qui te fait poser cette question. La sagesse est bonne comme un héritage, elle profite à ceux qui voient le soleil. Car l'abri de la sagesse vaut l'abri de l'argent, et l'avantage du savoir, c'est que la sagesse fait vivre ceux qui la possèdent. Regarde l'œuvre de Dieu: qui pourra donc redresser ce qu'il a courbé? Au jour du bonheur, sois heureux, et au jour du malheur, regarde: Dieu a bel et bien fait l'un et l'autre, afin que l'homme ne trouve rien derrière soi. J'ai tout vu, en ma vie de vanité: le juste périr dans sa justice et l'impie survivre dans son impiété. Ne sois pas juste à l'excès et ne te fais pas trop sage, pourquoi te détruirais-tu? Ne te fais pas méchant à l'excès et ne sois pas insensé, pourquoi mourir avant ton temps? Il est bon de tenir à ceci sans laisser ta main lâcher cela, puisque celui qui craint Dieu trouvera l'un et l'autre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sapiéntia confortábit sapiéntem super decem príncipes civitátis. Nullus enim homo iustus in terra, qui fáciat bonum et non peccet. Sed et cunctis sermónibus qui dicúntur, ne accómmodes cor tuum, ne forte áudias servum tuum maledicéntem tibi; scit enim consciéntia tua quia et tu crebro maledixísti áliis.</la><fr> La sagesse rend le sage plus fort que dix gouverneurs dans une ville. Il n'est pas d'homme assez juste sur la terre pour faire le bien sans jamais pécher. D'ailleurs ne prête pas attention à toutes les paroles qu'on prononce, ainsi tu n'entendras pas ton serviteur te maudire. Car bien des fois ton cœur a su que toi aussi avais maudit les autres.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cuncta tentávi in sapiéntia, dixi: "Sápiens effíciar." Et ipsa lóngius recéssit a me. Longe est quod fuit; et alta est profúnditas. Quis invéniet eam? Lustrávi univérsa ánimo meo, ut scirem et considerárem et quærerem sapiéntiam et ratiónem et ut cognóscerem impietátem esse stultítiam et errórem imprudéntiam.</la><fr> Tout cela, j'en ai fait l'épreuve par la sagesse; j'ai dit: " Je serai sage ", mais c'est hors de ma portée! Hors de portée ce qui fut; profond! profond! Qui le découvrira? J'en suis venu, en mon cœur, à connaître, à explorer et à m'enquérir de la sagesse et de la réflexion, à reconnaître le mal pour une chose insensée et la folie pour une sottise.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Emítte, Dómine, sapiéntiam de sede magnitúdinis tuæ, ut mecum sit et mecum labóret, * Ut sciam quid accéptum sit coram te omni témpore. V/. Da mihi, Dómine, sédium tuárum assistrícem sapiéntiam. * Ut sciam. V/. Glória Patri. * Ut sciam.</la><fr> R/. Du trône de ta majesté, Seigneur, daigne envoyer la Sagesse: qu'elle m'assiste et qu'elle peine à mes côtés, * Pour que je sache toujours ce qui est agréable à tes yeux. V/. Accorde-moi, Seigneur, celle qui partage ton trône, la Sagesse, * Pour que je sache. V/. Gloire au Père. * Pour que je sache.</fr></ligne></liturgia>
