<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum nocte surrexísset, tulit Iacob duas uxóres suas et tótidem fámulas cum úndecim fíliis et transívit vadum Iaboc; sumptis ergo traductísque illis et ómnibus quæ ad se pertinébant, per torréntem, mansit solus. Et ecce vir luctabátur cum eo usque mane.</la><fr> De nuit, Jacob se leva, prit ses deux femmes, ses deux servantes, ses onze enfants et passa le gué du Yabboq. Il les prit et leur fit passer le torrent, et il fit passer aussi tout ce qu'il possédait. Et Jacob resta seul. Et quelqu'un lutta avec lui jusqu'au lever de l'aurore.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Orávit Iacob et dixit: Dómine, qui dixísti mihi: Revértere in terram nativitátis tuæ, * Erue me de manu fratris mei, quia valde eum tímeo. V/. Deus, in cuius conspéctu ambulavérunt patres mei; Dómine, qui pascis me a iuventúte mea, * Erue me.</la><fr> R/. Jacob se mit à prier en ces termes: Seigneur, toi qui me disais: Retourne en ton pays natal, * Délivre-moi de la main de mon frère, car j'en ai grande frayeur. V/. Dieu, mes pères n'ont-ils pas marché en ta présence? Seigneur, n'es-tu pas mon berger depuis mon jeune âge? * Délivre-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Qui cum vidéret quod eum superáre non posset, tétigit acetábulum fémoris eius, et statim luxátum est acetábulum fémoris Iacob, cum luctarétur cum illo. Dixítque: " Dimítte me, iam enim ascéndit auróra. " Respóndit: " Non dimíttam te, nisi benedíxeris mihi. " Ait ad eum: " Quod nomen est tibi? " Respóndit: " Iacob. " At ille: " Nequáquam, inquit, Iacob ámplius appellábitur nomen tuum, sed Israel: quóniam certásti cum Deo et cum homínibus et prævaluísti! " Interrogávit eum Iacob: " Dic mihi, quo appelláris nómine? " Respóndit: " Cur quæris nomen meum? " Et benedíxit ei in eódem loco.</la><fr> Voyant qu'il ne le maîtrisait pas, il le frappa à l'emboîture de la hanche, et la hanche de Jacob se démit pendant qu'il luttait avec lui. Il dit: " Lâche-moi, car l'aurore est levée ", mais Jacob répondit: " Je ne te lâcherai pas, que tu ne m'aies béni. " Il lui demanda: " Quel est ton nom? " - " Jacob ", répondit-il. Il reprit: " On ne t'appellera plus Jacob, mais Israël, car tu as été fort contre Dieu et contre les hommes et tu l'as emporté. " Jacob fit cette demande: " Révèle-moi ton nom, je te prie ", mais il répondit: " Et pourquoi me demandes-tu mon nom? " Et, là même, il le bénit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixit ángelus ad Iacob: Dimítte me, auróra est. Respóndit ei: Non dimíttam te, nisi benedíxeris mihi. * Et benedíxit eum in eódem loco. V/. Benedícens benedícam tibi et multiplicábo te. * Et.</la><fr> R/. L'ange dit à Jacob: Lâche-moi, car l'aurore s'est levée. Jacob répondit: Je ne te lâcherai que si tu me bénis! * Et à cet endroit il le bénit. V/. Je te comblerai de bénédictions, je multiplierai ta descendance. * Et à cet endroit.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vocavítque Iacob nomen loci illíus Phánuel dicens: " Vidi Deum fácie ad fáciem, et salva facta est ánima mea. " Ortúsque est ei sol, cum transgrederétur Phánuel; ipse vero claudicábat propter femur. Quam ob causam non cómedunt fílii Israel nervum, qui est in fémore, usque in præséntem diem, eo quod tetígerit nervum fémoris Iacob.</la><fr> Jacob donna à cet endroit le nom de Penuel, " car, dit-il, j'ai vu Dieu face à face et j'ai eu la vie sauve. " Au lever du soleil, il avait passé Penuel et il boitait de la hanche. C'est pourquoi les Israélites ne mangent pas, jusqu'à ce jour, le nerf sciatique qui est à l'emboîture de la hanche, parce qu'il avait frappé Jacob à l'emboîture de la hanche, au nerf sciatique.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Vidi Dóminum fácie ad fáciem, * Et salva facta est ánima mea. V/. Et dixit: Nequáquam vocáberis Iacob, sed Israel erit nomen tuum. * Et salva. V/. Glória Patri. * Et salva.</la><fr> R/. J'ai vu Dieu face à face, * Et j'ai eu la vie sauve. V/. Et il m'a dit: On ne t'appellera plus Jacob, mais Israël, ce qui veut dire: Fort-contre-Dieu. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
