<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 61, 4: CCL 39, 773-774)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 61</fr></ligne><ligne id="3"><la> Unus homo cum cápite et córpore suo Iesus Christus, salvátor córporis et membra córporis, duo in carne una, et in voce una, et in passióne una; et, cum transíerit iníquitas, in réquie una. Passiónes ítaque Christi non in solo Christo; immo passiónes Christi nónnisi in Christo. Si enim Christum intéllegas caput et corpus, passiónes Christi nónnisi in Christo; si autem Christum intéllegas solum caput, passiónes Christi non in solo Christo.</la><fr> Jésus-Christ ne fait qu'un seul homme, avec sa tête et son corps, sauveur du corps et membres du corps, deux dans une seule chair, et dans une seule voix, et dans une seule passion et, quand l'iniquité aura pris fin, dans un seul repos. C'est pourquoi les souffrances du Christ ne se trouvent pas dans le seul Christ; ou plutôt les souffrances du Christ ne se trouvent que dans le Christ. Si, par le Christ, tu entends la tête et le corps, les souffrances du Christ ne se trouvent que dans le Christ; si, par le Christ, tu entends la tête seule, les souffrances du Christ ne sont pas dans le seul Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si enim passiónes Christi in solo Christo, immo in solo cápite, unde dicit quoddam membrum eius Paulus apóstolus: Ut súppleam quæ desunt pressurárum Christi in carne mea? Si ergo in membris Christi es, quicúmque homo, quisquis hæc audis, quisquis hæc nunc non audis (sed tamen audis, si in membris Christi es); quidquid páteris ab eis qui non sunt in membris Christi, déerat passiónibus Christi. Ideo ádditur, quia déerat; mensúram imples, non superfúndis; tantum páteris, quantum ex passiónibus tuis inferéndum erat univérsæ passióni Christi, qui passus est in cápite nostro, et pátitur in membris suis, id est in nobis ipsis. Ad commúnem hanc quasi rempúblicam nostram quisque pro módulo nostro exsólvimus quod debémus, et pro possessióne vírium nostrárum quasi canónem passiónum inférimus. Pariatória plenária passiónum ómnium non erit, nisi cum sæculum finítum fúerit.</la><fr> Car, si la passion du Christ est dans le seul Christ ou plutôt dans la tête toute seule, pourquoi quelqu'un de ses membres, l'apôtre Paul, a-t-il dit: Je dois suppléer dans ma chair à ce qui manque à la passion du Christ? Si donc tu fais partie des membres du Christ, qui que tu sois qui entends ces choses, ou qui ne les entends pas, - cependant tu les entends, si tu es membre du Christ, - tout ce que tu souffres de la part de ceux qui ne sont pas membres du Christ, tout cela manquait aux souffrances du Christ; cela s'ajoute, parce que cela manquait; tu remplis la mesure, tu ne la fais pas déborder; c'est quelque chose qui devait être ajouté à l'universelle passion du Christ, lequel a souffert dans notre tête et souffre dans ses membres, c'est-à-dire en nous-mêmes. Chacun de nous, comme membre d'une même société, nous payons ce que nous devons, dans notre modeste mesure, y ajoutant, selon nos forces, notre apport de souffrances; et la somme de toutes ces souffrances satisfactoires ne sera complète qu'à la fin du siècle.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nolíte ergo putáre, fratres, omnes iustos qui passi sunt persecutiónem iniquórum, étiam illos qui venérunt missi ante Dómini advéntum prænuntiáre Dómini advéntum, non pertinuísse ad membra Christi. Absit ut non pertíneat ad membra Christi, qui pértinet ad civitátem quæ regem habet Christum. Illa una est Ierúsalem cæléstis, cívitas sancta; hæc una cívitas unum habet regem. Rex huius civitátis Christus est.</la><fr> N'allez pas croire, mes frères, que tous les justes qui ont souffert la persécution des impies, même ceux qui ont été envoyés au monde avant la venue du Seigneur, pour annoncer cette venue, n'appartenaient pas au corps du Christ. Il s'en faut qu'il n'appartienne pas au corps du Christ, celui qui appartient à la cité qui a pour roi le Christ. Elle est une, la Jérusalem céleste, la cité sainte; et cette cité unique possède un roi unique: le roi de cette cité, c'est le Christ.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Utinam appenderéntur peccáta mea quibus iram mérui, * Et calámitas quam pátior, in statéra! V/. Quasi aréna maris hæc grávior appáret, unde et verba mea dolóre sunt plena. * Et calámitas. V/. Glória Patri. * Et calámitas.</la><fr> R/. Ah! Si l'on pouvait mettre en balance mes péchés, qui ont pu provoquer une juste colère, * Avec l'affliction que je supporte! V/. Oui, elle se montre plus pesante que le sable des mers, voilà pourquoi mes propos sont empreints de douleur, * Avec. V/. Gloire au Père. * Avec.</fr></ligne></liturgia>
