<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 32, 9: CCL 36, 305-306)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quare Dóminus Spíritum, cuius máxima benefícia sunt in nobis, quia cáritas Dei per ipsum diffúsa est in córdibus nostris, post resurrectiónem suam dare vóluit? Quid significávit? Ut in resurrectióne nostra, cáritas nostra flagret, et ab amóre sæculi séparet, ut tota currat in Deum. Hic enim náscimur et mórimur, hoc non amémus; caritáte migrémus, caritáte sursum habitémus. Caritáte illa qua dilígimus Deum. Nihil áliud in hac vitæ nostræ peregrinatióne meditémur, nisi quia et hic non semper érimus, et ibi nobis locum bene vivéndo præparábimus, unde numquam migrémus. Dóminus enim noster Iesus Christus, posteáquam resurréxit, iam non móritur; mors illi ultra, sicut Apóstolus dicit, non dominábitur. Ecce quod amémus. Si vívimus, si in ipsum crédimus qui resurréxit, dabit nobis, non quod hic amant hómines qui Deum non amant, aut tanto plus amant, quanto illum minus amant; tanto autem hoc minus amant, quanto illum plus amant.</la><fr> Pourquoi le Seigneur a-t-il voulu nous donner après sa résurrection l'Esprit dont le don le plus grand en nous est la charité de Dieu qu'il répand dans nos cœurs? Qu'a-t-il voulu nous apprendre? C'est que notre charité doit s'enflammer pour notre résurrection, qu'elle doit nous séparer de l'amour du siècle pour s'élancer tout entière vers Dieu. Ici-bas, en effet, nous naissons et nous mourons, n'aimons pas une telle vie; partons-en par la charité, habitons en haut par la charité, par cette charité qui nous fait aimer Dieu. Durant le pèlerinage de cette vie, ne songeons qu'à cette pensée que nous ne serons pas toujours ici et qu'en vivant bien nous nous préparerons là-bas un lieu d'où nous ne partirons jamais. Notre Seigneur Jésus-Christ, en effet, une fois ressuscité, ne meurt plus; la mort, comme dit l'Apôtre, ne dominera plus sur lui. Voilà ce qu'il nous faut aimer. Si nous vivons, si nous croyons en celui qui est ressuscité, il nous donnera, non pas ce qu'aiment ici les hommes qui n'aiment pas Dieu ou ce qu'ils aiment d'autant plus qu'ils aiment moins Dieu et qu'ils aiment d'autant moins qu'ils aiment Dieu davantage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Státuit Dóminus supra petram pedes meos, et diréxit gressus meos Deus meus, * Et immísit in os meum cánticum novum. V/. Exspéctans exspectávi Dóminum, et respéxit me; et exaudívit deprecatiónem meam. * Et immísit.</la><fr> R/. Le Seigneur m'a fait reprendre pied sur le roc, mon Dieu a raffermi mes pas; * Dans ma bouche il a mis un chant nouveau. V/. D'un grand espoir j'espérais le Seigneur: il s'est penché vers moi pour entendre mon cri. * Dans ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed videámus quid nobis promísit: non divítias terrénas et temporáles, non honóres et potestátes in sæculo isto; vidétis enim ómnia hæc dari et homínibus malis, ne magnipendántur a bonis. Non ipsam postrémo córporis sanitátem; non quia ipse illam non dat, sed quia, ut vidétis, et pecóribus dat. Non vitam longam. Quid est enim longum quod aliquándo finítur?</la><fr> Mais voyons ce qu'il nous a promis: ce ne sont pas les richesses terrestres et temporelles, ni les honneurs, ni le pouvoir en ce siècle; vous voyez, en effet, que tout cela est donné même aux méchants pour que les bons n'en aient pas une grande estime. Ce n'est pas même, pour finir, la santé du corps; non pas que ce ne soit pas lui qui la donne, mais parce que, comme vous le voyez, il la donne aussi aux bêtes. Ce n'est pas une vie longue: pouvons-nous, en effet, considérer comme long ce qui finit un jour?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego dixi: Dómine, miserére mei; * Sana ánimam meam quia peccávi tibi. V/. Dómine, ne in ira tua árguas me, neque in furóre tuo corrípias me. * Sana.</la><fr> R/. J'avais dit: Pitié pour moi, Seigneur; * Guéris-moi, car j'ai péché contre toi! V/. Seigneur, corrige-moi sans colère, et reprends-moi sans fureur. * Guéris-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vitam ætérnam promísit, ubi nihil timeámus, ubi non conturbémur, unde non migrémus, ubi non moriámur; ibi nec decéssor plangátur, nec succéssor sperétur. Quia ergo tale est quod nobis promísit amántibus, et Spíritus Sancti caritáte fervéntibus, ídeo ipsum Spíritum nóluit dare, nisi cum esset glorificátus, ut in suo córpore osténderet vitam quam modo non habémus, sed in resurrectióne sperámus.</la><fr> Il nous a promis la vie éternelle où nous n'aurons rien à craindre, où nous ne subirons aucun trouble, d'où nous n'aurons pas à partir, où nous ne mourrons pas, où nous n'aurons plus ni à pleurer celui qui nous a précédés ni à espérer celui qui nous succédera. Voilà donc ce qu'il nous a promis, à nous qui l'aimons et brûlons de la charité de l'Esprit Saint, et c'est pourquoi il n'a voulu donner cet Esprit qu'après avoir été glorifié, afin de montrer dans son corps la vie que maintenant nous n'avons pas, mais que nous espérons à la résurrection.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi; * Virga æquitátis virga regni tui. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Virga. V/. Glória Patri. * Virga.</la><fr> R/. Ton trône, Seigneur Dieu, est un trône éternel; * Ton sceptre royal est sceptre de droiture. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, c'est pourquoi Dieu, ton Dieu, t'a conféré l'onction. * Ton sceptre. V/. Gloire au Père. * Ton sceptre.</fr></ligne></liturgia>
