<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dixit Ioseph frátribus suis: " Ego sum Ioseph! Adhuc pater meus vivit? " Nec póterant respondére fratres nímio terróre pertérriti. Ad quos ille cleménter: " Accédite, inquit, ad me. " Et cum accessíssent prope: " Ego sum, ait, Ioseph frater vester quem vendidístis in Ægýptum. Nolíte contristári, neque vobis durum esse videátur quod vendidístis me in his regiónibus. Pro salúte enim vestra misit me Deus ante vos in Ægýptum. Biénnium est enim quod cœpit fames esse in terra, et adhuc quinque anni restant, quibus nec arári póterit nec meti. Præmisítque me Deus, ut reservémini super terram et servétur vita vestra in salvatiónem magnam. Non vestro consílio, sed Dei voluntáte huc missus sum, qui fecit me quasi patrem pharaónis et dóminum univérsæ domus eius ac príncipem in omni terra Ægýpti. "</la><fr> Joseph dit à ses frères: " Je suis Joseph! Mon père vit-il encore? " Et ses frères ne purent lui répondre, car ils étaient bouleversés de le voir. Alors Joseph dit à ses frères: " Approchez-vous de moi! " et ils s'approchèrent. Il dit: " Je suis Joseph, votre frère, que vous avez vendu en Égypte. Mais maintenant ne soyez pas chagrins et ne vous fâchez pas de m'avoir vendu ici, car c'est pour préserver vos vies que Dieu m'a envoyé en avant de vous. Voici, en effet, deux ans que la famine est installée dans le pays et il y aura encore cinq années sans labour ni moisson. Dieu m'a envoyé en avant de vous pour assurer la permanence de votre race dans le pays et sauver vos vies pour une grande délivrance. Ainsi, ce n'est pas vous qui m'avez envoyé ici, c'est Dieu, et il m'a établi comme père pour Pharaon, comme maître sur toute sa maison, comme gouverneur dans tout le pays d'Égypte. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * Idcírco venit super nos tribulátio. V/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * Idcírco.</la><fr> R/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Voilà pourquoi nous subissons cette épreuve. V/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit : Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Voilà pourquoi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> "Festináte et ascéndite ad patrem meum et dicétis ei: "Hæc mandat fílius tuus Ioseph: Deus fecit me dóminum univérsæ terræ Ægýpti; descénde ad me, ne moréris. Et habitábis in terra Gessen; erísque iuxta me tu et fílii tui et fílii filiórum tuórum, oves tuæ et arménta tua et univérsa quæ póssides. Ibíque te pascam - adhuc enim quinque anni resídui sunt famis - ne et tu péreas et domus tua et ómnia quæ póssides." En óculi vestri et óculi fratris mei Béniamin vident quia os meum est, quod lóquitur ad vos. Nuntiáte patri meo univérsam glóriam meam in Ægýpto et cuncta quæ vidístis. Festináte et addúcite eum ad me. "</la><fr> "Remontez vite chez mon père et dites-lui: "Ainsi parle ton fils Joseph: Dieu m'a établi maître sur toute l'Égypte. Descends auprès de moi sans tarder. Tu habiteras dans le pays de Goshèn et tu seras près de moi, toi-même, tes enfants, tes petits-enfants, ton petit et ton gros bétail, et tout ce qui t'appartient. Là, je pourvoirai à ton entretien, car la famine durera encore cinq années, pour que tu ne sois pas dans l'indigence, toi, ta famille et tout ce qui est à toi." Vous voyez de vos propres yeux et mon frère Benjamin voit que c'est ma bouche qui vous parle. Racontez à mon père toute la gloire que j'ai en Égypte et tout ce que vous avez vu, et hâtez-vous de faire descendre ici mon père. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dixit Ruben frátribus suis: Numquid non dixi vobis: Nolíte peccáre in púerum? Et non audístis me. * En sanguis eius exquíritur. V/. Mérito hæc pátimur, quia peccávimus in fratrem nostrum, vidéntes angústiam ánimæ eius dum deprecarétur nos, et non audívimus. * En sanguis.</la><fr> R/. Roubène dit à ses frères: Je vous l'avais bien dit: Ne commettez pas ce crime contre l'enfant! Et vous ne m'avez pas écouté. * Et maintenant, nous devons répondre de son sang. V/. C'est justice pour nous de souffrir tout cela, puisque nous avons péché contre notre frère; nous avons vu dans quelle détresse il se trouvait quand il nous suppliait, et nous ne l'avons pas écouté. * Et maintenant.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cumque amplexátus recidísset in collum Béniamin fratris sui, flevit, illo quoque simíliter flente, super collum eius. Osculatúsque est Ioseph omnes fratres suos et plorávit super síngulos. Post quæ ausi sunt loqui ad eum. Auditúmque est et célebri sermóne vulgátum in aula regis: " Venérunt fratres Ioseph! " Et gavísus est phárao atque omnis família eius. Dixítque ad Ioseph ut imperáret frátribus suis dicens: " Onerántes iuménta ite in terram Chánaan et tóllite inde patrem vestrum et cognatiónem et veníte ad me; et ego dabo vobis ómnia bona Ægýpti, ut comedátis medúllam terræ. Præcipe étiam: tóllite plaustra de terra Ægýpti ad subvectiónem parvulórum vestrórum ac cóniugum et tóllite patrem vestrum et properáte quantócius veniéntes. Nec doleátis super supelléctilem vestram, quia omnes opes Ægýpti vestræ erunt. "</la><fr> Alors il se jeta au cou de son frère Benjamin et pleura. Benjamin aussi pleura à son cou. Puis il couvrit tous ses frères de baisers et pleura en les embrassant. Après quoi, ses frères s'entretinrent avec lui. La nouvelle parvint au palais de Pharaon que les frères de Joseph étaient venus, et Pharaon comme ses officiers virent cela d'un bon œil. Pharaon parla ainsi à Joseph: " Dis à tes frères: "Faites ceci: chargez vos bêtes et allez-vous-en au pays de Canaan. Prenez votre père et vos familles et revenez vers moi; je vous donnerai le meilleur de la terre d'Égypte et vous vous nourrirez de la graisse du pays". Pour toi, donne-leur cet ordre: "Agissez ainsi: emmenez du pays d'Égypte des chariots pour vos petits enfants et vos femmes, prenez votre père et venez. N'ayez pas un regard de regret pour ce que vous laisserez, car ce qu'il y a de meilleur dans toute l'Égypte sera pour vous". "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tóllite hinc vobíscum múnera, et ite ad dóminum terræ; et cum invenéritis, adoráte eum super terram. * Deus autem meus fáciat vobis eum placábilem, et remíttat et hunc fratrem vestrum vobíscum et eum quem tenet in vínculis. V/. Tóllite de frúctibus terræ in vasis vestris, et offérte viro múnera. * Deus autem. V/. Glória Patri. * Deus autem.</la><fr> R/. Emportez d'ici, avec vous, des présents, et allez trouver ce puissant maître du pays; quand vous l'aurez trouvé, rendez-lui hommage en vous prosternant jusqu'à terre. * Que le Seigneur mon Dieu vous donne de gagner ses faveurs, afin qu'il laisse revenir celui de vos frères que vous emmenez, et celui qu'il retient captif! V/. Prenez dans vos bagages les meilleurs produits du pays, et offrez des présents à cet homme. * Que le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Que le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
