<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ingrediúntur Caphárnaum Iesus et discípuli sui. Et statim sábbatis ingréssus synagógam docébat. Et réliqua.</la><fr> Jésus, accompagné de ses disciples, arrive à Capharnaüm. Aussitôt, le jour du sabbat, il se rend à la synagogue et là il enseignait. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário sancti Hierónymi presbýteri in Marcum (CCL 78, 465)</la><fr>Commentaire de saint Jérôme sur l'Évangile de Marc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Erat docens eos quasi potestátem habens et non sicut scribæ. Non enim dicébat: " Hæc dicit Dóminus "; et: " Qui misit me, hæc lóquitur "; sed ipse loquebátur qui prius locútus fúerat in prophétis. Aliud est dícere: Scriptum est, áliud est dícere: Hæc dicit Dóminus; et áliud dícere: Amen dico vobis. Vidéte in álio loco: Scriptum est, inquit, in lege: " Non occídes, non dimíttes uxórem. " Scriptum est, a quo scriptum est? A Móyse, mandánte Deo.</la><fr> Il les enseignait comme quelqu'un qui a l'autorité, et non pas comme les scribes. Car il ne disait pas: " Le Seigneur dit ceci ", ni: " Celui qui m'a envoyé dit cela "; il parlait en son nom, lui qui primitivement avait parlé par les prophètes. Il y a une nuance entre les expressions: Il est écrit et: Le Seigneur dit cela; mais il est encore différent de dire: En vérité, je vous le dis. Voyez par exemple: Il est écrit dans la Loi: " Tu ne tueras pas, tu ne commettras pas l'adultère. " Il est écrit; mais par qui? Par Moïse, Dieu le faisant son mandataire.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Unam pétii a Dómino, hanc requíram: ut inhábitem in domo Dómini * Omnibus diébus vitæ meæ. V/. Ut vídeam voluptátem Dómini et prótegar a templo sancto eius; * Omnibus diébus.</la><fr> R/. J'ai demandé une chose au Seigneur, la seule que je cherche: habiter la maison du Seigneur * Tous les jours de ma vie. V/. Pour admirer le Seigneur dans sa beauté, me réfugier dans son temple saint; * Tous les jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Si dígito Dei scriptum est, tu quómodo audes dícere: Amen dico vobis, nisi ipse es qui prius legem dedísti? Nemo audet mutáre legem, nisi qui et ipse rex est. Legem autem Pater dedit, an Fílius? Utrúmque pro me est. Si Pater dedit et immútat: Fílius ergo æquális est qui immútat cum illo qui dedit. Si autem ipse dedit aut ipse mutat, æquális auctoritátis est et dedísse et mutásse: quod nemo potest fácere nisi rex: Stupébant super dóctrina eius.</la><fr> Si cela est écrit de la main de Dieu, comment oses-tu dire, toi: En vérité, je vous le dis, dans la mesure où tu n'es pas le premier à avoir formulé la loi? Nul n'est habilité à changer la loi, hormis le roi en personne. Mais est-ce le Père ou le Fils qui a donné cette loi? Pour moi, c'est équivalent. Si le Père a donné cette loi, c'est également lui qui la transforme; or le Fils est son égal, lui qui change ce que l'autre a ordonné. Que ce soit lui qui ait donné la loi ou qui l'ait transformée, il faut une égale autorité pour donner et pour modifier: nul ne peut le faire hormis le roi. Et ils étaient frappés de son enseignement.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Quam magna multitúdo dulcédinis tuæ, Dómine, * Quam abscondísti timéntibus te! V/. Perfecísti eis qui sperant in te, in conspéctu filiórum hóminum. * Quam abscondísti.</la><fr> R/. Qu'elle est grande, Seigneur, l'abondance de tes douceurs! * Tu la réserves à ceux qui te craignent. V/. Tu combles, au regard des hommes, ceux qui ont en toi leur espérance. * Tu la réserves.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quid, quæso, novum docúerat? Quid novum díxerat? Eadem loquebátur per se, quæ locútus fúerat per prophétas. Sed ídeo stupébant, quia erat doctrína eius quasi potestátem habens, et non sicut scribæ. Non loquebátur ut magíster, sed ut Dóminus: non loquebátur auctoritátem réferens ad maiórem, sed ipse quod suum erat loquebátur. Dénique sic loquebátur, quia quem locútus fúerat in prophétis, præsens dicébat: Ego qui loquébar, ecce adsum.</la><fr> Qu'avait-il donc enseigné de nouveau? Qu'avait-il proféré d'inouï? Il disait, lui personnellement, ce qu'il avait fait dire auparavant par les prophètes. Et ils s'étonnaient, car son enseignement donnait à penser qu'il détenait l'autorité, contrairement aux scribes. Il ne parlait pas comme un maître, mais en tant que Seigneur. Son propos ne se référait à aucune autorité supérieure, il parlait en son nom propre. Il le disait d'ailleurs; lui qui s'adressait à eux en ce moment était celui qui avait parlé par les prophètes: Je suis celui qui parlais: me voici.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Fiat manus tua ut salvum me fáciat, quia mandáta tua elégi. * Concupívi salutáre tuum, Dómine. V/. Errávi sicut ovis quæ períerat; requíre servum tuum, Dómine, quia mandáta tua non sum oblítus. * Concupívi.</la><fr> R/. Que ta main vienne à mon aide, car j'ai choisi tes préceptes. * J'ai le désir de ton salut, Seigneur! V/. Je m'égare, brebis perdue: viens chercher ton serviteur, je n'oublie pas tes volontés. * J'ai le désir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Spíritus immúndus qui prius fúerat in synagóga, qui illos dúxerat ad idolátriam, de quo scriptum est: Spíritu fornicatiónis sedúcti estis: spíritus qui egréssus fúerat de hómine et ibat in desértum, et quæsívit sibi locum et inveníre non pótuit, et álios dmones septem secum tulit et revérsus est in domum prístinam: eo témpore isti spíritus erant in synagóga, et præséntiam Salvatóris ferre non póterant. Quæ enim communicátio Christo et Béliæ? Non póterat Christus et Bélias in uno concílio commorári.</la><fr> Mais il se trouvait un esprit impur qui avait été le premier dans la synagogue, qui avait conduit tous ces hommes à l'idolâtrie et à propos duquel il est écrit: Un esprit de fornication vous égare; il s'agit de cet esprit qui était sorti de l'homme et s'en allait dans le désert en quête d'un repos qu'il ne trouva pas, et qui revint dans sa demeure primitive en compagnie de sept autres démons. Quelle entente entre le Christ et Béliar? Le Christ et Béliar ne pouvaient être associés l'un à l'autre.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Duo séraphim clamábant alter ad álterum: * Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus Deus Sábaoth; * Plena est omnis terra glória eius. V/. Tres sunt qui testimónium dant in cælo, Pater, Verbum, et Spíritus Sanctus: et hi tres Unum sunt. * Sanctus.  V/. Glória Patri. * Plena est.</la><fr> R/. Deux anges flamboyants se criaient l'un à l'autre: * Il est Saint! Il est Saint! Il est Saint, le Seigneur, Dieu de l'univers! * Toute la terre est remplie de sa gloire. V/. Ils sont trois qui rendent témoignage dans le ciel, le Père, le Verbe, et l'Esprit Saint: et les trois sont Un seul. * Il est Saint.  V/. Gloire au Père. * Toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
