<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis super Cántica canticórum (Sermo 8, 2-4: EC 1, 37-38)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si recte Pater ósculans, Fílius osculátus accípitur, non erit ab re ósculum Spíritum Sanctum intéllegi, útpote qui Patris Filiíque imperturbábilis pax sit, gluten firmum, indivíduus amor, indivisíbilis únitas. De ipso ígitur audet sponsa, ipsúmque infúndi sibi fidénter sub ósculi nómine petit. Tenet quippe áliquid, unde non desit occásio præsuméndi. Dicens enim Fílius: Nemo novit Fílium nisi Pater, et nemo novit Patrem nisi Fílius, adiécit: Aut cui Fílius volúerit reveláre.</la><fr> S'il convient de penser que le Père est celui qui donne le baiser, et que le Fils est celui qui reçoit le baiser, il ne sera pas déplacé de dire que le baiser lui-même est l'Esprit Saint, en tant que du Père et du Fils il est la paix inaltérable, la ferme connexion, l'amour indivis, l'unité indivisible. C'est donc à l'Esprit lui-même qu'ose aspirer l'épouse, et c'est l'effusion de l'Esprit qu'elle implore avec foi sous le nom de baiser. Elle a certes un argument, d'où ne manque pas le prétexte à s'enhardir; lorsque le Fils a dit: Personne ne connaît le Fils, sinon le Père, et personne  ne connaît le Père, sinon le Fils, il a ajouté: Et celui à qui le Fils aura voulu le révéler.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Non autem diffídit sponsa quin sibi velit, si cui volúerit. Petit ergo audénter dari sibi ósculum, hoc est Spíritum illum, in quo sibi et Fílius revelétur et Pater. Alter enim sine áltero nequáquam innotéscit. Unde est illud: Qui videt me, videt et Patrem; et illud Ioánnis: Omnis qui negat Fílium, nec Patrem habet. Qui autem confitétur Fílium, et Patrem habet. Ex quibus líquido constat, quia nec Pater sine Fílio, nec Fílius sine Patre agnóscitur. Mérito proínde non in altérius tantum, sed in utriúsque cognitióne constítuit summam beatitúdinem qui dicit: Hæc est vita ætérna, ut cognóscant te, verum Deum, et quem misísti Iesum Christum. Dénique et qui sequúntur Agnum, referúntur habére nomen eius, et nomen Patris eius scriptum in fróntibus suis, quod est de utriúsque notítia gloriári.</la><fr> L'épouse ne doute pas que, s'il a voulu le révéler à quelqu'un, c'est bien à elle. Elle implore donc hardiment que lui soit donné ce baiser, c'est-à-dire cet Esprit dans lequel et le Fils et le Père lui seront révélés. Car on ne peut nullement connaître l'un sans connaître l'autre. D'où cette parole de Jean: Celui qui m'a vu a vu le Père, et cette autre: Celui qui refuse le Fils se sépare du Père, et celui qui reconnaît le Fils trouve en même temps le Père. De là il résulte clairement qu'on ne peut reconnaître ni le Père sans le Fils, ni le Fils sans le Père. C'est par conséquent à juste titre que le Christ fait consister la béatitude suprême dans la connaissance non pas de l'un des deux, mais de tous deux ensemble, lorsqu'il dit: La vie éternelle, c'est de te connaître, toi, le vrai Dieu, et de connaître celui que tu as envoyé, Jésus-Christ. Enfin, ceux qui suivent l'Agneau, il est écrit à leur sujet qu'ils portent gravés sur leurs fronts son nom et le nom de son Père, ce qui équivaut à être glorifié par la connaissance de l'un et de l'autre.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed dicit áliquis: "Ergo et Spíritus Sancti agnítio non est necessária, ut cum díxerit esse vitam ætérnam nosse et Patrem et Fílium, de Spíritu Sancto tacúerit?" Est útique; sed ubi Pater et Fílius perfécte agnóscitur, utriúsque bónitas, quæ Spíritus Sanctus est, quómodo ignorátur? Neque enim íntegre homo hómini innotéscit, quámdiu latet utrúmnam bonæ an malæ sit voluntátis. Quamquam et cum dictum est: Hæc est vita ætérna, ut cognóscant te, verum Deum, et quem misísti Iesum Christum, profécto si míssio illa beneplácitum tam Patris benígne mitténtis quam Fílii voluntárie obœdiéntis demónstrat, non omníno tácitum est de Spíritu Sancto, ubi tantæ utriúsque grátiæ méntio facta est. Utriúsque síquidem amor et benígnitas Spíritus Sanctus est.</la><fr> Mais alors, dira quelqu'un: " Connaître aussi l'Esprit Saint n'est donc pas nécessaire, puisque lorsque le Christ dit que la vie éternelle consiste à connaître le Père et le Fils, il ne mentionne pas l'Esprit Saint? " Si, bien sûr; mais là où se trouve une parfaite connaissance et du Père et du Fils, comment la bonté de l'un comme de l'autre, qui est justement l'Esprit Saint, peut-elle être ignorée? Un homme ne se fait pas entièrement connaître d'un autre, tant qu'on ignore s'il est de bonne ou de mauvaise volonté. Et encore qu'il soit dit: La vie éternelle, c'est de te connaître, toi, le vrai Dieu, et de connaître celui que tu as envoyé, Jésus-Christ, assurément, si cette mission du Fils nous montre le bon vouloir aussi bien du Père qui, dans sa bienveillance, envoie, que du Fils, qui volontairement obéit, on ne saurait soutenir que l'Esprit Saint soit entièrement passé sous silence là où il est fait mention d'une si grande grâce du Père comme du Fils; puisque l'amour, la bienveillance, de l'un comme de l'autre, c'est l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quis est homo qui vivit et non vidébit mortem? * Aut quis éruet ánimam suam de manu ínferi? V/. Quis novit potestátem iræ tuæ aut præ timóre tuo iram tuam dinumeráre? * Aut. V/. Glória Patri. * Aut.</la><fr> R/. Qui donc peut vivre et ne pas voir la mort? * Qui s'arracherait à l'emprise des enfers? V/. Qui comprendra la force de ta colère? Qui peut t'adorer dans tes fureurs? * Qui s'arracherait. V/. Gloire au Père. * Qui s'arracherait.</fr></ligne></liturgia>
