<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo in Nat. B.M.V., 10-12: EC 5, 282-283)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Verbum caro factum est et hábitat in nobis. Hábitat plane per fidem in córdibus nostris, hábitat in memória nostra, hábitat in cogitatióne, et usque ad ipsam descéndit imaginatiónem. Quid enim prius cogitáret homo de Deo, nisi fórsitan idólum corde fabricarétur? Incomprehensíbilis erat et inaccessíbilis, invisíbilis et inexcogitábilis omníno. Nunc vero comprehéndi vóluit, vidéri vóluit, vóluit cogitári. Quonam modo, inquis? Nimírum iacens in præsépio, in virgináli grémio cubans, in monte prædicans, in oratióne pernóctans, aut in cruce pendens, in morte pallens, liber inter mórtuos et in inférno ímperans, seu étiam tértia die resúrgens et apóstolis loca clavórum victóriæ signa demónstrans, novíssime coram eis cæli secréta conscéndens. Quid horum non vere, non pie, non sancte cogitátur?</la><fr> Le Verbe s'est fait chair, et il habite désormais au milieu de nous. Il habite vraiment en nos cœurs par la foi, il habite en notre mémoire, il habite en notre pensée et descend jusqu'à l'imagination même. Quelle pensée, auparavant, l'homme pouvait-il formuler sur Dieu sans courir le risque de fabriquer une idole en son cœur? Incompréhensible et inaccessible, invisible et inimaginable, Dieu l'était totalement; or il voulut se laisser saisir désormais, il voulut se laisser voir, il voulut se faire objet de pensée. Sous quelle forme, demandes-tu? Par exemple, couché dans la crèche, endormi sur le cœur virginal, prêchant sur la montagne, passant la nuit en prière, ou bien pendu à la croix, livide dans la mort, libre parmi les morts et s'imposant à l'enfer, soit encore ressuscitant le troisième jour et montrant aux apôtres la place des clous comme un trophée de victoire, puis s'élevant sous leurs yeux pour pénétrer dans les profondeurs du ciel. De tous ces événements, quel est celui qu'on peut considérer sans être dans la vérité, dans la piété, dans la sainteté?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Stella quam víderant magi in Oriénte antecedébat eos, donec venírent ad locum ubi puer erat. * Vidéntes autem eam, gavísi sunt gáudio magno. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Vidéntes.</la><fr>R/. L'étoile que les mages avaient vue à l'Orient les précéda, jusqu'à leur arrivée au lieu où se trouvait l'enfant. * À la vue de l'astre, ils éprouvèrent une très grande joie. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * À la vue.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quidquid horum cógito, Deum cógito et per ómnia ipse est Deus meus. Hæc ergo meditári dixi sapiéntiam, et prudéntiam iudicávi eructáre memóriam suavitátis, quam in huiuscémodi núcleis virga sacerdotális copióse prodúxit, quam in supérnis háuriens, ubérius nobis María refúdit. In supérnis plane et ultra ángelos, quæ Verbum ex ipso Patris corde suscépit, ut scriptum est: Dies diéi erúctat verbum. Utique dies Pater: síquidem dies ex die salutáre Dei. Annon étiam Virgo dies? Et præclára. Rútilans plane dies, quæ procédit sicut auróra consúrgens, pulchra ut luna, elécta ut sol.</la><fr> Quel que soit celui de ces mystères auquel je pense, c'est Dieu que je pense et en tous c'est lui mon Dieu. La méditation de ces événements, moi, je l'ai appelée sagesse et j'ai estimé prudence le jaillissement de leur suavité en la mémoire. Cette suavité, la verge sacerdotale la répandit à profusion dans les amandes d'un nouveau genre; Marie, la puisant au plus haut des cieux, certes, nous la reversa plus abondante. Au plus haut des cieux, certes, et par delà les anges puisque c'est du cœur même du Père qu'elle reçut le Verbe, comme il est écrit: Le jour exprime la parole au jour. Le Père est le jour, puisque le salut de Dieu est jour né du jour. La Vierge, elle aussi n'est-ce pas le jour? Un jour tout radieux, elle qui s'avance semblable à l'aurore qui se lève, belle comme la lune, éclatante comme le soleil.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cum natus esset Dóminus Iesus in Béthlehem Iudæ, ecce magi ab Oriénte venérunt portántes múnera regália; * Stella splendidíssima antecedébat eos, et requiévit supra ubi erat puer. V/. Magi, vidéntes stellam, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, obtulérunt Dómino aurum, tus et myrrham. * Stella.</la><fr>R/. Lors de la naissance du Seigneur Jésus à Bethléem de Judée, des mages arrivèrent d'Orient, porteurs de présents royaux. * Une étoile des plus resplendissantes les prédédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. V/. À la vue de l'astre, les mages éprouvèrent une très grande joie, et, pénétrant dans la demeure, ils offrirent au Seigneur l'or, l'encens et la myrrhe. * Une étoile.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Intuére ígitur quemádmodum usque ad ángelos plenitúdine grátiæ, supra ángelos superveniénte Spíritu pervénit. Est in ángelis cáritas, est púritas, est humílitas. Quid horum non emínuit in María? Sed osténsum est supérius, ut quidem a nobis osténdi pótuit: supereminéntiam prosequámur. Cui enim angelórum aliquándo dictum est: Spíritus Sanctus supervéniet in te et virtus Altíssimi obumbrábit tibi; ideóque et quod nascétur ex te Sanctum, vocábitur Fílius Dei? Dénique véritas de terra orta est, non de angélica creatúra; nec ángelos, sed semen Abrahæ apprehéndit. Magnum est ángelo ut miníster sit Dómini; sed María sublímius quiddam méruit, ut sit mater.</la><fr> Examine donc attentivement de quelle manière la Vierge s'élève jusqu'aux anges par la plénitude de la grâce et comment elle dépasse les anges au moment où l'Esprit Saint survient en elle. Il y a dans les anges, la charité, il y a la pureté, il y a l'humilité; laquelle de ces vertus ne brille en Marie? Cela, nous venons de le démontrer, du moins dans la mesure du possible; passons à sa suréminence. À qui donc parmi les anges fut-il jamais dit: L'Esprit Saint surviendra en toi et la puissance du Très-Haut te couvrira de son ombre; voilà pourquoi l'être saint qui naîtra de toi s'appellera Fils de Dieu? De plus, c'est de la terre qu'est montée la vérité, non d'une créature angélique; ce n'est pas des anges qu'elle a pris possession, mais de la race d'Abraham. C'est un grand honneur pour l'ange d'être le serviteur du Seigneur, c'en est un bien plus grand pour Marie d'être sa Mère.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Interrogábat magos Heródes: Quod signum vidístis super natum regem? Stellam magnam fulgéntem, cuius splendor illúminat mundum. * Et nos cognóvimus, et vénimus adoráre Dóminum. V/. Magi véniunt ab Oriénte, inquiréntes fáciem Dómini et dicéntes. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Hérode interrogeait les mages: Quel signe avez-vous observé au sujet du roi qui vient de naître? Un astre resplendissant dont l'éclat illumine le monde. * Nous l'avons reconnu, et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Des mages arrivent d'Orient, ils cherchent la face du Seigneur et ils disent: * Nous. V/. Gloire au Père. * Nous.</fr></ligne></liturgia>
