<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro prophetíæ Baruch</la><fr>Du livre de Baruch</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Filii, patiénter sustinéte iram quæ vobis a Deo supervénit; persecútus est te inimícus tuus, sed cito vidébis perditiónem in cervícem eórum ascendéntem. Delicáti mei ambulavérunt vias ásperas, ducti sunt ut grex diréptus ab inimícis. Confídite, fílii, et clamáte ad Deum; erit enim vestra ab inductóre memória. Nam sicut fuit mens vestra, ut errarétis a Deo, convérsi decupláte stúdium quæréndi eum; qui enim indúxit in vos mala, indúcet in vos ætérnam iucunditátem cum salúte vestra.</la><fr> Mes enfants, supportez la colère qui de Dieu vous est venue. Ton ennemi t'a persécuté, mais bientôt tu verras sa ruine et sur sa nuque tu poseras ton pied. Mes enfants choyés ont marché par de rudes chemins, enlevés, tel un troupeau razzié par l'ennemi. Courage, mes enfants, criez vers Dieu: Celui qui vous amena cela se souviendra de vous. Comme votre pensée fut d'égarement loin de Dieu, revenus à lui, recherchez-le dix fois plus fort. Car Celui qui vous amena ces malheurs vous ramènera, en vous sauvant, la joie éternelle. </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Vidéntes stellam magi, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et apértis thesáuris suis, obtulérunt ei múnera, aurum, tus et myrrham. V/. Stella quam víderant in Oriénte antecedébat eos, usque dum véniens staret supra ubi erat puer. * Et.</la><fr>R/. Quand ils virent l'étoile, les mages éprouvèrent une très grande joie. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * lls ouvrirent leurs coffrets, et lui offrirent leurs présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. L'étoile qu'ils avaient vue à l'Orient les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. * lls.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Confíde, Ierúsalem; consolábitur enim te qui te nominávit Míseri qui te nocuérunt et qui exsultáti sunt in casu tuo! Míseræ civitátes quibus serviérunt fílii tui; mísera quæ accépit fílios tuos! Sicut enim gavísa est in tua ruína et lætáta est in tuo casu, ita constristábitur in sua solitúdine. Et amputábo exsultatiónem multitúdinis, et lætítia eius erit in luctum. Ignis enim supervéniet illi ab Ætérno in dies longínquos, et inhabitábitur a dæmóniis plúrimum témporis. Circúmspice ad oriéntem, Ierúsalem, et vide iucunditátem quæ a Deo tibi superventúra est. Ecce véniunt fílii tui quos emisísti, véniunt congregáti ab ortu usque ad occásum, verbo Sancti, gaudéntes in Dei glória.</la><fr> Courage, Jérusalem: il te consolera, Celui qui t'a donné un nom. Malheur à ceux qui t'ont maltraitée et se sont réjouis de ta chute! Malheur aux cités dont furent esclaves tes enfants, malheur à celle qui reçut tes fils! Car de même qu'elle se réjouit de ta chute et fut heureuse de ta ruine, ainsi sera-t-elle affligée pour sa propre dévastation. Je lui ôterai son allégresse de ville bien peuplée, son insolence se changera en tristesse, un feu lui surviendra de l'Éternel pour de longs jours, elle sera la demeure de démons pour longtemps. Jérusalem, regarde vers l'Orient, vois la joie qui te vient de Dieu. Voici: ils reviennent, les fils que tu vis partir, ils reviennent rassemblés du levant au couchant, sur l'ordre du Saint, jubilants de la gloire de Dieu. </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus omnípotens, * Et regnum in manu eius et potéstas et impérium. V/. Et factus est principátus super húmerum eius. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des seigneurs, le Tout-Puissant, * La royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. V/. L'insigne du pouvoir est sur son épaule. * La royauté.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Exue te, Ierúsalem, stola luctus et vexatiónis tuæ et índue te decóre eius quæ a Deo tibi data est glóriæ in ætérnum. Circúmda te diplóide iustítiæ quæ a Deo est, et impóne mitram cápiti tuo glóriæ Ætérni. Deus enim osténdet omni quod sub cælo est, splendórem tuum. Vocábitur enim nomen tuum a Deo in ætérnum: Pax iustítiæ et Glória cultúræ Dei. Surge, Ierúsalem, et sta in excélso et circúmspice ad oriéntem et vide congregátos fílios tuos a solis ortu usque ad occásum in verbo Sancti, gaudéntes in memória Dei. Exiérunt enim abs te pédites abdúcti ab inimícis; indúcet autem illos ad te portátos cum glória sicut thronum regni; constítuit enim Deus humiliáre omnem montem excélsum et rupes perénnes et conválles implére ad æqualitátem terræ, ut ingrediátur Israel in securitáte glóriæ Dei. Obumbrábunt autem et silvæ et omne lignum suavitátis Israel ex præcépto Dei. Præíbit enim Deus Israel cum lætítia in lúmine maiestátis suæ, cum misericórdia et iustítia quæ est ab ipso.</la><fr> Jérusalem, quitte ta robe de tristesse et de misère, revêts pour toujours la beauté de la gloire de Dieu, prends la tunique de la justice de Dieu, mets sur ta tête le diadème de gloire de l'Éternel; car Dieu veut montrer ta splendeur partout sous le ciel, et ton nom sera de par Dieu pour toujours: « Paix-de-la-justice et gloire-de-la-piété. » Jérusalem, lève-toi, tiens-toi sur la hauteur, et regarde vers l'Orient: vois tes enfants du couchant au levant rassemblés sur l'ordre du Saint, jubilants, car Dieu s'est souvenu. Car ils t'avaient quittée à pied, sous escorte d'ennemis, mais Dieu te les ramène portés glorieusement, comme un trône royal. Car Dieu a décidé que soient abaissées toute haute montagne et les collines éternelles, et comblées les vallées pour aplanir la terre, pour qu'Israël chemine en sécurité dans la gloire de Dieu. Et les forêts, et tous arbres de senteur feront de l'ombre pour Israël, sur l'ordre de Dieu; car Dieu guidera Israël dans la joie, à la lumière de sa gloire, avec la miséricorde et la justice qui viennent de lui. </fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hic est dies præclárus, in quo Salvátor mundi appáruit, quem prophétæ prædixérunt, ángeli adoravérunt, * Cuius stellam magi vidéntes gavísi sunt et múnera ei obtulérunt. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Cuius. V/. Glória Patri. * Cuius.</la><fr>R/. Voici le jour glorieux où se manifesta le Sauveur du monde, annoncé par les prophètes, adoré par les anges, * À qui les mages, comblés de joie en voyant son étoile, ont offert des présents. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * À qui. V/. Gloire au Père. * À qui.</fr></ligne></liturgia>
