<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hæc dicit Dóminus: " Custodíte iudícium et fácite iustítiam, quia iuxta est salus mea, ut véniat, et iustítia mea, ut revelétur ". Beátus vir qui facit hoc, et fílius hóminis qui apprehéndit istud, custódiens sábbatum, ne pólluat illud, custódiens manum suam ne fáciat omne malum.</la><fr>Ainsi parle le Seigneur: Observez le droit, pratiquez la justice, car mon salut est près d'arriver et ma justice de se révéler. Heureux l'homme qui agit ainsi, le fils d'homme qui s'y tient fermement, qui observe le sabbat sans le profaner et s'abstient de toute action mauvaise. </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Quia hódie appáruit lux magna in terris. V/. Veníte, adorémus eum; quia ipse est Dóminus Deus noster. * Quia.</la><fr>R/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur ; * Aujourd'hui, sur la terre, a resplendi une grande lumière. V/. Venez, adorons-le; c'est lui le Seigneur notre Dieu. * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et non dicat fílius ádvenæ qui adhæret Dómino, dicens: " Separatióne dívidet me Dóminus a pópulo suo ". Et non dicat eunúchus: " Ecce ego lignum áridum ". Quia hæc dicit Dóminus eunúchis: " Qui custodíerint sábbata mea et elégerint quæ ego vólui et tenúerint fœdus meum, dabo eis in domo mea et in muris meis locum et nomen mélius a fíliis et filiábus: nomen sempitérnum dabo eis, quod non períbit ".</la><fr> Que le fils de l'étranger, qui s'est attaché au Seigneur, ne dise pas: « Sûrement le Seigneur va m'exclure de son peuple ». Que l'eunuque ne dise pas: « Voici, je suis un arbre sec ». Car ainsi parle le Seigneur aux eunuques qui observent mes sabbats et choisissent de faire ce qui m'est agréable, fermement attachés à mon alliance: « Je leur donnerai dans ma maison et dans mes remparts un monument et un nom meilleurs que des fils et des filles; je leur donnerai un nom éternel qui jamais ne sera effacé. » </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Illumináre, illumináre Ierúsalem, venit lux tua, * Et glória Dómini super te orta est. V/. Et ambulábunt gentes in lúmine tuo, et reges in splendóre ortus tui. * Et.</la><fr>R/. Resplendis, Jérusalem, resplendis: voici venir ta lumière! * Sur toi se lève la gloire du Seigneur! V/. Les nations marcheront vers ta lumière, et les rois vers la clarté de ton aurore. * Sur toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et fílios ádvenæ qui adhrent Dómino, ut colant eum, ut díligant nomen Dómini, ut sint ei in servos, omnes custodiéntes sábbatum, ne pólluant illud, et tenéntes fœdus meum, addúcam eos in montem sanctum meum et lætificábo eos in domo oratiónis meæ: holocáusta eórum et víctimæ eórum placébunt mihi super altári meo, quia domus mea domus oratiónis vocábitur cunctis pópulis ". Ait Dóminus Deus qui cóngregat dispérsos Israel: " Adhuc congregábo ad eum præter congregátos eius".</la><fr> Quant aux fils d'étrangers, attachés au Seigneur pour le servir, pour aimer le nom du Seigneur, devenir ses serviteurs, tous ceux qui observent le sabbat sans le profaner, fermement attachés à mon alliance, je les mènerai à ma sainte montagne, je les comblerai de joie dans ma maison de prière. Leurs holocaustes et leurs sacrifices seront agréés sur mon autel, car ma maison sera appelée maison de prière pour tous les peuples. » Oracle du Seigneur Dieu qui rassemble les déportés d'Israël: J'en rassemblerai encore d'autres avec ceux qui sont déjà rassemblés. </fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Omnes de Saba vénient, aurum et tus deferéntes, et laudem Dómino annuntiántes, * Allelúia, allelúia, allelúia. V/. Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, reges Arabum et Saba dona addúcent. * Allelúia. V/. Glória Patri. * Allelúia.</la><fr>R/. Tous les gens de Saba viendront, apportant l'or et l'encens, et proclamant les louanges du Seigneur: * Alléluia, alléluia, alléluia! V/. Les rois de Tharsis et des îles apporteront des présents, les rois d'Arabie et de Saba feront leur offrande. * Alléluia. V/. Gloire au Père. * Alléluia.</fr></ligne></liturgia>
