<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Dídymi Alexandríni epíscopi (Sermo de Theophania: Rev Ben 1963, 9-11)</la><fr>Sermon de Didyme d'Alexandrie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum sit Deus pro sui natúra invisíbilis et corporeórum excédens visus oculórum, divérse sanctis appáruit. Abrahæ quidem per ángelos et hómines, Móysi vero per ignem in rubo, pópulo in ténebris et nimbo et venti túrbine et sono tubæ, Elíæ in nube in spelúnca montis Horeb, Ezechiéli super chérubim, Daniéli in vetústo diérum. Appáruit autem et Paulo in lúmine. Coruscávit namque illum lux multa, sicut in Actibus Apostolórum Scriptúra testátur ut ex glória lucis visus eius ténebris afflarétur. Nec enim putes hóminem secúndum ipsíus Dei natúram Deum vidére potuísse. Incorpóreus enim est Deus et invisíbilis et corpóreis óculis incapábilis, nec enim colorátus est nec figurátus nec corpóreo áliquo signo circúmdatus sed ex effectiónibus vidéri æstimátur.</la><fr> Dieu est de sa propre nature invisible, et il échappe à la vue des yeux du corps; cependant il est apparu aux saints sous des formes diverses: à Abraham par des anges et des hommes, à Moïse par le feu dans le buisson, au peuple dans les ténèbres, l'orage, le tourbillon de vent et le son de la trompette, à Élie dans la nuée dans la caverne du mont Horeb, à Ézéchiel sur les chérubins, à Daniel dans l'Ancien des jours. Il est aussi apparu à Paul dans la lumière: Une grande clarté resplendit à ses yeux, comme l'attestent les Actes des Apôtres, en sorte que l'éclat de la lumière plongea ses yeux dans les ténèbres. Garde-toi, en effet, de penser que l'homme a pu voir Dieu dans sa propre nature. Car Dieu est incorporel, invisible et inaccessible aux yeux du corps, il n'a ni couleur, ni forme, il n'est entouré d'aucun signe sensible, mais on estime qu'on le voit d'après ses effets.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Illumináre, illumináre Ierúsalem, venit lux tua, * Et glória Dómini super te orta est. V/. Et ambulábunt gentes in lúmine tuo, et reges in splendóre ortus tui. * Et.</la><fr>R/. Resplendis, Jérusalem, resplendis: voici venir ta lumière! * Sur toi se lève la gloire du Seigneur! V/. Les nations marcheront vers ta lumière, et les rois vers la clarté de ton aurore. * Sur toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nec ergo in Deum perceptiónem áliquam per óculos quæras sed fide mentis præmíssa intellegíbilem habéto de eódem comprehensiónem. In hac fide sancti omnes vidére potuérunt, prout Dómino servis suis plácuit apparére et prout hómini Deum vidére possíbile est. Hanc ígitur Trinitátem apud Iordánem étiam reperímus sua glória coruscántem, tunc cum Salvátor noster unctus est. Pater enim Fílium désuper præconábat. Deórsum vero Fílius rem divínæ dispensatiónis implébat. Spíritus Sanctus celebratiónem sacram Deóque dignam perfectiónem signábat.</la><fr> Ne cherche donc pas à percevoir Dieu par les yeux, mais saisis-le par l'intelligence, moyennant la foi de ton âme. C'est de cette façon que les saints ont pu le voir, selon qu'il a plu au Seigneur d'apparaître à ses serviteurs, et dans la mesure où il est possible à l'homme de voir Dieu. Nous avons donc trouvé cette Trinité auprès du Jourdain, étincelante dans sa gloire, lorsque notre Sauveur fut consacré par l'onction. Car le Père, du haut du ciel, proclamait le Fils. Le Fils, sur terre, accomplissait l'œuvre du plan divin. Le Saint-Esprit marquait de son sceau cette célébration sainte et cette perfection digne de Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Omnes de Saba vénient, aurum et tus deferéntes, et laudem Dómino annuntiántes, * Allelúia, allelúia, allelúia. V/. Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, reges Arabum et Saba dona addúcent. * Allelúia.</la><fr>R/. Tous les gens de Saba viendront, apportant l'or et l'encens, et proclamant les louanges du Seigneur: * Alléluia, alléluia, alléluia! V/. Les rois de Tharsis et des îles apporteront des présents, les rois d'Arabie et de Saba feront leur offrande. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Inseparábilis ergo Trínitas, inseparábilis Déitas, inseparábilis glória atque dominátus in hac una Deitáte ac Trinitáte. In altum mentem érigens et attóllens, quære Patrem et Fílium et Spíritum Sanctum. Sed cum audíeris: Fílium, Fílium vere intéllege. Audísti Spíritum Sanctum, Spíritum Dei esse crede. Nec ergo quæres in creatúra quod supra creatúram est, nec ponas id quod sanctíficat cum his quæ sanctificántur, sed crede verbis Dei et disce quia fidélis est Dóminus in ómnibus verbis suis. Dixit Deus: Hic est Fílius meus dilectíssimus, nec divínæ voci contradícas dicens: non est Fílius, sed factúra. Pater dicit ad Fílium: Ex útero ante lucíferum génui te.</la><fr> Ainsi la Trinité est indivisible, indivisible la Déité, indivisibles la gloire et la domination de cette unique Déité et Trinité. Redresse et élève ton âme vers le ciel, et cherche le Père, le Fils et le Saint-Esprit. Mais quand tu entendras: Mon Fils, comprends qu'il s'agit d'un Fils véritable. Tu as entendu qu'on parlait de l'Esprit Saint, crois que c'est l'Esprit de Dieu. Ne cherche donc pas parmi les créatures ce qui est au-dessus de la créature, et ne va pas mettre celui qui sanctifie au nombre des êtres qui sont sanctifiés, mais crois aux paroles de Dieu et apprends que le Seigneur est fidèle dans toutes ses paroles. Dieu dit: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, ne contredis pas la voix divine en disant: ce n'est pas le Fils, mais une créature. Le Père dit au Fils: De mon sein, avant l'aurore, je t'ai engendré.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Magi véniunt ab Oriénte Hierosólymam, quæréntes et dicéntes: Ubi est qui natus est, cuius stellam vídimus? * Et vénimus adoráre Dóminum. V/. Vídimus stellam eius in Oriénte. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Des mages venus d'Orient arrivent à Jérusalem et demandent: Où est celui qui vient de naître? Nous avons vu son étoile, * Et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Nous avons vu son étoile à l'Orient. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
