<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 36, 1: SC 22bis, 266-268)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dies, dilectíssimi, quo primum géntibus Salvátor mundi Christus appáruit, sacro nobis honóre venerándus est; et illa hódie córdibus nostris concipiénda sunt gáudia, quæ in trium magórum fuére pectóribus, quando regem cæli et terræ signo et ductu novi síderis incitáti, quem credíderant promíssum, adoravére conspícuum. Neque enim ita ille eménsus est dies, ut virtus óperis quæ tunc est reveláta transíerit, nihílque ad nos nisi rei gestæ fama pervénerit, quam fides suscíperet et memória celebráret, cum multiplicáto múnere Dei étiam nostra cotídie experiántur témpora, quidquid illa habuére primórdia.</la><fr> Mes bien-aimés, il nous faut vénérer avec un sentiment sacré de révérence le jour où le Sauveur du monde, le Christ, se montra aux païens pour la première fois; en ce jour, nos cœurs doivent éprouver la même joie qui remplit les cœurs des trois mages, lorsqu'avertis et guidés par l'astre nouveau, ils contemplèrent de leurs yeux et adorèrent le roi du ciel et de la terre, celui qui leur avait été promis et auquel ils avaient cru. Sans doute, ce jour appartient au passé, mais non au point que l'efficacité du mystère dont il vit la révélation soit absolument périmée, non au point qu'il n'en soit parvenu jusqu'à nous qu'un souvenir que garde la foi et qu'honorent les mémoires. Le don de Dieu se renouvelle, et aujourd'hui encore notre temps fait l'expérience des merveilles dont le passé a reçu les prémices.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Rex magnus natus est in Israel, et venérunt reges terræ adoráre eum, * Et obtulérunt ei múnera: aurum, tus et myrrham. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et.</la><fr>R/. Un grand roi vient de naître en Israël, et les rois de la terre sont venus se prosterner devant lui; * Ils lui ont offert des présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * Ils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quamvis ergo narrátio evangélicæ lectiónis illos próprie recénseat dies in quibus tres viri quos nec prophética prædicátio docúerat, nec testificátio legis instrúxerat, ad cognoscéndum Deum a remotíssima Oriéntis parte venérunt, hoc idem tamen et maniféstius nunc et copiósius fíeri in ómnium vocatórum illuminatióne perspícimus, quóniam implétur prophetía Isaíæ dicéntis: Revelávit Dóminus bráchium sanctum suum in conspéctu ómnium géntium ; et: Vidérunt omnes gentes terræ salútem quæ a Dómino Deo nostro est, et íterum: Quibus non est annuntiátum de eo vidébunt; et qui non audiérunt intéllegent.</la><fr> Le récit de l'Évangile qu'on vient de lire rappelle spécialement ces jours où trois hommes, sans avoir été instruits des prophéties et sans avoir appris les témoignages de la Loi, arrivèrent du fond de l'Orient pour prendre connaissance de Dieu; mais le même fait, nous le voyons maintenant réalisé d'une manière plus abondante, plus manifeste encore, dans la vocation de tous ceux qu'illumine la foi. C'est alors que la prophétie d'Isaïe s'accomplit: Le Seigneur a découvert son bras sacré aux yeux de toutes les nations, et: Tous les peuples de la terre ont vu le salut qui vient du Seigneur notre Dieu, et encore: Ceux qui n'avaient pas entendu parler de lui le verront et ils comprendront.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vidéntes stellam magi, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et apértis thesáuris suis, obtulérunt ei múnera, aurum, tus et myrrham. V/. Stella quam víderant in Oriénte antecedébat eos, usque dum véniens staret supra ubi erat puer. * Et.</la><fr>R/. Quand ils virent l'étoile, les mages éprouvèrent une très grande joie. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * lls ouvrirent leurs coffrets, et lui offrirent leurs présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. L'étoile qu'ils avaient vue à l'Orient les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. * lls.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si autem sollícito intelléctu velímus aspícere, quómodo étiam triplex illa spécies múnerum ab ómnibus qui ad Christum gressu fídei véniunt offerátur, nonne in córdibus recte credéntium éadem celebrátur oblátio? Aurum étenim de thesáuro ánimi sui promit, qui Christum regem universitátis agnóscit; myrrham offert, qui Unigénitum Dei credit veram sibi hóminis uniísse natúram; et quodam eum ture venerátur, qui in nullo ipsum patérnæ maiestáti ímparem confitétur.</la><fr> Si nous prêtons attention au fait que les trois sortes de présents apportés par les mages sont offerts par tous ceux que le chemin de la foi conduit au Christ, nous nous apercevons que, dans le cœur de tous ceux dont la foi est droite, s'accomplit la même oblation. Du trésor de son âme il tire de l'or, celui qui reconnaît dans le Christ le roi de l'univers; il offre de la myrrhe, celui qui croit que le Fils unique de Dieu s'est uni à une véritable nature d'homme; et il l'honore par l'encens, celui qui confesse que le Fils n'est en rien inégal à la majesté de son Père.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hic est dies præclárus, in quo Salvátor mundi appáruit, quem prophétæ prædixérunt, ángeli adoravérunt, * Cuius stellam magi vidéntes gavísi sunt et múnera ei obtulérunt. V/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum. * Cuius. V/. Glória Patri. * Cuius.</la><fr>R/. Voici le jour glorieux où se manifesta le Sauveur du monde, annoncé par les prophètes, adoré par les anges, * À qui les mages, comblés de joie en voyant son étoile, ont offert des présents. V/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur. * À qui. V/. Gloire au Père. * À qui.</fr></ligne></liturgia>
