<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Adámi Perséniæ abbátis (Frag. Mar. 7: PL 211, 754)</la><fr>Sermon d'Adam de Perseigne</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nostra est Virgo, nostra sunt Vírginis víscera, noster est Vírginis partus, nostra sunt quæ penes illam de cæléstibus actitántur. Periculósum est ergo ad punctum ab illa discédere, apud quam nostræ suavitátis delíciæ reponúntur, divítiæ salútis, sapiéntia et sciéntia, penes Vírginem nostris úsibus reservántur. In partu nimírum Vírginis thesáuri sapiéntiæ et sciéntiæ ad locupletatiónem páuperum abscondúntur. Propter misériam ínopum et gémitum páuperum venit de corde Patris Christus in cor Vírginis, et in Vírginis útero páuperum gazophylácium collocávit. Inde páuperes spíritu locupletáti sunt, quos mundi supérbia, vanitáte et mendácio non ditávit.</la><fr> Nôtre est la Vierge, nôtres sont les entrailles de la Vierge, nôtre est le fruit de ses entrailles, nôtre tout le céleste qui se joue en elle. Il est dangereux de s'éloigner d'elle l'espace d'un point, d'elle où se trouvent rangées toutes les délices de notre bonheur; richesses du salut, sagesse et science sont gardées dans la Vierge à notre usage. Dans le Fils de la Vierge, ce sont bien les trésors de sagesse et de science que l'on cache pour enrichir les pauvres. En raison de la misère des indigents, du gémissement des pauvres, le Christ est venu du cœur du Père dans le cœur de la Vierge, et dans le sein de la Vierge il a placé un trésor pour les pauvres; là viennent s'enrichir ceux qui ont des âmes de pauvres, ceux que l'orgueil du monde n'a pas déjà enrichis de vanité et de mensonge.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, * Reges Arabum et Saba dona Dómino Deo addúcent. V/. Omnes de Saba vénient, aurum et tus deferéntes. * Reges.</la><fr>R/. Les rois de Tharsis et des îles apporteront des présents, * Les rois d'Arabie et de Saba feront leur offrande au Seigneur Dieu. V/. Tous les gens de Saba viendront, apportant l'or et l'encens. * Les rois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Filii hóminum, úsquequo gravi corde, a corde Vírginis elongátis? Ut quid dilígitis vanitátem et quritis mendácium, cum intra nostræ Vírginis úterum mirificávit Dóminus sanctum suum? Cur non properátis ad óleum? Vestrum est quod hic ágitur, nulla enim ratióne dives ómnium Deus, pauper fíeret nisi ut se paupéribus coaptáret. Nulla ratióne olívam fructíferam in campis póneret, nisi ut misericórdiam Vírginis commúnem ómnibus exhibéret. Hinc est quod non régibus in palátiis, non divítibus in úrbibus sui mystérii huius rátio primo innótuit, sed pastóribus qui in campis erant, qui supra gregum suórum custódiam vigilábant. O salvántis benígnitas! O nascéntis miserátio! O púritas et píetas pariéntis!</la><fr> Fils des hommes, jusques à quand serez-vous pesants de cœur? Jusques à quand vous éloignerez-vous du cœur de la Vierge? Pourquoi aimer la vanité et rechercher le mensonge, alors que, dans le sein de la Vierge, le Seigneur a glorifié son saint? Pourquoi ne pas vous hâter vers cette huile? Ce sont vos intérêts qui se traitent là, car jamais le riche suprême qu'est Dieu ne se serait fait pauvre, s'il n'avait voulu se mettre au niveau des pauvres; jamais il n'aurait placé cet olivier couvert de fruits dans les campagnes s'il n'avait voulu montrer que la miséricorde de la Vierge est pour tous. Voilà pourquoi il a fait connaître son mystère non pas à des rois dans leurs palais, non pas à des riches dans les villes, mais à des bergers qui se trouvaient dans les campagnes et qui gardaient leurs troupeaux. Extrême bienveillance de celui qui vient nous sauver! Grande pitié de celui qui naît! Pureté et tendresse de celle qui lui donne le jour!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cum natus esset Dóminus Iesus in Béthlehem Iudæ, ecce magi ab Oriénte venérunt portántes múnera regália; * Stella splendidíssima antecedébat eos, et requiévit supra ubi erat puer. V/. Magi, vidéntes stellam, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, obtulérunt Dómino aurum, tus et myrrham. * Stella.</la><fr>R/. Lors de la naissance du Seigneur Jésus à Bethléem de Judée, des mages arrivèrent d'Orient, porteurs de présents royaux. * Une étoile des plus resplendissantes les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. V/. À la vue de l'astre, les mages éprouvèrent une très grande joie, et, pénétrant dans la demeure, ils offrirent au Seigneur l'or, l'encens et la myrrhe. * Une étoile.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> O útinam essem de párvulis quibus hæc reveláta et acta sunt, ut philosophári ínterim de áliis non líberet! Quid dúlcius quam Verbi inésse cunábulis, quam in diversório Christi feriátum et líberum esse, et infántiæ collúdere tam felíci? Ignóscite, quæso, ignóscite púero si úbera de cælo plena non déserit, si sacrosánctum péctoris virginális sacrárium non dimíttit. Ad incontamináta vestígia Vírginis piscína pósita est pietátis, ubi púeri balneántur. Nostis ætátem huiúsmodi frequentióri lavácro indigére, facíllime sordes cóntrahit, et opus est matérna sollicitúdine consuetióri bálneo diluántur. Proínde a contubérnio sacræ Vírginis longe procédere tutum non árbitror. Quis enim mihi providéret in tálibus, si indulgentíssimæ matris misericórdiam elongárem? Tenébo illam, non discédam ab illa, quia si misericórdiæ eius sollicitúdo defúerit, fácile fécero abortívum.</la><fr> Si moi je pouvais être de ces petits à qui furent révélées ces choses, en qui elles s'accomplissaient, sans qu'il me )fût loisible de philosopher sur un autre sujet! Quoi de plus doux que de se trouver tout près du berceau du Verbe, que de prendre du loisir et de jouir de la liberté dans la maison du Christ et de jouer avec ce petit enfant bienheureux? Pardonnez, je vous en prie, à un enfant s'il ne quitte pas ces mamelles que le ciel a remplies, s'il n'abandonne pas ce sanctuaire auguste du sein virginal. Aux pieds immaculés de la Vierge se trouve une piscine de tendresse maternelle où les enfants peuvent se baigner. Vous savez qu'à cet âge on a besoin de bains fréquents, facilement on se salit, et il faut que la sollicitude maternelle intervienne pour laver ces souillures dans un bain qui revienne souvent. C'est pourquoi je ne crois pas prudent de m'éloigner tant soit peu de la compagnie de la Vierge sainte. Qui donc, pour tout ce que j'ai dit, me viendrait en aide, si je m'éloignais de la miséricorde de la mère tout indulgente? Je m'attacherai à elle, je ne la lâcherai pas, car si la sollicitude de sa miséricorde venait à me manquer, je ferais, sans aucun doute, un enfant mal venu au monde.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum, * Quia hódie appáruit lux magna in terris. V/. Veníte, adorémus eum; quia ipse est Dóminus Deus noster. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur: * Aujourd'hui, sur la terre, a resplendi une grande lumière. V/. Venez, adorons-le; c'est lui le Seigneur notre Dieu. * Aujourd'hui. V/. Gloire au Père. * Aujourd'hui.</fr></ligne></liturgia>
