<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Hierónymi presbýteri (Sermo in die Epiphaniorum: CCL 78, 530-531)</la><fr>Sermon de saint Jérôme</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dies Epiphaniórum græco nómine sic vocátur; quod enim nos apparitiónem aut ostensiónem dícimus, hoc Græci Epiphaníam vocant. Hoc autem ídeo quia Dóminus noster et Salvátor appáruit in terris. Licet enim olim natus esset ex María et trigínta iam annórum explésset ætátem, tamen ignorabátur a mundo. Eo témpore cógnitus est quo ad Ioánnem Baptístam, ut in Iordáne baptizarétur, advénit et vox de cælo Patris intonántis audíta est: Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui. Quem Pater e cælis voce monstráverat, hunc Spíritus Sanctus, versus in colúmbam et super caput illíus sedens, tactu quoque ipso vóluit demonstráre, ne quis álius Dei Fílius putarétur ex pópulo. Quid hac humilitáte sublímius? Quid hac vilitáte nobílius?</la><fr> Le jour de l'Épiphanie tire son nom du grec: ce que nous appelons apparition ou manifestation, les Grecs l'appellent Épiphanie. Et cela, parce que notre Seigneur et Sauveur est apparu sur la terre. Certes, il était né autrefois de Marie et il avait déjà atteint l'âge de trente ans, mais le monde l'ignorait. On le connut, au moment où il vint auprès de Jean-Baptiste, pour être baptisé dans le Jourdain, et où l'on entendit la voix du Père retentir du haut du ciel: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis ma complaisance. Celui que du ciel la voix du Père avait désigné, l'Esprit Saint, s'arrêtant au-dessus de sa tête sous la forme d'une colombe, voulut aussi l'indiquer en le touchant, de crainte que l'on en prît un autre du peuple pour le Fils de Dieu. Quoi de plus sublime que cette humilité? Quoi de plus noble que cet abaissement?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus omnípotens, * Et regnum in manu eius et potéstas et impérium. V/. Et factus est principátus super húmerum eius. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des seigneurs, le Tout-Puissant, * La royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. V/. L'insigne du pouvoir est sur son épaule. * La royauté.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Baptizátur a servo, et a Deo Fílius appellátur. Inter publicános et meretríces et peccatóres ad lavácrum venit, et sánctior est baptizatóre suo. Lavátur a Ioánne in carne, sed ipse Ioánnem in spíritu lavat. Aquæ quæ cétera mundáre consuéverant, Dómino nostro lavánte mundátæ sunt. Iordánes flúvius qui, eo témpore quando pópulum Israel dux Iesus in terram repromissiónis indúxit, exsiccátus est, nunc, totis si potuísset undis, in unum locum volúerat congregári, ut Dómini corpus intíngeret.</la><fr> Un serviteur le baptise, et Dieu l'appelle son Fils. Il vient au baptême parmi les publicains, les courtisanes et les pécheurs, et il est plus saint que celui qui le baptise. Jean le lave selon la chair, mais c'est lui qui lave Jean selon l'esprit. Les eaux qui d'habitude purifiaient tout le reste, ont été purifiées quand notre Seigneur s'y lava. Le Jourdain s'était asséché à l'époque où Josué était entré en Terre Promise à la tête du peuple d'Israël; à présent, il aurait voulu, s'il eût été possible, rassembler toutes ses eaux en un seul point pour baigner le corps du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rex magnus natus est in Israel, et venérunt reges terræ adoráre eum, * Et obtulérunt ei múnera: aurum, tus et myrrham. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et.</la><fr>R/. Un grand roi vient de naître en Israël, et les rois de la terre sont venus se prosterner devant lui; * Ils lui ont offert des présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * Ils.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vidéte, fratres, quómodo id quod in Evangélio lectum est in vigésimo octávo psalmo fúerit ante prædíctum: Vox Dómini super aquas. Locútus est enim Dei Fílius ad Ioánnem: Sine modo, sic enim opórtet nos adimplére omnem iustítiam. Séquitur: Deus maiestátis intónuit, quando Pater Fílio testimónium réddidit, dicens: Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi complácui. Vox Dómini confringéntis cedros. Baptizátus est enim Christus et erécti prius atque sublímes dæmones corruérunt. Succídit eos Dóminus quasi cedros Líbani et commínuit eos tamquam vítulus, fragménta árborum véntilans et cálcibus stirpes in divérsa dispérgens. At e contrário de Salvatóre quid dícitur? Et diléctus sicut fílius unicórnium. Diléctus Dóminus noster atque Salvátor est fílius unicórnium, fílius crucis, de quo dícitur in cántico Hábacuc: Córnua in mánibus eius, ibi abscóndit fortitúdinem suam. Postquam ergo diléctus iste crucifíxus est, implétum est illud quod dícitur in psalmo: Vox Dómini intercidéntis flammam ignis: illo enim baptizáto et univérso mundo, Christo lavánte, mundáto, gehénnæ ignis extínctus est.</la><fr> Voyez, frères, comment ce que nous avons lu dans l'évangile avait été annoncé d'avance par le psaume vingt-huitième: La voix du Seigneur retentit sur les eaux. En effet, le Fils de Dieu dit à Jean: Laisse-moi faire pour l'instant, c'est ainsi qu'il nous faut accomplir toute justice. Le psaume poursuit: Le Dieu de majesté a fait entendre son tonnerre, quand le Père rendit ce témoignage au Fils: Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en qui j'ai mis ma complaisance. La voix du Seigneur brise les cèdres. Car le Christ a été baptisé et les démons qui jusque là se redressaient dans leur élévation, culbutèrent. Le Seigneur les a abattus comme les cèdres du Liban et les a brisés comme l'aurait fait un taurillon, jetant au vent les fragments des arbres et dispersant de tous côtés les racines à coups de pied. Mais au contraire, que dit-on du Sauveur? Et le bien-aimé est comme le fils des licornes. Notre Seigneur et Sauveur bien-aimé est le fils des licornes, le fils de la croix; c'est de lui que parle le cantique d'Habaquq: Des cornes jaillissent de ses mains, c'est là qu'il cache sa force. Donc après la crucifixion du bien-aimé s'accomplit cette parole du psaume: La voix du Seigneur fend la flamme de feu. En effet, après son baptême qui purifia le monde entier, le feu de la géhenne fut éteint.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Interrogábat magos Heródes: Quod signum vidístis super natum regem? Stellam magnam fulgéntem, cuius splendor illúminat mundum. * Et nos cognóvimus, et vénimus adoráre Dóminum. V/. Magi véniunt ab Oriénte, inquiréntes fáciem Dómini et dicéntes. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Hérode interrogeait les mages: Quel signe avez-vous observé au sujet du roi qui vient de naître? Un astre resplendissant dont l'éclat illumine le monde. * Nous l'avons reconnu, et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Des mages arrivent d'Orient, ils cherchent la face du Seigneur et ils disent: * Nous. V/. Gloire au Père. * Nous.</fr></ligne></liturgia>
