<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro prophetíæ Baruch</la><fr>Du livre de Baruch</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Confíde, pópule meus, memória Israel: venumdáti estis géntibus non in perditiónem, sed, quia irritástis Deum, tráditi estis adversáriis. Exacerbástis enim eum qui fecit vos, sacrificántes dæmónibus et non Deo. Oblíti autem estis Deum qui vos pavit, Deum ætérnum, et contristástis eam quæ vos enutrívit, Ierúsalem. Vidit enim superveniéntem vobis iram a Deo et dixit: " Audíte, vicínæ Sion: Superindúxit mihi Deus luctum magnum. Vidi enim captivitátem filiórum meórum et filiárum, quam superindúxit illis Ætérnus. Nutrívi enim illos cum iucunditáte, dimísi autem illos cum fletu et luctu. Nemo gáudeat super me, víduam et derelíctam a multis; desoláta sum propter peccáta filiórum meórum, quia declinavérunt a lege Dei. Iustificatiónes autem eius non cognovérunt, neque ambulavérunt in viis mandatórum Dei, neque sémitas disciplínæ in iustítia eius ingréssi sunt. "</la><fr> Courage, mon peuple, mémorial d'Israël! Vous avez été vendus aux nations, mais non pour l'anéantissement. Ayant excité la colère de Dieu, vous avez été livrés à vos enne-mis. Car vous aviez irrité votre Créateur en sacrifiant à des démons et non à Dieu. Vous aviez oublié le Dieu éternel, votre nourricier! Vous avez aussi attristé Jérusalem, votre nourricière; elle a vu fondre sur vous la colère venue de Dieu et elle a dit: « Écoutez, voisines de Sion: Dieu m'a envoyé une grande tristesse. J'ai vu la captivité de mes fils et filles que l'Éternel leur amena. Je les avais nourris avec joie; avec pleurs et tristesse je les vis partir. Que nul ne se réjouisse sur moi, veuve et délaissée d'un grand nombre; je subis la solitude pour les péchés de mes enfants, car ils se sont détournés de la Loi de Dieu, ils n'ont point connu ses préceptes, ni marché par les voies de ses préceptes, ni suivi les sentiers de discipline selon sa justice. »</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Interrogábat magos Heródes: Quod signum vidístis super natum regem? Stellam magnam fulgéntem, cuius splendor illúminat mundum. * Et nos cognóvimus, et vénimus adoráre Dóminum. V/. Magi véniunt ab Oriénte, inquiréntes fáciem Dómini et dicéntes. * Et.</la><fr>R/. Hérode interrogeait les mages: Quel signe avez-vous observé au sujet du roi qui vient de naître? Un astre resplendissant dont l'éclat illumine le monde. * Nous l'avons reconnu, et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Des mages arrivent d'Orient, ils cherchent la face du Seigneur et ils disent: * Nous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Veniant vicínæ Sion; et mémores estóte captivitátis filiórum meórum et filiárum, quam superindúxit illis Ætérnus. Superindúxit enim illis gentem de longínquo, gentem ímprobam et altérius linguæ, qui non sunt revériti senem, neque parvulórum misérti sunt, et abduxérunt diléctos víduæ et a filiábus únicam desolavérunt. " Ego autem, quid possum adiuváre vos? Qui enim superindúxit in vos mala, erípiet vos de manu inimicórum vestrórum. Abíte, fílii, abíte; ego enim derelícta sum sola. Exui me stola pacis, índui autem me cilício obsecratiónis meæ, clamábo ad Ætérnum in diébus meis.</la><fr> Qu'elles arrivent, les voisines de Sion! Rappelez-vous la captivité de mes fils et filles que l'Éternel leur amena! Car il amena sur eux une nation lointaine, une nation effrontée, à la langue barbare, sans respect pour le vieillard, sans pitié pour le petit enfant; on emmena les fils chéris de la veuve, on la laissa toute seule, privée de ses filles. » Moi, com-ment pourrais-je vous aider? Celui qui vous amena ces mal-heurs, c'est lui qui vous arrachera aux mains de vos ennemis. Allez, mes enfants, allez votre chemin! Moi, je reste délaissée, solitaire; j'ai quitté la robe de paix et revêtu le sac de ma supplication; je veux crier vers l'Éternel tant que je vivrai. </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Rex magnus natus est in Israel, et venérunt reges terræ adoráre eum, * Et obtulérunt ei múnera: aurum, tus et myrrham. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et.</la><fr>R/. Un grand roi vient de naître en Israël, et les rois de la terre sont venus se prosterner devant lui; * Ils lui ont offert des présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * Ils.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Confídite, fílii, clamáte ad Deum, et erípiet vos de dominatióne, de manu inimicórum. Ego enim sperávi ab Ætérno salútem vestram; et venit mihi gáudium a Sancto, super misericórdia quæ véniet vobis cito ab Ætérno, salutári vestro. Emísi enim vos cum luctu et fletu; reddet autem mihi vos Deus cum gáudio et lætítia in ætérnum. Nam, sicut nunc vidérunt vicínæ Sion vestram captivitátem, sic vidébunt cito a Deo vestram salútem quæ supervéniet vobis cum magna glória et splendóre Ætérni. Fílii, patiénter sustinéte iram quæ vobis a Deo supervénit; persecútus est te inimícus tuus, sed cito vidébis perditiónem in cérvicem eórum ascendéntem.</la><fr> Courage, mes enfants, criez vers Dieu: il vous arrachera à la violence et à la main de vos ennemis; car j'attends de l'Éternel votre salut, une joie m'est venue du Saint, pour la miséricorde qui bientôt vous arrivera de l'Éternel, votre Sauveur. Car avec tristesse et pleurs je vous ai vus partir, mais Dieu vous rendra à moi pour toujours dans la joie et la jubilation. Comme les voisines de Sion voient maintenant votre captivité, ainsi verront-elles bientôt votre salut de par Dieu, qui vous surviendra avec grande gloire et éclat de l'Éternel. Mes enfants, supportez la colère qui de Dieu vous est venue. Ton ennemi t'a persécuté, mais bientôt tu verras sa ruine et sur sa nuque tu poseras ton pied. </fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Stella quam víderant magi in Oriénte antecedébat eos, donec venírent ad locum ubi puer erat. * Vidéntes autem eam, gavísi sunt gáudio magno. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Vidéntes. V/. Glória Patri. * Vidéntes.</la><fr>R/. L'étoile que les mages avaient vue à l'Orient les précéda, jusqu'à leur arrivée au lieu où se trouvait l'enfant. * À la vue de l'astre, ils éprouvèrent une très grande joie. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * À la vue. V/. Gloire au Père. * À la vue.</fr></ligne></liturgia>
