<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Et facta est véritas in obliviónem, et qui recédit a malo spoliátur. Et vidit Dóminus, et malum appáruit in óculis eius, quia non est iudícium. Et vidit quia non est vir, et aporiátus est, quia non est qui occúrrat; et salvávit sibi bráchium suum, et iustítia eius ipsa confirmávit eum. Indútus est iustítia ut loríca, et gálea salútis in cápite eius; indútus est vestiméntis ultiónis et opéruit se zelo quasi pállio.</la><fr> La vérité a disparu; ceux qui s'abstiennent du mal sont dépouillés. Le Seigneur l'a vu, il a jugé mauvais qu'il n'y ait plus de jugement. Il a vu qu'il n'y avait personne, il s'est étonné que nul n'intervînt, alors son bras devint son secours, et sa justice, son appui. Il a revêtu comme cuirasse la justice, sur sa tête le casque du salut, il a revêtu comme tunique des habits de vengeance, il s'est drapé de la jalousie comme d'un manteau. </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Magi véniunt ab Oriénte Hierosólymam, quæréntes et dicéntes: Ubi est qui natus est, cuius stellam vídimus? * Et vénimus adoráre Dóminum. V/. Vídimus stellam eius in Oriénte. * Et.</la><fr>R/. Des mages venus d'Orient arrivent à Jérusalem et demandent: Où est celui qui vient de naître? Nous avons vu son étoile, * Et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Nous avons vu son étoile à l'Orient. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Secúndum ópera sic retríbuet: iram hóstibus suis, retributiónem inimícis suis, ínsulis vicem reddet. Et timébunt qui ab occidénte, nomen Dómini, et qui ab ortu solis, glóriam eius, cum vénerit quasi flúvius violéntus quem spíritus Dómini cogit.</la><fr> Selon les œuvres il rétribue, fureur pour les adversaires, châtiment pour les ennemis, aux îles il paiera leur salaire. Et l'on craindra, depuis l'Occident, le nom du Seigneur, et depuis le Levant sa gloire, car il viendra comme un torrent resserré, chassé par le souffle du Seigneur. </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cum natus esset Dóminus Iesus in Béthlehem Iudæ, ecce magi ab Oriénte venérunt portántes múnera regália; * Stella splendidíssima antecedébat eos, et requiévit supra ubi erat puer. V/. Magi, vidéntes stellam, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, obtulérunt Dómino aurum, tus et myrrham. * Stella.</la><fr>R/. Lors de la naissance du Seigneur Jésus à Bethléem de Judée, des mages arrivèrent d'Orient, porteurs de présents royaux. * Une étoile des plus resplendissantes les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. V/. À la vue de l'astre, les mages éprouvèrent une très grande joie, et, pénétrant dans la demeure, ils offrirent au Seigneur l'or, l'encens et la myrrhe. * Une étoile.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et véniet pro Sion redémptor, et eis qui rédeunt ab iniquitáte in Iacob, dixit Dóminus. Hoc fœdus meum cum eis, dixit Dóminus: Spíritus meus qui est super te, et verba mea quæ pósui in ore tuo, non recédent de ore tuo et de ore séminis tui et de ore séminis séminis tui, dixit Dóminus, ámodo et usque in sempitérnum.</la><fr>Lors un rédempteur viendra à Sion, pour ceux qui se détournent de leur crime, en Jacob. Oracle du Seigneur. Et moi, voici mon alliance avec eux, dit le Seigneur: mon esprit qui est sur toi et mes paroles que j'ai mises dans ta bouche ne s'éloigneront pas de ta bouche, ni de la bouche de ta descendance, ni de la bouche de la descendance de ta descendance, dit le Seigneur, dès maintenant et à jamais.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus omnípotens, * Et regnum in manu eius et potéstas et impérium. V/. Et factus est principátus super húmerum eius. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des seigneurs, le Tout-Puissant, * La royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. V/. L'insigne du pouvoir est sur son épaule. * La royauté. V/. Gloire au Père. * La royauté.</fr></ligne></liturgia>
