<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Isaíæ prophétæ</la><fr>Du livre d'Isaïe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Propter Sion non tacébo et propter Ierúsalem non quiéscam, donec egrediátur ut splendor iustítia eius, et salus eius ut lampas accendátur. Et vidébunt gentes iustítiam tuam, et cuncti reges glóriam tuam; et vocáberis nómine novo quod os Dómini nominábit. Et eris coróna glóriae in manu Dómini et diadéma regni in manu Dei tui. Non vocáberis ultra Derelícta, et terra tua non vocábitur ámplius Desoláta; sed vocáberis Beneplácitum meum in ea, et terra tua Nupta, quia complácuit Dómino in te, et terra tua erit nupta.</la><fr> À cause de Sion je ne me tairai pas, à cause de Jérusalem je ne me tiendrai pas en repos, jusqu'à ce que sa justice jaillisse comme une clarté, et son salut comme une torche allumée. Alors les nations verront ta justice, et tous les rois ta gloire. Alors on t'appellera d'un nom nouveau que la bouche du Seigneur désignera. Tu seras une couronne de splendeur dans la main du Seigneur, un turban royal dans la main de ton Dieu. On ne te dira plus: "Délaissée" et de ta terre on ne dira plus: "Désolation." Mais on t'appellera: "Mon-plaisir-est-en-elle" et ta terre: "Épousée." Car le Seigneur trouvera en toi son plaisir, et ta terre sera épousée. </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Rex magnus natus est in Israel, et venérunt reges terræ adoráre eum, * Et obtulérunt ei múnera: aurum, tus et myrrham. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et.</la><fr>R/. Un grand roi vient de naître en Israël, et les rois de la terre sont venus se prosterner devant lui; * Ils lui ont offert des présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * Ils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam ut iúvenis uxórem ducit vírginem, ita ducent te fílii tui; ut gaudet sponsus super sponsam, ita gaudébit super te Deus tuus. Super muros tuos Ierúsalem constítui custódes; tota die et tota nocte, in perpétuo non tacébunt. Qui commonétis Dóminum, ne taceátis et ne detis siléntium ei, donec stabíliat et donec ponat Ierúsalem laudem in terra.</la><fr> Comme un jeune homme épouse une vierge, ton bâtisseur t'épousera. Et c'est la joie de l'époux au sujet de l'épouse que ton Dieu éprouvera à ton sujet. Sur tes remparts, Jérusalem, j'ai posté des veilleurs, de jour et de nuit, jamais ils ne se tairont. Vous qui vous rappelez au souvenir du Seigneur, pas de repos pour vous. Ne lui accordez pas de repos qu'il n'ait établi Jérusalem et fait d'elle une louange au milieu du pays. </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Omnes de Saba vénient, aurum et tus deferéntes, et laudem Dómino annuntiántes, * Allelúia, allelúia, allelúia. V/. Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, reges Arabum et Saba dona addúcent. * Allelúia.</la><fr>R/. Tous les gens de Saba viendront, apportant l'or et l'encens, et proclamant les louanges du Seigneur: * Alléluia, alléluia, alléluia! V/. Les rois de Tharsis et des îles apporteront des présents, les rois d'Arabie et de Saba feront leur offrande. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Iurávit Dóminus in déxtera sua et in bráchio fortitúdinis suæ: " Non dabo tríticum tuum ultra cibum inimícis tuis, neque bibent fílii aliéni vinum tuum in quo laborásti. Quia qui collégerint illud cómedent et laudábunt Dóminum; et qui vindémiam fécerint illud bibent in átriis sanctuárii mei. Transíte, transíte per portas, paráte viam pópulo. Stérnite, stérnite sémitam, elígite lápides, eleváte signum ad pópulos. " Ecce Dóminus audítum fecit in extrémis terræ: Dícite fíliæ Sion: " Ecce salus tua venit, ecce merces eius cum eo et præmium eius coram illo. " Et vocábunt eos "Pópulus sanctus", "Redémpti a Dómino"; tu autem vocáberis "Quæsíta, Cívitas non derelícta".</la><fr> Le Seigneur l'a juré par sa droite et par son bras puissant: « Je ne donnerai plus ton blé en nourriture à tes ennemis, les étrangers ne boiront plus ton vin, le fruit de ton labeur, mais les moissonneurs mangeront le blé et loueront le Seigneur, les vendangeurs boiront le vin, dans mes parvis sacrés. » Passez, passez par les portes, frayez le chemin de mon peuple, nivelez, nivelez la route, ôtez-en les pierres. Élevez un signal pour les peuples. Voici que le Seigneur se fait entendre jusqu'à l'extrémité de la terre: Dites à la fille de Sion: « Voici que vient ton salut, voici avec lui sa récompense, et devant lui son salaire. » On les appellera: "Le-peuple-saint", "Les-rachetés-du-Seigneur." Quant à toi on t'appellera: "Recherchée", "Ville-non-délaissée." </fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Magi véniunt ab Oriénte Hierosólymam, quæréntes et dicéntes: Ubi est qui natus est, cuius stellam vídimus? * Et vénimus adoráre Dóminum. V/. Vídimus stellam eius in Oriénte. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Des mages venus d'Orient arrivent à Jérusalem et demandent: Où est celui qui vient de naître? Nous avons vu son étoile, * Et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Nous avons vu son étoile à l'Orient. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
