<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Galtéri a Sancto Victóre presbýteri (Sermo 4, 2: CC CM 30, 33-34)</la><fr>Sermon de Gautier de Saint-Victor</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce stella quam víderant in Oriénte antecedébat eos. Hæc stella bis appáruit magis: prius in Oriénte, cuius ducátu venérunt in Iudam, ut qui tempus nativitátis Christi ex stellæ apparitióne cognóverant, ex legis perítis cognóscant et locum in quo nascerétur; secundo vidérunt eámdem stellam egréssi ab Heróde. Quæ est hæc stella qua duce venítur in Iudæam? Hæc est grátia fídei, prævéniens illuminátio, veritátis cognítio, per quam venítur in Iudam, id est in Dómini confessiónem, quia ubi veritátis cognítio, ibídem et eiúsdem conféssio, iuxta illud: Non mórtui laudábunt te, Dómine, et illud: Neque mors, nec inférnus confitébitur tibi.</la><fr> Voici que l'étoile qu'ils avaient vue en Orient les précédait. Cette étoile apparut aux mages par deux fois. D'abord, en Orient, et c'est sous sa conduite qu'ils parvinrent en Judée; ainsi ceux qui avaient appris le temps de la naissance du Christ apprendraient encore de la bouche des légistes le lieu où il devait naître. La seconde fois, ils virent cette même étoile après avoir quitté Hérode. Quelle est cette étoile, sous la conduite de laquelle on arrive en Judée? C'est la grâce de la foi, l'illumination prévenante, la connaissance de la vérité; par elle on arrive en Judée, c'est-à-dire à la confession de la vérité; car là où l'on connaît la vérité, là aussi on la confesse, selon cette parole: Ce ne sont pas les morts qui te loueront, Seigneur, et cette autre: Ni la mort ni l'enfer ne te confesseront.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In colúmbæ spécie Spíritus Sanctus visus est, patérna vox audíta est: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui. V/. Cæli apérti sunt super eum, et vox Patris intónuit: * Hic.</la><fr>R/. L'Esprit Saint se manifeste sous l'apparence d'une colombe, la voix du Père se fait entendre: * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en lui j'ai mis tout mon amour. V/. Les cieux s'entrouvrent au-dessus de lui, la voix du Père retentit : * Celui-ci.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> QuiI enim Deum nondum cognóscunt, necdum ad Iudæam pervenérunt, immo in Ægýpto vel in Babylóne hábitant, a quibus tamquam mórtuis perit conféssio. Licet ítaque iam a solis ortu usque ad occásum laudábile sit nomen Dómini, tamen non nisi in Iudæa notus est Deus. Ad quam nemo pérvenit, nisi stella fídei, stella matutína, lúcifer oriátur in córdibus nostris.</la><fr> En effet, ceux qui ne connaissent pas encore Dieu et qui ne sont pas encore venus en Judée, bien plus ceux qui habitent en Égypte ou à Babylone, ceux-là ont confessé, comme s'ils étaient morts. Bien que le nom du Seigneur soit déjà loué de l'Orient à l'Occident, Dieu pourtant n'est connu qu'en Judée. Personne n'y parvient que sous la conduite de l'étoile de la foi, l'étoile du matin, celle qui s'est levée dans nos cœurs.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Stella quam víderant magi in Oriénte antecedébat eos, donec venírent ad locum ubi puer erat. * Vidéntes autem eam, gavísi sunt gáudio magno. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Vidéntes.</la><fr>R/. L'étoile que les mages avaient vue à l'Orient les précéda, jusqu'à leur arrivée au lieu où se trouvait l'enfant. * À la vue de l'astre, ils éprouvèrent une très grande joie. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * À la vue.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sicut per primam stellæ apparitiónem intellégitur grátia prævéniens, sic per secúndam grátia súbsequens. Et útraque confértur nobis ab eo qui operátur in nobis velle et perfícere: velle per grátiam præveniéntem, perfícere per grátiam subsequéntem quæ ducit et perdúcit ad púerum Iesum, ad quem postquam pervénit stella, et ultra non procéssit, quia ipse finis et consummátio et itíneris pervéntio, ad quem, ex quo pervéntum fúerit, nil restat nisi gaudéndum.</la><fr> Si par la première apparition de l'étoile on doit entendre la grâce prévenante, la seconde représente la grâce subséquente. Et celui qui nous les octroie l'une et l'autre, c'est celui qui opère en nous le vouloir et le faire: le vouloir par la grâce prévenante, le faire par la grâce subséquente, qui conduit et fait parvenir à l'enfant Jésus: une fois arrivée à lui, l'étoile ne s'avança pas plus loin, car cet enfant est lui-même la consommation et le but du voyage. Une fois qu'on est parvenu à lui, il ne reste plus qu'à se réjouir.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tria sunt múnera pretiósa, quæ obtulérunt magi Dómino in die ista, et habent in se divína mystéria: * In auro, ut ostendátur regis poténtia, in ture, sacerdótem magnum consídera, et in myrrha, domínicam sepultúram. V/. Salútis nostræ auctórem magi veneráti sunt in cunábulis, et de thesáuris suis mýsticas ei múnerum spécies obtulérunt. * In. V/. Glória Patri. * In.</la><fr>R/. Ils sont au nombre de trois, les dons précieux que les mages ont offerts au Seigneur en ce jour, et ils symbolisent des mystères divins. * L'or manifeste la puissance du roi, l'encens désigne le grand-prêtre, et la myrrhe, l'ensevelissement du Seigneur. V/. L'auteur de notre salut, les mages l'ont vénéré au berceau, et, de leurs richesses, ils lui ont offert des présents mystiques : * L'or. V/. Gloire au Père. * L'or.</fr></ligne></liturgia>
