<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Fausti Regiénsis epíscopi (Sermo 5: PLS 3, 560-562)</la><fr>Sermon de Fauste de Riez</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Die autem tértio núptiæ fiébant. Quæ istæ sunt núptiæ, nisi vota et gáudia salútis humánæ, quæ vel per confessiónem Trinitátis, vel per fidem resurrectiónis, die tértio in huius númeri mystério celebrántur? Nam ídeo et in ália Evangélii lectióne, cum choro et symphóniis et nuptiálibus véstibus, réditus fílii iunióris, id est convérsio pópuli gentílis excípitur. Itaque tamquam sponsus procédens de thálamo suo descéndit ad terras Ecclésiæ ex géntibus congregándæ, suscépta incarnatióne iungéndus, cui et arras et dotem dedit: arras, quando Deus hómini iunctus est; dotem vero, quando pro salúte hóminis immolátus est. Arras, præséntem redemptiónem; dotem, vitam intellégimus ætérnam. Hæc ítaque vidéntibus mirácula erant, intellegéntibus sacraménta. Si enim bene respícimus, quodámmodo in aquis ipsis similitúdo baptismátis et regeneratiónis expónitur. Dum enim áliud ex álio intra se effícitur, dum inférior creatúra in spéciem meliórem secréta conversióne transfúnditur, mystérium secúndæ nativitátis perágitur. Mutántur súbito aquæ, hómines póstmodum mutatúræ.</la><fr> Le troisième jour il y eut des noces. Ces noces, ce sont les vœux et les joies de l'humanité sauvée, célébrées le troisième jour, dans le mystère de ce chiffre, qui désigne soit la confession de la Trinité, soit la foi en la résurrection. Car, dans un autre passage de l'évangile, c'est avec la musique et les danses et la robe des noces que l'on accueille le retour du fils cadet, c'est-à-dire la conversion du peuple païen. Aussi, comme un époux sortant de la chambre nuptiale, le Verbe descend jusqu'à la terre, jusqu'à l'Église qui doit rassembler les nations; en assumant l'incarnation, il va s'unir à celle qu'il a gratifiée d'un contrat de mariage et d'une dot. Un contrat, quand Dieu s'est uni à l'homme; une dot, quand il a été immolé pour le salut de l'homme. Le contrat, c'est la rédemption présente; par la dot, nous entendons la vie éternelle. Aussi étaient-ce des miracles pour ceux qui voyaient, des mystères pour ceux qui comprenaient. C'est pourquoi, si nous regardons bien, on découvre d'une certaine manière, dans les eaux elles-mêmes, une ressemblance avec le baptême et la nouvelle naissance. En effet, lorsqu'une chose se transforme intérieurement en une autre, lorsque la créature inférieure, par un changement invisible, se transmue en une nature meilleure, le mystère de la seconde naissance s'accomplit. Les eaux sont changées tout à coup, elles qui plus tard doivent changer les hommes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dies sanctificátus illúxit nobis: veníte, gentes, et adoráte Dóminum, * Quia hódie appáruit lux magna in terris. V/. Veníte, adorémus eum; quia ipse est Dóminus Deus noster. * Quia.</la><fr>R/. Un jour sanctifié nous illumine: venez, nations, adorer le Seigneur ; * Aujourd'hui, sur la terre, a resplendi une grande lumière. V/. Venez, adorons-le; c'est lui le Seigneur notre Dieu. * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Operánte ergo Christo in Galilæa vinum fit, id est recédit lex, grátia succédit: umbra removétur, véritas repræsentátur; carnália spiritálibus comparántur; in novum testaméntum observátio vetústa transfértur, sicut beátus Apóstolus dicit: Vétera transiérunt, et ecce facta sunt nova: et sicut aquæ illæ quæ in hýdriis continéntur, nihil ex eo quod erant, et tunc incípiunt esse quod non erant, ita lex non perit per advéntum Christi manifésta, sed próficit.</la><fr> Par l'action du Christ en Galilée, voici du vin, c'est-à-dire que la Loi disparaît et la grâce la remplace: le reflet est écarté, la vérité est rendue présente; les réalités charnelles conduisent aux spirituelles, l'observance ancienne disparaît au profit de l'alliance nouvelle. Comme dit l'Apôtre, le monde ancien s'en est allé, un monde nouveau est déjà né. De même que l'eau contenue dans les cuves ne disparaît pas, mais reçoit alors une existence qu'elle ne possédait pas auparavant, ainsi la Loi ne disparaît pas, mais se perfectionne par l'avènement du Christ.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Illumináre, illumináre Ierúsalem, venit lux tua, * Et glória Dómini super te orta est. V/. Et ambulábunt gentes in lúmine tuo, et reges in splendóre ortus tui. * Et.</la><fr>R/. Resplendis, Jérusalem, resplendis: voici venir ta lumière! * Sur toi se lève la gloire du Seigneur! V/. Les nations marcheront vers ta lumière, et les rois vers la clarté de ton aurore. * Sur toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vino ergo deficiénte, vinum áliud ministrátur: bonum quidem vinum est véteris testaménti, sed novi mélius; vetus testaméntum quod Iudi obsérvant, vanéscit in líttera; novum quod ad nos pértinet, sapórem vitæ reddit in grátiam. Bonum vinum, id est bonum præcéptum, est legis quando audis: Díliges próximum tuum, et ódio habébis inimícum tuum. Sed mélius et fórtius vinum est Evangélii quando audis: Ego autem dico vobis, dilígite inimícos vestros et benefácite his qui odérunt vos.</la><fr> Le vin venant à manquer, un autre vin est procuré; le vin de l'ancienne alliance était bon, mais celui de la nouvelle est meilleur. L'ancienne alliance, celle que les Juifs observent, s'évapore dans la lettre. La nouvelle alliance, celle qui nous concerne, nous restitue le goût de la vie en nous donnant la grâce. Le bon vin, c'est-à-dire le bon comman-dement, est celui de la Loi qui t'enseigne: Tu aimeras ton prochain et tu haïras ton ennemi. Mais le vin de l'Évangile est meilleur et plus fort, lorsqu'on t'enseigne: Eh bien moi, je vous dis: Aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cum natus esset Dóminus Iesus in Béthlehem Iudæ, ecce magi ab Oriénte venérunt portántes múnera regália; * Stella splendidíssima antecedébat eos, et requiévit supra ubi erat puer. V/. Magi, vidéntes stellam, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, obtulérunt Dómino aurum, tus et myrrham. * Stella. V/. Glória Patri. * Stella.</la><fr>R/. Lors de la naissance du Seigneur Jésus à Bethléem de Judée, des mages arrivèrent d'Orient, porteurs de présents royaux. * Une étoile des plus resplendissantes les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. V/. À la vue de l'astre, les mages éprouvèrent une très grande joie, et, pénétrant dans la demeure, ils offrirent au Seigneur l'or, l'encens et la myrrhe. * Une étoile. V/. Gloire au Père. * Une étoile.</fr></ligne></liturgia>
