<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo de Epiphania: PLS 1, 297-298)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Meminit sánctitas vestra, dilectíssimi fratres, ante paucos dies nos natálem Dómini celebrásse. Cuius ergo ante paucíssimos dies celebrávimus diem nativitátis, eius hódie celebrámus diem manifestatiónis; non quia et tunc latébat, nam et tunc, a quo die natus est, angelórum ministério pastóribus nuntiátus est; et iérunt, et sicut audiérunt, vidérunt. Ergo et tunc manifestátus est pastóribus Israel, hódie autem magis géntium. Natus enim erat lapis anguláris. Inde pastóres, inde magi: duo illi paríetes sunt, ósculum quæréntes in ángulo. Pastóres Iudæi erant, magi de géntibus erant: pastóres significábant apóstolos, magi gentes. Ergo ambo dies pértinent ad celebritátem nostram: adorémus Christum natum, adorémus manifestátum; ángeli pastóribus annuntiavérunt, stella magis; et ángeli de cælo, et stella de cælo. Cæli enárrant glóriam Dei.</la><fr> Frères bien-aimés, votre sainte assemblée se souvient qu'il y a peu de jours nous avons célébré la nativité du Seigneur. Celui-là même dont nous avons fêté si récemment le jour de naissance, nous fêtons aujourd'hui le jour de sa manifestation. Ce n'est pas qu'à sa naissance il fût caché: car même alors, dès qu'il fut né, les bergers en reçurent l'annonce par le ministère des anges; ils allèrent et ils virent conformément à ce qu'ils avaient entendu. Donc le Christ fut alors manifesté aux bergers d'Israël; mais aujourd'hui il est manifesté aux mages des païens. Car celui qui naissait était la pierre angu-laire. D'un côté les bergers, de l'autre les mages: ils sont les deux murs qui cherchent à s'embrasser dans l'angle. Les bergers étaient des juifs, les mages venaient de chez les païens: les bergers symbolisent les apôtres, et les mages les nations. Donc, d'un côté comme de l'autre, ils font partie de notre fête: adorons le Christ né, adorons-le manifesté. Les anges l'annoncèrent aux bergers, l'étoile aux mages; les anges sont du ciel et l'étoile est du ciel. Les cieux racontent la gloire de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Rex magnus natus est in Israel, et venérunt reges terræ adoráre eum, * Et obtulérunt ei múnera: aurum, tus et myrrham. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et.</la><fr>R/. Un grand roi vient de naître en Israël, et les rois de la terre sont venus se prosterner devant lui; * Ils lui ont offert des présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * Ils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Venérunt magi adoráre, sed nesciébant ubi; audiérunt a doctóribus Iudæórum civitátem, numquam domum. Quid ergo? Iudæi legunt, respóndent; álios mittunt, ipsi rémanent; quómodo miliária in via, viatórem docére possunt, de loco se movére non possunt. Quid ergo fácerent magi? Ventúri erant ad Béthlehem: numquid circuitúri erant síngulas domus? Iudæus monstrávit locum, stella domum; appáruit enim illis illa stella quam víderant, et ambulávit ante eos, illi autem secúti sunt. Et stetit stella super illum locum ubi erat puer Christus, ubi erat parvus magnus, ubi erat latens Deus, ubi erat infans verbum.</la><fr> Les mages vinrent pour adorer le Christ; mais ils ne savaient où il était. Par les docteurs d'Israël ils connurent la cité, non la maison. Que dirons-nous? Les Juifs lisent les Écri-tures, ils répondent. Ils envoient les autres, eux-mêmes ne bougent pas; comme les bornes milliaires sur la route, ils peuvent renseigner le voyageur, mais non se mouvoir de leur place. Qu'allaient faire les mages? Ils viendraient à Bethléem. Feraient-ils le tour de toutes les maisons? Le Juif a montré le lieu, l'étoile indique la maison. Car elle réapparut, cette étoile qu'ils avaient vue, et elle marcha devant eux. Eux, ils suivent. Et l'étoile s'arrêta sur le lieu où était le Christ enfant, où était le grand « petit », où était le Dieu caché, où était le Verbe sans parole.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vidéntes stellam magi, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et apértis thesáuris suis, obtulérunt ei múnera, aurum, tus et myrrham. V/. Stella quam víderant in Oriénte antecedébat eos, usque dum véniens staret supra ubi erat puer. * Et.</la><fr>R/. Quand ils virent l'étoile, les mages éprouvèrent une très grande joie. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * lls ouvrirent leurs coffrets, et lui offrirent leurs présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. L'étoile qu'ils avaient vue à l'Orient les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. * lls.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Accessérunt et sine dubitatióne adoravérunt; intellexérunt enim cui genu fígerent. Diis suis renuntiavérunt, Christum quærébant, múnera protulérunt. Agnoscéntes régiam potestátem, protulérunt aurum; agnoscéntes Deum, protulérunt tus; presciéntes et moritúrum, protulérunt et myrrham ad sepultúram. Accépit et Christus aurum: honorificéntia erat istórum, non avarítia illíus. Mater gavisúra erat de auro? Totum gáudium eius erat in Christo.</la><fr>Ils approchèrent, et sans hésiter adorèrent; ils comprirent,en effet, devant qui ils mettaient le genou en terre. Ils renoncèrent à leurs dieux. Ils cherchaient le Christ: ils lui offrirent leurs présents. Reconnaissant sa puissance royale, ils offrirent l'or; reconnaissant Dieu, ils offrirent l'encens; prophéti-sant qu'il devait mourir, ils offrirent aussi la myrrhe pour sa sépulture. Le Christ accepta même l'or: non par avarice, mais au titre de l'honneur que lui rendaient les mages. Sa Mère pouvait-elle se réjouir de l'or? Toute sa joie, c'était le Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce ádvenit dominátor Dóminus omnípotens, * Et regnum in manu eius et potéstas et impérium. V/. Et factus est principátus super húmerum eius. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Voici venir le Seigneur des seigneurs, le Tout-Puisssant, * La royauté, la puissance et l'empire sont en sa main. V/. L'insigne du pouvoir est sur son épaule. * La royauté. V/. Gloire au Père. * La royauté.</fr></ligne></liturgia>
