<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Máximi Taurinénsis epíscopi (Sermo 45, 1-2: CCL 23, 182-183)</la><fr>Sermon de saint Maxime de Turin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hodie verus sol ortus est mundo; hódie in ténebris sæculi lumen egréssum est. Deus factus est homo, ut homo deus fíeret; formam servi Dóminus accépit, ut servus verterétur in dóminum; cælórum et habitátor et cónditor habitávit in terris, ut homo colónus terræ migráret ad cælos. O dies omni sole lucídior! O tempus cunctis sæculis exspectátius! Quod præstolabántur ángeli, quod séraphim et chérubim et cælórum mystéria nesciérunt, hoc in nostro témpore revelátum est; quod illi vidébant per spéculum et per imáginem, nos cérnimus in veritáte. Qui loquebátur israelítico pópulo per Isaíam, Ieremíam et céteros prophétas, nunc nobis per Fílium lóquitur. Vidéte quid sit inter vetus testaméntum et novum! In illo loquebátur per núbilum, nobis lóquitur per serénum; ibi Deus videbátur in rubo, hic de Vírgine Deus náscitur; ibi ignis erat pópuli peccáta consúmens, hic homo est pópuli peccáta dimíttens, immo Dóminus ignóscens servis suis; nemo enim potest peccáta dimíttere nisi solus Deus.</la><fr> Aujourd'hui le soleil véritable s'est levé sur le monde; aujourd'hui, parmi les ténèbres du siècle, la lumière a jailli. Dieu s'est fait homme, pour que l'homme devînt dieu; le Seigneur a pris la forme d'esclave, pour que l'esclave fût changé en seigneur; celui qui habite les cieux et les a créés, a établi sa demeure sur la terre, afin que l'homme, qui habitait la terre, émigrât vers les cieux. Ô jour plus resplendissant que le soleil! Ô temps plus désiré que tous les siècles! Ce qu'attendaient les anges, ce que les séraphins, les chérubins et les armées célestes ignoraient, a été révélé en notre temps: ce qu'ils voyaient dans un miroir et en image, nous le contemplons en toute vérité. Celui qui parlait au peuple d'Israël par Isaïe, Jérémie et les autres prophètes, nous parle à présent par le Fils. Vous voyez la différence qui sépare l'ancien Testament du nouveau! Dans le premier, Dieu parlait à travers la nuée, à nous il parle par un temps serein; là on voyait Dieu dans le buisson, ici Dieu naît d'une Vierge; là un feu dévorait les péchés du peuple, ici un homme remet les péchés du peuple, bien plus, le Seigneur pardonne à ses serviteurs; car nul ne peut pardonner les péchés, si ce n'est Dieu seul.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tria sunt múnera pretiósa, quæ obtulérunt magi Dómino in die ista, et habent in se divína mystéria: * In auro, ut ostendátur regis poténtia, in ture, sacerdótem magnum consídera, et in myrrha, domínicam sepultúram. V/. Salútis nostræ auctórem magi veneráti sunt in cunábulis, et de thesáuris suis mýsticas ei múnerum spécies obtulérunt. * In.</la><fr>R/. Ils sont au nombre de trois, les dons précieux que les mages ont offerts au Seigneur en ce jour, et ils symbolisent des mystères divins. * L'or manifeste la puissance du roi, l'encens désigne le grand-prêtre, et la myrrhe, l'ensevelissement du Seigneur. V/. L'auteur de notre salut, les mages l'ont vénéré au berceau, et, de leurs richesses, ils lui ont offert des présents mystiques : * L'or.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sive hódie natus est Dóminus Iesus, sive hódie baptizátus est -  divérsa quippe opínio fertur in mundo, et pro traditiónum varietáte senténtia est nobis -  illud constat ad líquidum, quod sive hódie natus ex Vírgine est, sive renátus in baptísmo, eius natívitas et carnis et spíritus nobis próficit; utrúmque mystérium meum est, utráque utílitas mea est. Dei Fílius non habébat necessárium, ut nascerétur, ut baptizarétur. Neque enim peccátum fécerat, quod ei remitterétur in baptísmo; sed illíus humílitas nostra sublímitas est, illíus crux nostra victória est, illíus patíbulum est noster triúmphus. Gaudéntes levémus hoc signum in húmeris nostris, victoriárum vexílla portémus, immo talem lábarum portémus in fróntibus.</la><fr> Que le Seigneur Jésus soit né aujourd'hui, ou qu'aujourd'hui il ait été baptisé, — car les opinions sont partagées dans le monde, et notre avis dépend de la diversité des traditions, —  une chose est manifeste jusqu'à l'évidence: qu'aujourd'hui il soit né de la Vierge, ou qu'il soit rené par le baptême, sa naissance selon la chair et selon l'esprit est pour notre avantage; chacun de ces deux mystères m'appartient, chacun est mon affaire. Le Fils de Dieu n'avait nul besoin de naître, ni d'être baptisé. En effet, il n'avait commis aucun péché qui dût lui être remis par le baptême. Mais son abaissement est notre élévation, sa croix est notre victoire, son gibet, notre triomphe. Levons avec joie ce signe sur nos épaules, portons les enseignes des victoires, davantage, portons cet étendard sur notre front.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Magi véniunt ab Oriénte Hierosólymam, quæréntes et dicéntes: Ubi est qui natus est, cuius stellam vídimus? * Et vénimus adoráre Dóminum. V/. Vídimus stellam eius in Oriénte. * Et.</la><fr>R/. Des mages venus d'Orient arrivent à Jérusalem et demandent: Où est celui qui vient de naître? Nous avons vu son étoile, * Et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Nous avons vu son étoile à l'Orient. * Et.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum hoc signum in póstibus nostris diábolus aspéxerit, contreméscit; et qui auráta capitólia non timent, crucem timent; qui contémnunt sceptra regália et púrpuras Cæsarum et dapes, christiáni sordes et ieiúnia pertiméscunt. Dénique in Ezechiéle prophéta, cum omnes qui missus fúerat ángelus occidísset et interféctio cœpísset a sanctis, illi tantúmmodo sóspites reservántur quos thau líttera, id est crucis pictúra, signáverat.</la><fr> Quand le diable voit ce signe sur notre porte, il tremble; et ceux qui ne craignent pas les temples dorés, craignent la croix; ceux qui méprisent les sceptres des rois, la pourpre et les festins des empereurs, redoutent l'aspect négligé et les jeûnes du chrétien. Ainsi, dans le prophète Ézéchiel, alors que l'ange envoyé par Dieu avait exterminé tous les habitants de Jérusalem, en commençant le massacre par le sanctuaire, ceux-là seuls sont épargnés qu'il avait marqués de la lettre thau, c'est-à-dire de la représentation de la croix.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Rex magnus natus est in Israel, et venérunt reges terræ adoráre eum, * Et obtulérunt ei múnera: aurum, tus et myrrham. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr>R/. Un grand roi vient de naître en Israël, et les rois de la terre sont venus se prosterner devant lui; * Ils lui ont offert des présents: de l'or, de l'encens et de la myrrhe. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * Ils. V/. Gloire au Père. * Ils.</fr></ligne></liturgia>
