<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 120, 1-2: PL 38, 676)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Evangélii Ioánnis princípium: In princípio erat Verbum. Sic cœpit, hoc vidit, et transcéndans univérsam creatúram, montes, áera, cælos, sídera, sedes, dominatiónes, principátus, potestátes, omnes ángelos, omnes archángelos, transcéndens ómnia, in princípio Verbum vidit et bibit. Super omnem creatúram vidit, de péctore Dómini bibit. Ipse est enim Ioánnes evangelísta sanctus, quem præcípue diligébat Iesus; ita ut super pectus eius recúmberet. Ibi erat hoc secrétum, ut inde biberétur, quod in evangélio ructuarétur. Felíces qui áudiunt et intéllegunt. Sequéntis felicitátis sunt, qui et si non intéllegunt, credunt. Quantum est enim hoc vidére Dei Verbum, quis humánis éxplicet verbis?</la><fr> Saint Jean commence ainsi son évangile: Au commencement était le Verbe. C'est ce qu'il a vu. S'élevant au-dessus de toutes les créatures, des montagnes et des régions de l'air, des cieux et des astres, des trônes, des dominations, des principautés, des puissances, de tous les anges et de tous les archanges, s'élevant au-dessus de tout, il a vu le Verbe dès le commencement et il s'en est pénétré; il l'a vu supérieur à toute créature, c'est le mystère dont il a puisé la connaissance dans le cœur du Seigneur. Car saint Jean l'évangéliste était particulièrement aimé du Seigneur, au point qu'il a reposé sur sa poitrine, et c'est là qu'il a puisé ce secret pour le révéler dans l'évangile. Heureux ceux qui l'écoutent et le comprennent! Heureux aussi, mais moins heureux, ceux qui le croient sans le comprendre! Quelle parole humaine pourrait expliquer l'immense bonheur de voir le Verbe de Dieu?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Omnes de Saba vénient, aurum et tus deferéntes, et laudem Dómino annuntiántes, * Allelúia, allelúia, allelúia. V/. Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, reges Arabum et Saba dona addúcent. * Allelúia.</la><fr>R/. Tous les gens de Saba viendront, apportant l'or et l'encens, et proclamant les louanges du Seigneur: * Alléluia, alléluia, alléluia! V/. Les rois de Tharsis et des îles apporteront des présents, les rois d'Arabie et de Saba feront leur offrande. * Alléluia.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Erígite corda vestra, fratres mei; quantum potéstis erígite: quidquid vobis per imaginatiónem cuiúslibet córporis occúrrerit, respúite. Si occúrrerit tibi Verbum Dei, quómodo cógitas lucem solis huius, quantúmlibet pandas, quantúmlibet exténdas, nullos eius lucis fines in cogitatióne constítuas; ad Verbum Dei nihil est. Quidquid tale cógitat ánima, minus est in parte quam in toto. Cógita Verbum ubíque totum. Intellégite quod dico: quantum possum, coárcto me per angústias meas propter vos. Intellégite quod dico.</la><fr> Élevez vos cœurs, mes frères, élevez-les autant que vous )le pouvez; repoussez toute image corporelle, s'il s'en présente à vous. Ne te figure pas le Verbe de Dieu semblable à la lumière de ce soleil qui nous éclaire; si loin que tu étendes, que tu portes cette lumière, quand même tu te la représenterais comme étant sans limites, près du Verbe de Dieu elle ne serait rien. Tout ce que pense ainsi ton âme est moindre dans une de ses parties que dans son tout, tandis que le Verbe de Dieu est tout entier partout. Entendez bien ce que je dis; j'emploie toutes mes forces à me restreindre, à cause de vous, dans les limites de ma faiblesse. Entendez donc ce que je dis.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Tria sunt múnera pretiósa, quæ obtulérunt magi Dómino in die ista, et habent in se divína mystéria: * In auro, ut ostendátur regis poténtia, in ture, sacerdótem magnum consídera, et in myrrha, domínicam sepultúram. V/. Salútis nostræ auctórem magi veneráti sunt in cunábulis, et de thesáuris suis mýsticas ei múnerum spécies obtulérunt. * In.</la><fr>R/. Ils sont au nombre de trois, les dons précieux que les mages ont offerts au Seigneur en ce jour, et ils symbolisent des mystères divins. * L'or manifeste la puissance du roi, l'encens désigne le grand-prêtre, et la myrrhe, l'ensevelissement du Seigneur. V/. L'auteur de notre salut, les mages l'ont vénéré au berceau, et, de leurs richesses, ils lui ont offert des présents mystiques : * L'or.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ecce lux ista de cælo, quæ solis nómine appellátur, cum procésserit, illústrat terras, éxplicat diem, facit formas, colorésque discérnit. Magnum bonum, magnum ómnibus mortálibus Dei donum: magníficent eum ópera sua. Si tam pulcher est sol, solis factóre quid púlchrius? Et tamen vidéte, fratres, ecce diffúndit rádios suos per univérsam terram; paténtia pénetrat, clausa resístunt: lucem quam mittit per fenéstras, numquid et per paríetem? Verbo Dei totum patet, Verbum Dei nihil latet.</la><fr> Cette lumière qui descend du ciel et qu'on appelle la lumière du soleil, en se montrant, elle éclaire la terre, elle forme le jour, elle donne aux objets leur beauté, elle en fait distinguer les diverses couleurs. Cette lumière est un grand bien accordé par Dieu à tous les mortels. Qu'on loue le Sei-gneur à cause de ses œuvres! Si le soleil est si beau, est-il rien de plus beau que son auteur? Voyez cependant, mes frères: le soleil répand ses rayons sur toute la terre, il pénètre tous les corps transparents, mais les corps opaques lui résistent; sa clarté passe à travers la fenêtre, traverse-t-elle le mur? Au Verbe de Dieu tout est accessible, rien n'est caché pour lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In colúmbæ spécie Spíritus Sanctus visus est, patérna vox audíta est: * Hic est Fílius meus diléctus, in quo mihi bene complácui. V/. Cæli apérti sunt super eum, et vox Patris intónuit: * Hic. V/. Glória Patri. * Hic.</la><fr>R/. L'Esprit Saint se manifeste sous l'apparence d'une colombe, la voix du Père se fait entendre: * Celui-ci est mon Fils bien-aimé, en lui j'ai mis tout mon amour. V/. Les cieux s'entrouvrent au-dessus de lui, la voix du Père retentit : * Celui-ci. V/. Gloire au Père. * Celui-ci.</fr></ligne></liturgia>
