<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 204, 1-2: PL 38, 1037-1038)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ante paucos dies natálem Dómini celebrávimus: Epiphaníam hódie celebrámus; quo græco vocábulo significátur manifestátio et refértur ad illud quod ait apóstolus: Sine dúbio magnum est pietátis sacraméntum, quod manifestátum est in carne. Ambo ítaque dies ad manifestatiónem pértinent Christi. In illo quippe natus est homo ex hómine matre, qui sine inítio Deus erat apud Patrem. Sed carni est manifestátus in carne; quia caro eum vidére non póterat, sicut erat in spíritu. Et illo quidem die qui natális ipsíus nuncupátur, vidérunt eum pastóres Iudæórum: hodiérno autem die qui Epiphanía próprie, hoc est manifestátio dícitur, adoravérunt eum magi géntium. Illis eum ángeli, istis vero stella nuntiávit. Cælos ángeli hábitant et sídera exórnant: utrísque ergo cæli enarravérunt glóriam Dei.</la><fr> Nous célébrions, il y a quelques jours, la naissance du Seigneur; nous célébrons aujourd'hui son Épiphanie, c'est-à-dire, d'après le sens du mot grec, sa manifestation, et nous nous rappelons ces mots de l'Apôtre: Il est grand sans aucun doute le mystère de la piété, qui s'est manifesté dans la chair. Il y a donc deux jours où le Christ s'est manifesté. Le premier, il est né, en tant qu'homme, de sa Mère, lui qui éternellement est né, en tant que Dieu, de son Père. C'est à la chair qu'il s'est d'abord manifesté, car la chair ne pouvait le voir dans sa nature spirituelle. Au jour de sa naissance il a été vu par des bergers de la Judée; et aujourd'hui, en son Épiphanie, il a été adoré par des mages païens. Aux premiers il a été annoncé par des anges, aux seconds par une étoile. Comme les anges habitent le ciel et que les astres en sont l'ornement, on peut dire qu'aux bergers et aux mages les cieux ont raconté la gloire de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Illumináre, illumináre Ierúsalem, venit lux tua, * Et glória Dómini super te orta est. V/. Et ambulábunt gentes in lúmine tuo, et reges in splendóre ortus tui. * Et.</la><fr>R/. Resplendis, Jérusalem, resplendis: voici venir ta lumière! * Sur toi se lève la gloire du Seigneur! V/. Les nations marcheront vers ta lumière, et les rois vers ta clarté de ton aurore. * Sur toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Utrísque enim natus est lapis anguláris; ut quemádmodum dicit Apóstolus: Duos cónderet in se in unum novum hóminem, fáciens pacem, et commutáret utrósque in uno córpore Deo per crucem. Quid enim est ángulus, nisi coniúnctio duórum paríetum, qui ex divérso véniunt, et illic quodam modo ósculum pacis invéniunt? Inimíca quippe inter se fuérunt circumcísio et præpútium, hoc est Iudæi et gentes, propter duo inter se divérsa atque contrária, inde veri uníus Dei cultum, hinc multórum atque falsórum. Cum ítaque illi essent prope, isti autem longe, utrósque addúxit ad se qui commutávit utrósque in uno córpore Deo, sicut idem Apóstolus consequénter adiúngit: Per crucem interfíciens inimicítias in semetípso.</la><fr> C'est que pour les uns et les autres venait d'apparaître la pierre angulaire, afin de fonder sur elle, comme le dit l'Apôtre, les deux peuples dans l'unité de l'homme nouveau, en vue d'établir la paix, de les changer tous deux en les réconciliant avec Dieu par le mérite de la croix, pour en former un seul corps. Qu'est-ce, en effet, qu'un angle, sinon ce qui sert à relier deux murs qui viennent de deux directions différentes et qui se donnent là comme le baiser de paix? La circoncision et l'incirconcision, en d'autres termes, les Juifs et les païens étaient ennemis entre eux, à cause de la diversité, de l'opposition même qu'établissaient, d'une part, le culte du seul vrai Dieu et, d'autre part, le culte d'une multitude de faux dieux. Ainsi les uns étaient rapprochés, les autres éloignés de lui; mais il a attiré à lui les uns et les autres en les réconciliant avec Dieu pour former un seul corps, détruisant en lui-même par la croix leur inimitié, comme ajoute immédiatement l'Apôtre.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Magi véniunt ab Oriénte Hierosólymam, quæréntes et dicéntes: Ubi est qui natus est, cuius stellam vídimus? * Et vénimus adoráre Dóminum. V/. Vídimus stellam eius in Oriénte. * Et.</la><fr>R/. Des mages venus d'Orient arrivent à Jérusalem et demandent: Où est celui qui vient de naître? Nous avons vu son étoile, * Et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Nous avons vu son étoile à l'Orient. * Et.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quia ergo pax vénerat eis qui erant longe et pax eis qui erant prope; pastóres Israelítæ tamquam prope invénti, eo die quo natus est Christus ad eum venérunt, vidérunt et exsultavérunt; magi autem gentíles, tamquam longe invénti, tot diébus interpósitis ab illo quo natus est, hódie pervenérunt, invenérunt, adoravérunt. Oportébat ítaque nos, hoc est Ecclésiam quæ congregátur ex géntibus, huius diéi celebratiónem quo est Christus primítiis géntium manifestátus, illíus diéi celebratióni quo est Christus ex Iudis natus, adiúngere, et tanti sacraménti memóriam gemináta sollemnitáte serváre.</la><fr> C'était donc la paix pour ceux qui étaient loin et pour ceux qui étaient près. Aussi les bergers d'Israël, qui étaient tout près, se présentèrent au Christ le jour même de sa nais-sance, ils le virent et tressaillirent de joie; plus éloignés, les mages païens n'arrivèrent à lui qu'aujourd'hui, plusieurs jours après sa naissance, ils le virent et l'adorèrent. Ne devions-nous donc pas, nous qui sommes l'Église rassemblée parmi les païens, célébrer solennellement ce jour où le Christ s'est mani-festé aux prémices des païens, comme nous célébrons solennellement aussi le jour où il est né parmi les Juifs et consacrer par une double fête la mémoire de si grands mystères?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cum natus esset Dóminus Iesus in Béthlehem Iudæ, ecce magi ab Oriénte venérunt portántes múnera regália; * Stella splendidíssima antecedébat eos et requiévit supra ubi erat puer. V/. Magi, vidéntes stellam, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, obtulérunt Dómino aurum, tus et myrrham. * Stella. V/. Glória Patri. * Stella.</la><fr>R/. Lors de la naissance du Seigneur Jésus à Bethléem de Judée, des mages arrivèrent d'Orient, porteurs de présents royaux. * Une étoile des plus resplendissantes les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. V/. À la vue de l'astre, les mages éprouvèrent une très grande joie, et, pénétrant dans la demeure, ils offrirent au Seigneur l'or, l'encens et la myrrhe. * Une étoile. V/. Gloire au Père. * Une étoile.</fr></ligne></liturgia>
