<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 52, 1-2: PL 38, 355)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum Iesus baptizátus esset, apérti sunt cæli et descéndit super eum Spíritus Sanctus in spécie colúmbæ; deínde vox désuper consecúta est: Hic est Fílius meus diléctus in quo bene sensi. Habémus ergo distínctam quodam modo Trinitátem: in voce Patrem, in hómine Fílium, in colúmba Spíritum Sanctum. Hoc quidem commemoráre opus erat; nam vidére facíllimum est. Evidénter enim, nec ullo dubitatiónis scrúpulo commendátur hæc Trínitas.</la><fr> Lorsque Jésus fut baptisé, les cieux s'ouvrirent et l'Esprit Saint descendit sur lui en forme de colombe. On entendit ensuite cette voix d'en haut: Celui-ci est mon Fils bien-aimé qui a toute ma complaisance. Ne voyons-nous pas ici la Trinité distinctement? Dans la voix le Père, le Fils dans l'homme, l'Esprit Saint dans la colombe. Il suffit de le rappeler; rien n'est plus facile à saisir. Quoi de plus évident, sans l'ombre d'une hésitation? C'est bien la Trinité que l'on trouve ici.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cum natus esset Dóminus Iesus in Béthlehem Iudæ, ecce magi ab Oriénte venérunt portántes múnera regália; * Stella splendidíssima antecedébat eos, et requiévit supra ubi erat puer. V/. Magi, vidéntes stellam, gavísi sunt gáudio magno; et intrántes domum, obtulérunt Dómino aurum, tus et myrrham. * Stella.</la><fr>R/. Lors de la naissance du Seigneur Jésus à Bethléem de Judée, des mages arrivèrent d'Orient, porteurs de présents royaux. * Une étoile des plus resplendissantes les précédait; elle vint s'arrêter au-dessus du lieu où se trouvait l'enfant. V/. À la vue de l'astre, les mages éprouvèrent une très grande joie, et, pénétrant dans la demeure, ils offrirent au Seigneur l'or, l'encens et la myrrhe. * Une étoile.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam ipse Dóminus Christus in forma servi véniens ad Ioánnem, útique Fílius est: non enim dici potest quod Pater est, aut dici potest quod Spíritus Sanctus est. Venit, inquit, Iesus: útique Fílius Dei. De colúmba quis dúbitet; aut quis dicat: " Quid est colúmba? " cum ipsum evangélium testétur apertíssime: Descéndit super eum Spíritus Sanctus in spécie colúmbæ. De voce autem illa simíliter nulla dubitátio quod Patris sit, cum dicit: Tu est Fílius meus. Habémus ergo distínctam Trinitátem. Et si considerémus loca, áudeo dícere (quamvis tímide id dicam, tamen áudeo) quasi separábilem Trinitátem. Cum Iesus venit ad flúvium, ex álio loco in álium locum; colúmba de cælo descéndit ad terram, de álio loco ad álium locum; vox ipsa Patris nec de terra, nec de aqua sónuit, sed de cælo: tria hæc quasi separántur locis, separántur offíciis, separántur opéribus.</la><fr> En effet, celui qui vient vers Jean sous la forme de serviteur, le Seigneur et le Christ, est bien le Fils; on ne peut dire qu'il soit le Père ou l'Esprit Saint. Jésus vint, dit le texte; c'est sans aucun doute le Fils de Dieu. D'un autre côté, qui peut hésiter à propos de la colombe? Qui peut demander ce qu'elle est, quand l'évangile dit expressément: L'Esprit Saint descendit sur lui en forme de colombe ? On ne saurait douter non plus que la voix ne soit celle du Père, puisqu'elle dit: Tu es mon Fils. La Trinité est donc ici distincte. J'ose même dire, en considérant les lieux, quoique je le fasse en tremblant, que cette Trinité est en quelque sorte séparable. Jésus, en venant vers le fleuve, se transportait d'un lieu dans un autre; la colombe, en descendant du ciel sur la terre, allait aussi d'un lieu à un autre; et la voix du Père ne se faisait entendre ni de dessus la terre, ni de la profondeur des eaux, mais du haut du ciel. Il y a donc ici comme une triple séparation de lieux, de fonctions et d'opérations.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Interrogábat magos Heródes: Quod signum vidístis super natum regem? Stellam magnam fulgéntem, cuius splendor illúminat mundum. * Et nos cognóvimus, et vénimus adoráre Dóminum. V/. Magi véniunt ab Oriénte, inquiréntes fáciem Dómini et dicéntes. * Et.</la><fr>R/. Hérode interrogeait les mages: Quel signe avez-vous observé au sujet du roi qui vient de naître? Un astre resplendissant dont l'éclat illumine le monde. * Nous l'avons reconnu, et nous sommes venus adorer le Seigneur. V/. Des mages arrivent d'Orient, ils cherchent la face du Seigneur et ils disent: * Nous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dicat mihi áliquis: " Osténde inseparábilem Trinitátem. Meménto cathólicum te loqui, cathólicis loqui. " Fides enim nostra, id est, fides vera, fides recta, fides cathólica, non opinióne præsumptiónis, sed testimónio lectiónis collécta, nec hærética temeritáte incérta, sed apostólica veritáte fundáta, hoc insínuat; hoc nóvimus, hoc crédimus. Ipsa fide rectíssime ac robustíssime retinémus Patrem, Fílium, Spíritum Sanctum, inseparábilem esse Trinitátem, unum Deum, non tres deos.</la><fr> Mais, me dira-t-on, montre plutôt que la Trinité est inséparable. Souviens-toi que tu es catholique et que tu parles à des catholiques. » Tel est, en effet, l'enseignement de notre foi, de la foi véritable, de la foi droite, de la foi catholique, de la foi qui ne repose pas sur les présomptions de l'esprit, mais sur les témoignages de l'autorité, de la foi qui ne flotte pas incertaine au souffle téméraire des hérétiques, mais qui demeure fortement établie sur la vérité apostolique. Voilà donc ce qu'elle nous fait connaître, ce qu'elle nous donne à croire. Cette foi nous assure avec une exactitude et une force incomparables que le Père, le Fils et le Saint-Esprit forment une inséparable Trinité, un seul Dieu et non pas trois dieux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Stella quam víderant magi in Oriénte antecedébat eos, donec venírent ad locum ubi puer erat. * Vidéntes autem eam, gavísi sunt gáudio magno. V/. Et intrántes domum, invenérunt púerum cum María Matre eius, et procidéntes adoravérunt eum. * Vidéntes. V/. Glória Patri. * Vidéntes.</la><fr>R/. L'étoile que les mages avaient vue à l'Orient les précéda, jusqu'à leur arrivée au lieu où se trouvait l'enfant. * À la vue de l'astre, ils éprouvèrent une très grande joie. V/. Pénétrant dans la demeure, ils trouvèrent l'enfant avec Marie, sa Mère ; et, tombant à genoux, ils se prosternèrent devant lui. * À la vue. V/. Gloire au Père. * À la vue.</fr></ligne></liturgia>
