<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Prefatio</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>De Maria, forma et matre Ecclesiae.</la><fr>Marie, forme et mère de l'Eglise.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Vere dignum et iustum est, æquum et salutáre,
 nos tibi semper et ubíque grátias ágere:
 Dómine, sancte Pater, omnípotens ætérne Deus:
 Et te in celebratióne beátæ Maríæ Vírginis
 débitis magnificáre præcóniis.

 Quæ Verbum tuum immaculáto corde suscípiens
 virgíneo méruit sinu concípere
 atque, páriens Conditórem, Ecclésiæ fovit exórdia.

 Quæ iuxta crucem testaméntum divínæ caritátis accípiens,
 univérsos hómines in fílios assúmpsit,
 Christi morte ad supérnam vitam generátos.

 Quæ, cum Apóstoli Promíssum exspectárent tuum,
 supplicatiónem suam discipulórum précibus iungens,
 exémplar éxstitit orántis Ecclésiæ.

 Ad glóriam autem evécta cælórum,
 Ecclésiam peregrinántem matérno proséquitur amóre
 eiúsque gressus ad pátriam tuétur benígna,
 donec dies Dómini gloriósus advéniat.

 Et ídeo cum Sanctis et Angelis univérsis
 te collaudámus, sine fine dicéntes:</la><fr>Vraiment, il est juste et bon de rendre gloire, de T’offrir notre action de grâce, toujours et en tout lieu, à Toi, père très saint, Dieu éternel et tout puissant.

Pour célébrer la Vierge Marie, c’est à Toi que s’adressent nos louanges.

En accueillant Ta Parole dans un cœur immaculé, elle a mérité de la concevoir dans son sein virginal.

En donnant naissance à son Créateur, elle a préparé les commencements de l’Église.

En recevant au pied de la croix le testament d’amour de son Fils, elle a reçu pour fils tous les hommes que la mort du Christ a fait naître à la vie divine.

Quand les Apôtres attendaient l’Esprit qui leur était promis, elle a joint sa supplication à celle des disciples, devenant ainsi le modèle de l’Église en prière.

Élevée dans la gloire du ciel, elle accompagne et protège l’Église de son amour maternel dans sa marche vers la patrie jusqu’au jour de la venue glorieuse du Seigneur.

C’est pourquoi avec tous les anges et tous les saints, nous chantons l’hymne de Ta gloire et sans fin nous proclamons :</fr></ligne></liturgia>
