<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Deum Patrem omnipoténtem magnis láudibus extollámus, qui Maríam matrem Fílii sui ab ómnibus generatiónibus celebrári vóluit, et ab eo súpplices petámus:</la><fr>Dieu, le Père tout-puissant a voulu que toutes les générations célèbrent Marie, la Mère de Son Fils. Exaltons-Le et supplions-Le humblement :</fr></ligne><ligne id="1"><la>Plenam grátia intuére, et exáudi nos.</la><fr>Regarde, Marie, comblée de grâce, et exauce-nous.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Deus, mirabílium patrátor, qui immaculátam Vírginem Maríam córpore et ánima cæléstis glóriæ Christi fecísti consórtem,</la><fr>Dieu qui créés des merveilles, Tu as fait participer la Vierge immaculée, dans son corps et dans son âme, à la gloire du Christ :</fr></ligne><ligne id="3"><la>— filiórum tuórum corda ad eándem glóriam dírige.</la><fr>—  conduis le cœur de Tes enfants vers cette même gloire.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Qui Maríam dedísti nobis matrem, ipsa intercedénte, concéde medélam lánguidis, solámen mæréntibus, véniam peccatóribus,</la><fr>Toi qui as donné Marie pour Mère, accorde par son intercession la guérison aux malades, la consolation aux affligés, aux pécheurs le pardon.</fr></ligne><ligne id="5"><la>— et ómnibus salútem et pacem.</la><fr>—  et à tous le salut et la paix.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Qui Maríam plenam grátia fecísti,</la><fr>Par Toi, Marie fut comblée de grâce :</fr></ligne><ligne id="7"><la>— lætam grátiæ tuæ cópiam ómnibus concéde.</la><fr>—  réjouis tous les hommes par la plénitude de Ta grâce.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Ecclésia tua sit cor unum et ánima una in caritáte,</la><fr>Que Ton Eglise soit un seul cœur et une seule âme dans la charité :</fr></ligne><ligne id="9"><la>— et fidéles persevérent unánimes in oratióne cum María, matre Iesu.</la><fr>—  que les fidèles persévèrent, unanimes, dans la prière avec Marie, Mère de Jésus.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Qui Maríam cæli coronásti regínam,</la><fr>Tu as couronné Marie reine du ciel :</fr></ligne><ligne id="11"><la>— fac ut defúncti in regno tuo cum sanctórum ágmine gáudeant in ætérnum.</la><fr>— accorde aux défunts unis au chœur des saints, la joie éternelle du Royaume.</fr></ligne></liturgia>
