<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Laus Deo Patri, qui pópulum electiónis e sémine incorruptíbili renásci vóluit per Verbum suum, quod manet in ætérnum. Ei pie supplicémus:</la><fr>Louange à Dieu le Père, qui a voulu que Son peuple d’élection renaisse d’une semence impérissable par Son Verbe, Lui qui demeure dans l’éternité. Supplions-Le pieusement . </fr></ligne><ligne id="1"><la>Te Rogamus audi nos</la><fr>Nous Te le demandons, écoute-nous.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Audi, miséricors Deus, supplicatiónes, quas pro cuncto pópulo tuo deférimus,</la><fr>Ecoute, Dieu miséricordieux, les supplications que nous T’adressons pour tout Ton peuple,</fr></ligne><ligne id="3"><la>— ut desíderet se tuo pótius verbo quam cibo satiáre corpóreo. Dominum deprecemur.</la><fr>— qu’il désire se rassasier de la boisson du verbe et de la nourriture de Ton corps. Supplions le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Doce nos gentem nostram et cunctos hómines sine discrímine vere et efficáciter amáre,</la><fr>Instruis notre nation et tous les hommes sans exception comment aimer vraiment et efficacement .</fr></ligne><ligne id="5"><la>— eósque in pace et bono semper ædificáre. Dominum deprecemur.</la><fr>— pour qu’ils construisent toujours dans la paix et la bonté. Supplions le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Réspice omnes per baptísmum regenerándos,</la><fr>Regarde tous ceux qui son régénérés par le baptême,</fr></ligne><ligne id="7"><la>— ut domum spiritálem, tamquam lápides vivi, tibi constítuant. Dominum deprecemur.</la><fr>— pour qu’ils fassent partie de la maison spirituelle, comme des pierres vivantes. Supplions le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Qui, per Ionam prædicántem, Ninivítas ad pæniténtiam excitásti,</la><fr>Toi qui par la prédication de Jonas à Ninive, a encouragé à la pénitence,</fr></ligne><ligne id="9"><la>— verbo tuo peccatórum corda convérte propítius.Dominum deprecemur.</la><fr>— que Ta parole amène le cœur des pêcheurs à la conversion . Supplions le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Tríbue moriéntibus in spe Christo iúdici occúrrere,</la><fr>Procure aux mourants l’espérance de voir le jugement du Christ,</fr></ligne><ligne id="11"><la>— tuíque aspéctu in ætérnum gaudére. Dominum deprecemur.</la><fr>— pour qu’en Ta présence, ils se réjouissent dans l’éternité. Supplions le Seigneur. R/. Nous Te le demandons, écoute-nous.</fr></ligne></liturgia>
