<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 1</la><fr>Psaume 1</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Duabus hominum viis</la><fr>des deux voies de l'homme</fr></ligne><ligne id="2"><la>Beati qui, sperantes in crucem, in aquam descenderunt (Ex auctore quodam II saeculi).</la><fr>Heureux ceux qui, espérant en la croix, descendront dans l'eau (d'un auteur du IIème siècle)</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Beátus vir, qui non ábiit in consílio impiórum † et in via peccatórum non stetit * et in convéntu derisórum non sedit, </la><fr>Heureux l’homme qui n’a point marché dans le conseil des impies, qui ne s’est pas arrêté dans la voie des pécheurs, et qui ne s’est point assis dans la chaire de pestilence ;</fr></ligne><ligne id="5"><la>sed in lege Dómini volúntas eíus, * et in lege eíus meditátur die ac nocte. </la><fr> mais qui a ses affections dans la loi du Seigneur, et qui médite cette loi jour et nuit.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Et erit tamquam lignum plantátum secus decúrsus aquárum, * quod fructum suum dabit in témpore suo;</la><fr>Il sera comme un arbre planté près d’un cours d’eau, et qui donne(ra) son fruit en son temps,</fr></ligne><ligne id="7"><la>et fólium eíus non défluet, * et ómnia, quaecúmque fáciet, prosperabúntur. </la><fr>et son feuillage ne tombera pas ; et tout ce qu’il fera réussira (prospérera).</fr></ligne><ligne id="8"><la>Non sic ímpii, non sic, * sed tamquam pulvis, quem proícit ventus.</la><fr>Il n’en est pas ainsi des impies, (non) il n’en est pas ainsi ; (mais) ils sont comme la poussière que le vent disperse de dessus la surface du sol (de la terre).</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ídeo non consúrgent ímpii in iudício, * neque peccatóres in concílio iustórum. </la><fr>C’est pourquoi les impies ne ressusciteront point dans le jugement, ni les pécheurs dans l’assemblée des justes.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Quóniam novit Dóminus viam iustórum, * et iter impiórum períbit.</la><fr> Car le Seigneur connaît la voie des justes, et le chemin des impies périra.</fr></ligne></liturgia>
