<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>III</la><fr/></ligne><ligne id="4"><la>  Quam multiplicáta sunt ópera tua, Dómine!  Omnia in sapiéntia fecísti, *   impléta est terra creatúra tua.</la><fr>Que Tes œuvres sont grandes (magnifiques), Seigneur ! Tu as fait toutes choses avec sagesse ; la terre est toute remplie de Tes biens.</fr></ligne><ligne id="5"><la>  Hoc mare magnum et spatiósum et latum:  illic reptília, quorum non est númerus, * animália pusílla cum magnis;</la><fr>Voici la vaste mer, aux bras immenses (et spacieuse des deux côtés) : là sont les reptiles sans nombre, les (des) animaux grands et petits.</fr></ligne><ligne id="6"><la>  illic naves pertransíbunt, * Levíathan, quem formásti ad ludéndum cum eo.</la><fr> C’est là que passent les navires, ce monstre (dragon) que Tu as formé pour s’y jouer.</fr></ligne><ligne id="7"><la>  Omnia a te exspéctant, * ut des illis escam in témpore suo.</la><fr> Tous attendent de Toi que Tu leur donnes leur nourriture en son (au) temps (voulu).</fr></ligne><ligne id="8"><la>  Dante te illis, cólligent, * aperiénte te manum tuam, implebúntur bonis.</la><fr>Lorsque Tu la leur donnes, ils la recueille(ro)nt ; lorsque Tu ouvres Ta main, ils s(er)ont tous remplis de vos biens.</fr></ligne><ligne id="9"><la>  Averténte autem te fáciem, turbabúntur;  áuferes spíritum eórum, et defícient * et in púlverem suum reverténtur.</la><fr>Mais si Tu détournes Ton visage, ils seront troublés ; Tu leur retireres le souffle, et ils tomberont en défaillance (périront) et retourneront dans leur poussière.</fr></ligne><ligne id="10"><la>  Emíttes spíritum tuum, et creabúntur, * et renovábis fáciem terræ.</la><fr>Tu enverras Ton souffle (esprit), et ils seront créés, et Tu renouvelleras la face de la terre.</fr></ligne><ligne id="11"><la>  Sit glória Dómini in sæculum; * lætétur Dóminus in opéribus suis.</la><fr>Que la gloire du Seigneur soit célébrée à jamais ; le Seigneur Se réjouira dans Ses œuvres.</fr></ligne><ligne id="12"><la>  Qui réspicit terram et facit eam trémere, * qui tangit montes, et fúmigant.</la><fr>Il (Lui qui) regarde la terre et la fait trembler ; il touche les montagnes et elles fument.</fr></ligne><ligne id="13"><la>  Cantábo Dómino in vita mea, * psallam Deo meo quámdiu sum.</la><fr> Je chanterai le Seigneur toute ma vie ; je célébrerai (jouerai du psaltérion en l’honneur de) mon Dieu tant que je serai.</fr></ligne><ligne id="14"><la>  Iucúndum sit ei elóquium meum, * ego vere delectábor in Dómino.</la><fr>Puissent mes paroles Lui être agréables ; pour moi je me délecterai (mettrai mes délices) dans le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="15"><la>  Defíciant peccatóres a terra  et iníqui, ita ut non sint. * Bénedic, ánima mea, Dómino.</la><fr>Que les pécheurs et les impies (hommes iniques) disparaissent de la terre, en sorte qu’ils ne soient plus. Mon âme, bénis le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
