<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 101</la><fr>Psaume 101</fr></ligne><ligne id="1"><la>Exsulis vota et preces</la><fr/></ligne><ligne id="2"><la>Consolatur nos Deus in omni tribulatione nostra (2 Cor I,4).</la><fr/></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dómine, exáudi oratiónem meam, * et clamor meus ad te véniat.</la><fr>Seigneur, exauce ma prière, et que mon cri aille jusqu’à Toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Non abscóndas fáciem tuam a me; † in quacúmque die tríbulor, * inclína ad me aurem tuam.</la><fr>Ne détourne pas de moi ton visage ; en quelque jour que je sois affligé (dans la tribulation), incline vers moi votre oreille.</fr></ligne><ligne id="6"><la>In quacúmque die invocávero te, * velóciter exáudi me.</la><fr>En quelque jour que je T’invoque, exauce-moi promptement.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quia defecérunt sicut fumus dies mei, * et ossa mea sicut crémium aruérunt.</la><fr>Car mes jours se sont évanouis comme la fumée, et mes os se sont desséchés comme le bois du foyer (une broutille).</fr></ligne><ligne id="8"><la>Percússum est ut fenum et áruit cor meum, * étenim oblítus sum comédere panem meum.</la><fr>J’ai été frappé comme (une) l’herbe, et mon cœur s’est desséché (flétri), parce que j’ai oublié de manger mon pain.</fr></ligne><ligne id="9"><la>A voce gémitus mei * adhǽsit os meum carni meae.</la><fr>A force de pousser des (la voix de mes) gémissements, mes os se sont attachés à ma peau.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Símilis factus sum pellicáno solitúdinis, * factus sum sicut nyctícorax in ruínis. Vigilávi * et factus sum sicut passer solitárius in tecto.</la><fr>Je suis devenu semblable au pélican du désert ; je suis devenu comme le hibou des maisons (dans sa demeure). J’ai veillé, et je suis devenu comme le passereau qui se tient seul sur le toit.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Tota die exprobrábant mihi inimíci mei, * exardescéntes in me per me iurábant.</la><fr>Tout le jour mes ennemis me faisaient des reproches (m’outrageaient), et ceux qui me louaient (auparavant) conspiraient avec serment (faisaient des imprécations) contre moi.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quia cínerem tamquam panem manducábam * et potum meum cum fletu miscébam,</la><fr>Parce que je mangeais (de) la cendre comme du pain, et que je mêlais mon breuvage avec mes larmes (pleurs) ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>a fácie irae et increpatiónis tuae, * quia élevans allisísti me.</la><fr>à cause (l’aspect) de Ta colère et de Ton indignation, car après m’avoir élevé Tu m’as écrasé (brisé).</fr></ligne><ligne id="14"><la>Dies mei sicut umbra declinavérunt, * et ego sicut fenum árui.</la><fr>Mes jours se sont évanouis comme l’ombre, et je me suis desséché comme l’herbe.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Tu autem, Dómine, in aetérnum pérmanes, * et memoriále tuum in generatiónem et generatiónem.</la><fr>Mais Toi, Seigneur, Tu subsistes éternellement, et la mémoire de Ton nom s’étend de race en race.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Tu exsúrgens miseréberis Sion, † quia tempus miseréndi eíus, * quia venit tempus,</la><fr>Tu Te lèveras, et Tu auras pitié de Sion, car il est (le temps est venu, le) temps d’avoir pitié d’elle, et le temps est venu.</fr></ligne><ligne id="17"><la>quóniam placuérunt servis tuis lápides eíus, * et púlveris eíus miseréntur.</la><fr>Car ses pierres sont aimées de Tes serviteurs, et (la vue de) sa terre les attendrit.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Et timébunt gentes nomen tuum, Dómine, * et omnes reges terrae glóriam tuam,</la><fr>Et les nations craindront (révéreront) Ton nom, Seigneur, et tous les rois de la terre Ta gloire,</fr></ligne><ligne id="19"><la>quia aedificávit Dóminus Sion * et appáruit in glória sua.</la><fr>parce que le Seigneur a bâti Sion, et qu’Il sera vu dans Sa gloire.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Respéxit in oratiónem ínopum * et non sprevit precem eórum.</la><fr>Il a regardé la prière des humbles, et Il n’a point méprisé leur prière (demande).</fr></ligne><ligne id="21"><la>Scribántur haec pro generatióne áltera, * et pópulus, qui creábitur, laudábit Dóminum.</la><fr>Que ces choses soient écrites pour la génération future, et le peuple qui sera créé (naîtra) louera le Seigneur</fr></ligne><ligne id="22"><la>Quia prospéxit de excélso sanctuário suo, * Dóminus de caelo in terram aspéxit,</la><fr>parce qu’Il a regardé du haut de son lieu saint. Le Seigneur a regardé du ciel sur la terre,</fr></ligne><ligne id="23"><la>ut audíret gémitus compeditórum, * ut sólveret fílios mortis;</la><fr>pour entendre les gémissements des captifs (détenus dans les fers), pour délivrer les fils de ceux qui avaient été tués,</fr></ligne><ligne id="24"><la>ut annúntient in Sion nomen Dómini * et laudem eíus in Ierusálem,</la><fr>afin qu’ils annoncent dans Sion le Nom du Seigneur, et Sa louange dans Jérusalem,</fr></ligne><ligne id="25"><la>cum congregáti fúerint pópuli in unum * et regna, ut sérviant Dómino.</la><fr>lorsque les (des) peuples et les (des) rois s’assembleront pour servir (conjointement) le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="26"><la>Humiliávit in via virtútem meam, * abbreviávit dies meos.</la><fr>Il lui (a) dit dans (le temps de) Sa force : Faites-moi connaître le petit nombre de mes jours.</fr></ligne><ligne id="27"><la>Dicam: “Deus meus, † ne áuferas me in dimídio diérum meórum; * in generatiónem et generatiónem sunt anni tui.</la><fr>J'ai dit : mon Dieu, ne me rappelle pas au milieu de mes jours ; Tes années durent d’âge en âge.</fr></ligne><ligne id="28"><la>Inítio terram fundásti; * et ópera mánuum tuárum sunt caeli.</la><fr>Dès le (Au) commencement, Seigneur, Tu as fondé la terre, et les cieux sont l’œuvre de Tes mains.</fr></ligne><ligne id="29"><la>Ipsi períbunt, tu autem pérmanes; † et omnes sicut vestiméntum veteráscent, et sicut opertórium mutábis eos, et mutabúntur.</la><fr>Ils périront, mais Toi, Tu demeuras (toujours), et ils vieilliront tous comme un vêtement. Tu les changeras comme un manteau (un habit dont on se couvre), et ils seront changés ;</fr></ligne><ligne id="30"><la>Tu autem idem ipse es, * et anni tui non defícient.</la><fr>mais Toi, Tu es toujours le même, et Tes années ne passeront point.</fr></ligne><ligne id="31"><la>Fílii servórum tuórum habitábunt, * et semen eórum in conspéctu tuo firmábitur.”</la><fr>Les fils de Tes serviteurs auront une demeure permanente, et leur postérité sera stable (dirigée) à jamais.</fr></ligne></liturgia>
