<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 107 (108)</la><fr>Psaume 107 (108)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Laus Domini et imploratio auxilii</la><fr>Louange du Seigneur et demande de secours</fr></ligne><ligne id="2"><la>Quia exaltatus est super cælos Dei Filius, super omnem terram eius gloria prædicatur (Arnobius).</la><fr>Le Fils de Dieu a été exalté au dessus des cieux. Aussi annonce-t'on Sa gloire sur toute la terre (Arnobius).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Parátum cor meum, Deus,  parátum cor meum, *  cantábo et psallam. Euge, glória mea!</la><fr>Mon coeur est affermi, ô Dieu, je chanterai et ferai retentir de joyeux instruments. Debout, ma gloire !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Exsúrge, psaltérium et cíthara, * excitábo auróram.</la><fr>Éveillez-vous, ma lyre et ma harpe, que j'éveille l'aurore.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Confitébor tibi in pópulis, Dómine, * et psallam tibi in natiónibus,</la><fr>Je Te louerai parmi les peuples, Seigneur, je Te chanterai parmi les nations,</fr></ligne><ligne id="7"><la>quia magna est usque ad cælos misericórdia tua * et usque ad nubes véritas tua.</la><fr>car Ta bonté s'élève au-dessus des cieux, et Ta fidélité jusqu'aux nues.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Exaltáre super cælos, Deus, * et super omnem terram glória tua.</la><fr>Élève-Toi au-dessus des cieux, ô Dieu, que Ta gloire brille sur toute la terre.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ut liberéntur dilécti tui, * salvum fac déxtera tua et exáudi me.</la><fr>Afin que tes bien-aimés soient délivrés, sauve par Ta droite et exauce-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Deus locútus est in sancto suo:   «Exsultábo et dívidam Síchimam * et convállem Succoth dimétiar;</la><fr>Dieu a parlé dans Sa sainteté :  « Je tressaillirai de joie, J'aurai Sichem en partage, Je mesurerai la vallée de Succoth ;</fr></ligne><ligne id="11"><la>meus est Gálaad et meus est Manásses  et Ephraim fortitúdo cápitis mei, * Iuda sceptrum meum.</la><fr>Galaad est à moi, à moi Manassé , et Ephraïm est l'armure de ma tête, Judas mon sceptre.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Moab lebes lavácri mei;   super Idumæam exténdam  calceaméntum meum, * super Philistæam vociferábor».</la><fr>Moab est le bassin où je me lave ; sur Edom Je jette Ma sandale, sur la terre des Philistins Je pousse des cris de joie ».</fr></ligne><ligne id="13"><la>Quis dedúcet me in civitátem munítam? * Quis dedúcet me usque in Idumæam?</la><fr>Qui me mènera à la ville forte ! Qui me conduira à Edom ?</fr></ligne><ligne id="14"><la>Nonne, Deus, qui reppulísti nos? * Et non exíbis, Deus, in virtútibus nostris?</la><fr>N'est-ce pas Toi, ô Dieu, qui nous avais rejetés ? ô Dieu qui ne sortais plus avec nos armées ?</fr></ligne><ligne id="15"><la>Da nobis auxílium de tribulatióne, * quia vana salus hóminis.</la><fr>Prête-nous Ton secours contre l'oppresseur, car le secours de l'homme n'est que vanité.</fr></ligne><ligne id="16"><la>In Deo faciémus virtútem, * et ipse conculcábit inimícos nostros.</la><fr>En Dieu nous accomplirons des exploits, Il écrasera nos ennemis.</fr></ligne></liturgia>
