<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 102</la><fr>Psaume 102</fr></ligne><ligne id="1"><la>Laus miserentis Domini</la><fr/></ligne><ligne id="2"><la>Per viscera misericordiae Dei visitavit nos Oriens ex alto (cf. Lc1,78).</la><fr/></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Bénedic, ánima mea, Dómino, * et ómnia, quae intra me sunt, nómini sancto eíus.</la><fr>Mon âme, bénis le Seigneur, et que tout ce qui est au-dedans de moi bénisse Son saint Nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Bénedic, ánima mea, Dómino * et noli oblivísci omnes retributiónes eíus.</la><fr>Mon âme, bénis le Seigneur, et n’oublie jamais tous Ses bienfaits.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Qui propitiátur ómnibus iniquitátibus tuis, * qui sanat omnes infirmitátes tuas;</la><fr>C’est Lui qui pardonne toutes tes iniquités, et qui guérit toutes tes maladies.</fr></ligne><ligne id="7"><la>qui rédimit de intéritu vitam tuam, * qui corónat te in misericórdia et miseratiónibus;</la><fr>C’est Lui qui rachète ta vie de la mort, qui te couronne de miséricorde et de grâces (bontés).</fr></ligne><ligne id="8"><la>qui replet in bonis aetátem tuam: * renovábitur ut áquilae iuvéntus tua.</la><fr>C’est Lui qui remplit tes désirs en te comblant de biens ; ta jeunesse sera renouvelée comme celle de l’aigle.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Fáciens iustítias Dóminus * et iudícium ómnibus iniúriam patiéntibus.</la><fr>Le Seigneur fait miséricorde, et Il rend justice à tous ceux qui souffrent la violence (une injustice).</fr></ligne><ligne id="10"><la>Notas fecit vias suas Móysi, * fíliis Israel adinventiónes suas.</la><fr>Il a fait connaître Ses voies à Moïse, (et) ses volontés aux enfants d’Israël.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Miserátor et miséricors Dóminus, * longánimis et multae misericórdiae.</la><fr>Le Seigneur est compatissant et miséricordieux, patient (lent à punir) et très (bien) miséricordieux.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Non in perpétuum conténdet * neque in aetérnum irascétur.</la><fr>Il ne S’irritera pas perpétuellement, et ne menacera pas sans fin.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Non secúndum peccáta nostra fecit nobis * neque secúndum iniquitátes nostras retríbuit nobis.</la><fr>Il ne nous a pas traités selon nos péchés, et Il ne nous a pas punis (rétribués) selon nos iniquités.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Quóniam, quantum exaltátur caelum a terra, * praeváluit misericórdia eíus super timéntes eum;</la><fr>Car autant le ciel est élevé (selon la hauteur des cieux) au-dessus de la terre, autant Il a affermi (corroboré) Sa miséricorde sur ceux qui Le craignent.</fr></ligne><ligne id="15"><la>quantum distat ortus ab occidénte, * longe fecit a nobis iniquitátes nostras.</la><fr>Autant l’orient est éloigné du couchant (de l’occident), autant Il a éloigné de nous nos iniquités.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Quómodo miserétur pater filiórum, * misértus est Dóminus timéntibus se.</la><fr>Comme un père a compassion de Ses enfants, ainsi le Seigneur a compassion de ceux qui Le craignent.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Quóniam ipse cognóvit figméntum nostrum, * recordátus est quóniam pulvis sumus.</la><fr>Car Il sait (lui-même) de quoi nous sommes formés ; Il s’est souvenu que nous ne sommes que poussière.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Homo: sicut fenum dies eíus, * tamquam flos agri sic efflorébit.</la><fr>Les jours de l’homme passent comme l’herbe ; il fleurit(ra) comme la fleur des champs.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Spirat ventus in illum, et non subsístet, * et non cognóscet eum ámplius locus eíus.</la><fr>Qu’un souffle passe sur lui (elle), et il (elle) n’est (ne sera) plus, et le lieu qu’il (elle) occupait (on ?) ne le reconnaît plus.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Misericórdia autem Dómini ab aetérno † et usque in aetérnum super timéntes eum; * et iustítia illíus in fílios filiórum,</la><fr>Mais la miséricorde du Seigneur S’étend de l’éternité à l’éternité sur ceux qui Le craignent. Et Sa justice Se répand sur les enfants des enfants (fils des fils)</fr></ligne><ligne id="21"><la>in eos, qui servant testaméntum eíus * et mémores sunt mandatórum ipsíus ad faciéndum ea.</la><fr>de ceux qui gardent Son alliance, et qui se souviennent de Ses préceptes (commandements), pour les accomplir.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Dóminus in caelo parávit sedem suam, * et regnum ipsíus ómnibus dominábitur.</la><fr>Le Seigneur a préparé Son trône dans le ciel, et tout sera assujetti à Son empire.</fr></ligne><ligne id="23"><la>Benedícite Dómino, omnes ángeli eíus, † poténtes virtúte, faciéntes verbum illíus * in audiéndo vocem sermónum eíus.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous tous, Ses anges, qui êtes puissants et forts (puissants en force) ; qui exécutez Sa parole, pour obéir à la voix de Ses ordres.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Benedícite Dómino, omnes virtútes eíus,* minístri eíus, qui fácitis voluntátem eíus.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous toutes, Ses armées (célestes) ; vous, Ses ministres, qui faites Sa volonté.</fr></ligne><ligne id="25"><la>Benedícite Dómino, ómnia ópera eíus, † in omni loco dominatiónis eíus. * Bénedic, ánima mea, Dómino.</la><fr>Bénissez le Seigneur, vous toutes, Ses œuvres, dans tous les lieux de Sa domination. Mon âme, bénis le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
