<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr/></ligne><ligne id="4"><la>  Rigas montes de cenáculis tuis, * de fructu óperum tuórum sátias terram.</la><fr>Tu arrosas les montagnes des eaux qui tombent d’en haut (avec les eaux supérieures du ciel) ; la terre sera rassasiée du fruit de Tes œuvres.</fr></ligne><ligne id="5"><la>  Prodúcis fenum iuméntis *  et herbam servitúti hóminum,</la><fr>Tu fais croître l’herbe (du foin) pour les bêtes, et les plantes (de l’herbe) pour l’usage de l’homme.</fr></ligne><ligne id="6"><la>  edúcens panem de terra * et vinum, quod lætíficat cor hóminis;</la><fr>Tu fais sortir le pain de la terre, et le vin qui réjouit le cœur de l’homme.</fr></ligne><ligne id="7"><la>  exhílarans fáciem in óleo, * panis autem cor hóminis confírmat.</la><fr>Vous lui donnez l’huile, pour qu’elle répande la joie sur son visage ; et le pain, pour qu’il fortifie son cœur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>  Saturabúntur ligna Dómini *  et cedri Líbani, quas plantávit.</la><fr>Les arbres de la campagne se rassasient, aussi bien que les cèdres du Liban, qu’il a plantés.</fr></ligne><ligne id="9"><la>  Illic pásseres nidificábunt, * eródii domus in vértice eárum.</la><fr>C’est là que les oiseaux font leurs nids. La demeure (nid) du héron domine les autres (est le premier de tous).</fr></ligne><ligne id="10"><la>  Montes excélsi cervis, * petræ refúgium hyrácibus.</la><fr>Les hautes montagnes sont (servent de retraite) pour les cerfs, et les rochers pour les hérissons.</fr></ligne><ligne id="11"><la>  Fecit lunam ad témpora signánda, * sol cognóvit occásum suum.</la><fr>Il a fait la lune pour marquer les temps ; le soleil connaît l’heure de son coucher.</fr></ligne><ligne id="12"><la>  Posuísti ténebras, et facta est nox: * in ipsa reptábunt omnes béstiæ silvæ,</la><fr>Tu as répandu les ténèbres, et la nuit est venue ; c’est alors (durant la nuit) que toutes les bêtes de la forêt se mettent en mouvement.</fr></ligne><ligne id="13"><la>  cátuli leónum rugiéntes, ut rápiant *  et quærant a Deo escam sibi.</la><fr>Les petits des lions rugisse(ro)nt après leur proie, et demande(a)nt à Dieu leur nourriture.</fr></ligne><ligne id="14"><la>  Oritur sol, et congregántur, * et in cubílibus suis recúmbunt.</la><fr>Le soleil se lève (s’est levé), et ils se rassemblent (sont rassemblés), et vont se coucher dans leurs tanières.</fr></ligne><ligne id="15"><la>  Exit homo ad opus suum * et ad operatiónem suam usque ad vésperum.</la><fr>L’homme sort pour son ouvrage et pour son travail jusqu’au soir.</fr></ligne></liturgia>
