<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Et intrávit Israel in Aegýptum, * et Iácob peregrínus fuit in terra Cham.</la><fr>Et Israël entra en Egypte, et Jacob séjourna (comme étranger) dans la terre de Cham.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Et auxit pópulum suum veheménter * et confortávit eum super inimícos eíus.</la><fr>Et Dieu (y) multiplia extraordinairement Son peuple, et le rendit plus puissant que Ses ennemis.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Convértit cor eórum, ut odírent pópulum eíus * et dolum fácerent in servos eíus.</la><fr>Il changea leur cœur, de sorte qu’ils haïrent Son peuple, et qu’ils usèrent de perfidie (employèrent la fraude) envers Ses serviteurs.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Misit Móysen servum suum, * Áaron, quem elégit.</la><fr>Il envoya Moïse Son serviteur, et Aaron qu’il avait (aussi) choisi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Pósuit in eis verba signórum suórum * et prodigiórum in terra Cham.</la><fr>Il mit en eux Sa puissance, pour accomplir (leur donna l’ordre) des signes et des prodiges dans la terre de Cham.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Misit ténebras et obscurávit, * et restitérunt sermónibus eíus.</la><fr>Il envoya les (des) ténèbres, et fit l’obscurité ; et ils ne résistèrent point à Ses ordres (rétracta pas Ses paroles).</fr></ligne><ligne id="10"><la>Convértit aquas eórum in sánguinem * et óccidit pisces eórum.</la><fr>Il changea leurs eaux en sang, et fit périr leurs poissons.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Édidit terra eórum ranas * in penetrálibus regum ipsórum.</la><fr>Leur terre produisit des grenouilles (qui pénétrèrent) jusque dans les chambres des rois eux-mêmes.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dixit, et venit coenomyía * et scínifes in ómnibus fínibus eórum.</la><fr>Il parla, et les (des myriades de) mouches et les (des) moucherons envahirent tout leur territoire.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Pósuit plúvias eórum grándinem, * ignem comburéntem in terra ipsórum.</la><fr>Il leur donna pour pluies de la grêle, et (envoya) un feu qui brûlait tout dans leur pays.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et percússit víneas eórum etficúlneas eórum * et contrívit lignum fínium eórum.</la><fr>Et Il frappa leurs vignes et leurs figuiers, et Il brisa tous les arbres de leurs contrées.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Dixit, et venit locústa * et bruchus, cuíus non erat númerus,</la><fr>Il parla, et la sauterelle arriva, des sauterelles (la chenille qui était) sans nombre ;</fr></ligne><ligne id="16"><la>et comédit omne fenum in terra eórum * et comédit fructum terrae eórum.</la><fr>et elles mangèrent toute l’herbe de leur terre, et elles dévorèrent tous les fruits de leur pays.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Et percússit omne primogénitum in terra eórum, * primítias omnis róboris eórum.</la><fr>Et il frappa tous les premiers-nés de leur contrée, (et) les prémices de tout leur travail.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Et edúxit eos cum argénto et auro; * et non erat in tríbubus eórum infírmus.</la><fr>Et il fit sortir les Hébreux avec de l’argent et de l’or, et il n’y avait pas de (un seul) malade(s) dans leurs tribus.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Laetáta est Aegýptus in profectióne eórum, * quia incúbuit timor eórum super eos.</la><fr>L’Egypte fut réjouie de leur départ, car la frayeur qu’elle avait d’eux l’avait saisie.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Expándit nubem in protectiónem * et ignem, ut lucéret eis per noctem.</la><fr>Il étendit une nuée pour les mettre à couvert, et un feu pour les éclairer pendant la nuit.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Petiérunt, et venit cotúrnix, * et pane caeli saturávit eos.</la><fr>Ils demandèrent, et les cailles arrivèrent (la caille vint), et Il les rassasia du pain du ciel.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Dirúpit petram, et fluxérunt aquae, * abiérunt in sicco flúmina.</la><fr>Il fendit la pierre (un rocher), et les (des) eaux jaillirent ; des fleuves se répandirent dans le désert (lieu sec).</fr></ligne><ligne id="23"><la>Quóniam memor fuit verbi sancti sui * ad Ábraham púerum suum.</la><fr>Car Il se souvint de Sa sainte parole, qu’Il avait donnée à Abraham Son serviteur.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Et edúxit pópulum suum in exsultatióne, * eléctos suos in laetítia.</la><fr>Et Il fit sortir son peuple avec allégresse, et Ses élus avec des transports de joie.</fr></ligne><ligne id="25"><la>Et dedit illis regiónes géntium, * et labóres populórum possedérunt,</la><fr>Il leur donna les pays des nations, et ils possédèrent les travaux des peuples,</fr></ligne><ligne id="26"><la>ut custódiant iustificatiónes eíus * et leges eíus servent.</la><fr>afin qu’ils gardassent Ses préceptes, et qu’ils recherchassent Sa loi.</fr></ligne></liturgia>
