<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 100 (101)</la><fr>Psaume 100 (101)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Iusti principis confessio</la><fr>Programme d'un prince juste</fr></ligne><ligne id="2"><la>Si diligitis me, mandata mea servabitis (Io 14, 15).</la><fr>Si vous M'aimez, gardez Mes commandements (Io 14, 15).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Misericórdiam et iudícium cantábo; * tibi, Dómine, psallam.</la><fr>Je veux chanter la bonté et la justice ; c'est Toi, le Seigneur, que je veux célébrer.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Intéllegam in via immaculáta; * quando vénies ad me?</la><fr>Je prendrai garde à la voie de l'innocence. Quand viendras-Tu à moi ?</fr></ligne><ligne id="6"><la>Perambulábo in innocéntia cordis mei, * in médio domus meæ.</la><fr>Je marcherai dans l'intégrité de mon coeur, au milieu de ma maison.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Non propónam ante óculos meos rem iniústam,  faciéntem prævaricatiónes ódio habébo, * non adhærébit mihi.</la><fr>Je ne mettrai devant mes yeux aucune action mauvaise, je hais la conduite perverse, elle ne s'attachera point à moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Cor pravum recédet a me, * malígnum non cognóscam.</la><fr>Un coeur faux ne sera jamais le mien, je ne veux pas connaître le mal.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Detrahéntem secréto próximo suo, * hunc cessáre fáciam;</la><fr>Le détracteur qui déchire en secret son prochain, je l'exterminerai ;</fr></ligne><ligne id="10"><la>supérbum óculo et inflátum corde, * hunc non sustinébo.</la><fr>l'homme au regard hautain et au coeur gonflé d'orgueil, je ne le soutiendrai pas.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Oculi mei ad fidéles terræ, ut sédeant mecum; * qui ámbulat in via immaculáta,  hic mihi ministrábit.</la><fr>J'aurai les yeux sur les hommes fidèles du pays, pour qu'ils demeurent auprès de moi ; celui qui marche dans une voie intègre sera mon serviteur.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Non habitábit in médio domus meæ,  qui facit supérbiam; * qui lóquitur iníqua,  non stabit in conspéctu oculórum meórum.</la><fr>Il n'aura point de place dans ma maison, celui qui agit avec fourberie ; celui qui profère le mensonge ne subsistera pas devant mes yeux.</fr></ligne><ligne id="13"><la>In matutíno cessáre fáciam  omnes peccatóres terræ, * ut dispérdam de civitáte Dómini  omnes operántes iniquitátem.</la><fr>Chaque matin j'exterminerai tous les méchants du pays, afin de retrancher de la cité du Seigneur tous ceux qui commettent l'iniquité.</fr></ligne></liturgia>
