<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 113 B (115)</la><fr>Psaume 113 B (115)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Laus veri Dei</la><fr>Louange au vrai Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Conversi estis ad Deum a simulacris servire Deo vivo et vero (1 Th 1, 9).</la><fr>Vous vous êtes convertis à Dieu en vous détournant des idoles, afin de servir le Dieu vivant et véritable.(1 Th 1, 9)</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Non nobis, Dómine, non nobis,  sed nómini tuo da glóriam * super misericórdia tua et veritáte tua.</la><fr>Non pas à nous, le Seigneur, non pas à nous, mais à Ton nom donne la gloire, à cause de Ta bonté, à cause de Ta fidélité!</fr></ligne><ligne id="5"><la>Quare dicent gentes: * «Ubi est Deus eórum?».</la><fr>Pourquoi les nations diraient-elles: « Où donc est leur Dieu? »</fr></ligne><ligne id="6"><la>Deus autem noster in cælo, * ómnia, quæcúmque vóluit, fecit.</la><fr>Notre Dieu est dans le ciel; tout ce qu'Il veut, Il le fait.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Simulácra géntium argéntum et aurum, * ópera mánuum hóminum.</la><fr>Leurs idoles sont de l'argent et de l'or, ouvrage de la main des hommes.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Os habent et non loquéntur, * óculos habent et non vidébunt.</la><fr>Elles ont une bouche, et ne parlent point; elles ont des yeux, et ne voient point.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Aures habent et non áudient, * nares habent et non odorábunt.</la><fr>Elles ont des oreilles, et n'entendent point; elles ont des narines, et ne sentent point.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Manus habent et non palpábunt,  pedes habent et non ambulábunt; * non clamábunt in gútture suo.</la><fr>Elles ont des mains, et ne touchent point; elles ont des pieds, et ne marchent point; de leur gosier elles ne font entendre aucun son.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Símiles illis erunt, qui fáciunt ea, * et omnes, qui confídunt in eis.</la><fr>Qu'ils leur ressemblent ceux qui les font, et quiconque se confie à elles!</fr></ligne><ligne id="12"><la>Domus Israel sperávit in Dómino: * adiutórium eórum et scutum eórum est.</la><fr>Israël, mets ta confiance dans le Seigneur! Il est leur secours et leur bouclier.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Domus Aaron sperávit in Dómino: * adiutórium eórum et scutum eórum est.</la><fr>Maison d'Aaron, mets ta confiance dans le Seigneur! Il est leur secours et leur bouclier.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Qui timent Dóminum, speravérunt in Dómino: * adiutórium eórum et scutum eórum est.</la><fr>Vous qui craignez le Seigneur, mettez votre confiance dans le Seigneur! Il est leur secours et leur bouclier.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Dóminus memor fuit nostri * et benedícet nobis:</la><fr>le Seigneur S'est souvenu de nous: Il bénira !</fr></ligne><ligne id="16"><la>benedícet dómui Israel, * benedícet dómui Aaron,</la><fr>Il bénira la maison d'Israël; Il bénira la maison d'Aaron;</fr></ligne><ligne id="17"><la>benedícet ómnibus, qui timent Dóminum, * pusíllis cum maióribus.</la><fr>Il bénira ceux qui craignent le Seigneur, les petits avec les grands.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Adíciat Dóminus super vos, * super vos et super fílios vestros.</la><fr>Que le Seigneur multiplie sur vous Ses faveurs, sur vous et sur vos enfants!</fr></ligne><ligne id="19"><la>Benedícti vos a Dómino, * qui fecit cælum et terram.</la><fr>Soyez bénis du Seigneur, Qui a fait les cieux et la terre!</fr></ligne><ligne id="20"><la>Cæli, cæli sunt Dómino, * terram autem dedit fíliis hóminum.</la><fr>Les cieux sont les cieux du Seigneur, mais Il a donné la terre aux fils de l'homme.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Non mórtui laudábunt te, Dómine, * neque omnes, qui descéndunt in siléntium,</la><fr>Ce ne sont pas les morts qui louent le Seigneur, ceux qui descendent dans le lieu du silence;</fr></ligne><ligne id="22"><la>sed nos, qui vívimus, benedícimus Dómino * ex hoc nunc et usque in sæculum.</la><fr>mais nous, nous bénirons le Seigneur, dès maintenant et à jamais.</fr></ligne></liturgia>
