<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 138 (139)</la><fr>Psaume 138 (139)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Dominus intuens omnia</la><fr>Le Seigneur voit tout</fr></ligne><ligne id="2"><la>Quis cognovit sensum Domini? Aut quis consiliarius eius fuit? (Rom 11, 34).</la><fr>Qui a connu la pensée du Seigneur ? Qui a été son conseiller ?</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Dómine, scrutátus es et cognovísti me, * tu cognovísti sessiónem meam  et resurrectiónem meam.</la><fr>Seigneur, Tu me sondes et tu me connais, Tu sais quand je suis assis ou levé.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Intellexísti cogitatiónes meas de longe, * sémitam meam et accúbitum meum investigásti.</la><fr>Tu découvres ma pensée de loin. Tu m'observes quand je suis en marche ou couché.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Et omnes vias meas perspexísti,  quia nondum est sermo in língua mea, * et ecce, Dómine, tu novísti ómnia.</la><fr>Et toutes mes voies Te sont familières, car la parole n'est pas encore sur ma langue, que déjà, le Seigneur, Tu la connais entièrement.</fr></ligne><ligne id="7"><la>A tergo et a fronte coartásti me * et posuísti super me manum tuam.</la><fr>En avant et en arrière Tu m'entoures, et Tu mets Ta main sur moi:</fr></ligne><ligne id="8"><la>Mirábilis nimis facta est sciéntia tua super me, * sublímis, et non attíngam eam.</la><fr>Science trop merveilleuse pour moi, elle est trop élevée pour que j'y puisse atteindre.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Quo ibo a spíritu tuo *et quo a fácie tua fúgiam?</la><fr>Où aller loin de Ton esprit, où fuir loin de Ta face?</fr></ligne><ligne id="10"><la>Si ascéndero in cælum, tu illic es; * si descéndero in inférnum, ades.</la><fr>Si je monte aux cieux, Tu y es; si je me couche dans le schéol, Te voilà!</fr></ligne><ligne id="11"><la>Si súmpsero pennas auróræ * et habitávero in extrémis maris,</la><fr>Si je prends les ailes de l'aurore, et que j'aille habiter aux confins de la mer,</fr></ligne><ligne id="12"><la>étiam illuc manus tua dedúcet me, * et tenébit me déxtera tua.</la><fr>là encore Ta main me conduira, et Ta droite me saisira.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Si díxero: «Fórsitan ténebræ cómpriment me, * et non illuminátio erit circa me» ,</la><fr>Et je dis: « Au moins les ténèbres me couvriront, et la nuit sera la seule lumière qui m'entoure »</fr></ligne><ligne id="14"><la>étiam ténebræ non obscurabúntur a te,  et nox sicut dies illuminábitur * sicut ténebræ eius ita et lumen eius .</la><fr>Les ténèbres mêmes n'ont pas pour Toi d'obscurité; pour Toi la nuit brille comme le jour, et les ténèbres comme la lumière.</fr></ligne></liturgia>
