<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 137 (138)</la><fr>Psaume 137 (138)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio</la><fr>Action de grâce</fr></ligne><ligne id="2"><la>Reges terrae afferent gloriam suam et honorem in civitatem sanctam (Cf. Ap 21, 24).</la><fr>Les rois de la terre apporteront leur gloire et leur honneur à la cité sainte (Cf. Ap 21, 24).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Confitébor tibi, Dómine, in toto corde meo, * quóniam audísti verba oris mei.</la><fr>Je veux Te louer de tout mon coeur, Te chanter sur la harpe, parce que Tu as écouté les paroles de ma bouche.</fr></ligne><ligne id="5"><la>In conspéctu angelórum psallam tibi, * adorábo ad templum sanctum tuum;</la><fr>Je veux me prosterner dans Ton saint temple, et célébrer Ton nom,</fr></ligne><ligne id="6"><la>et confitébor nómini tuo  propter misericórdiam tuam et veritátem tuam, * quóniam magnificásti super omne nomen  elóquium tuum.</la><fr>et célébrer Ton nom, à cause de Ta bonté et de Ta fidélité, parce que Tu as fait une promesse magnifique, au-dessus de toutes les gloires de Ton nom.</fr></ligne><ligne id="7"><la>In quacúmque die invocávero te, exáudi me; * multiplicábis in ánima mea virtútem.</la><fr>Le jour où je T'ai invoqué, Tu m'as exaucé, Tu as rendu à mon âme la force et le courage.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Confitebúntur tibi, Dómine, omnes reges terræ, * quia audiérunt elóquia oris tui.</la><fr>Tous les rois de la terre Te loueront, le Seigneur, quand ils auront appris les oracles de Ta bouche.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Et cantábunt vias Dómini, * quóniam magna est glória Dómini;</la><fr>Ils célébreront les voies du Seigneur, car la gloire du Seigneur est grande ;</fr></ligne><ligne id="10"><la>quóniam excélsus Dóminus,  et húmilem réspicit, * et supérbum a longe cognóscit.</la><fr>car le Seigneur est élevé, et iI voit les humbles, et Il connaît de loin les orgueilleux.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Si ambulávero in médio tribulatiónis,  vivificábis me;   et contra iram inimicórum meórum  exténdes manum tuam, * et salvum me fáciet déxtera tua.</la><fr>Si je marche en pleine détresse, Tu me rends la vie, Tu étends Ta main pour arrêter la colère de mes ennemis, et Ta droite ma sauve.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dóminus perfíciet pro me;  Dómine, misericórdia tua in sæculum: * ópera mánuum tuárum ne despícias.</la><fr>Le Seigneur achèvera ce qu'Il a fait pour moi. Seigneur, Ta bonté est éternelle: n'abandonne pas l'ouvrage de Tes mains.</fr></ligne></liturgia>
