<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr>II</fr></ligne><ligne id="4"><la>Quia tu formásti renes meos, * contexuísti me in útero matris meæ.</la><fr>C'est Toi qui as formé mes reins, et qui m'as tissé dans le sein de ma mère.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Confitébor tibi, quia mirabíliter plasmátus sum;   mirabília ópera tua, * et ánima mea cognóscit nimis.</la><fr>Je Te loue d'avoir fait de moi une créature si merveilleuse; Tes oeuvres sont admirables, et mon âme se plaît à le reconnaître.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Non sunt abscóndita ossa mea a te,   cum factus sum in occúlto, * contéxtus in inferióribus terræ.</la><fr>Ma substance n'était pas cachée devant Toi, lorsque j'étais formé dans le secret, tissé avec art dans les profondeurs de la terre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Imperféctum adhuc me vidérunt óculi tui,  et in libro tuo scripti erant omnes dies: * ficti erant, et nondum erat unus ex eis.</la><fr>Je n'étais qu'un germe informe, et tes yeux me voyaient, et sur Ton livre étaient tous inscrits les jours qui m'étaient destinés, avant qu'aucun d'eux fût encore.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Mihi autem nimis pretiósæ cogitatiónes tuæ, Deus; * nimis gravis summa eárum.</la><fr>Que pour moi Tes pensées semblent ravissantes, ô Dieu ; Que le nombre en est grand.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Si dinumerábo eas,  super arénam multiplicabúntur; * si ad finem pervénerim, adhuc sum tecum.</la><fr>Si je compte, elles surpassent en nombre les grains de sable; je m'éveille, et je suis encore avec Toi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>[Útinam óccidas, Deus, peccatóres; * viri sánguinum, declináte a me.</la><fr>[O Dieu, ne feras-tu pas périr le méchant? Hommes de sang, éloignez-vous de moi!</fr></ligne><ligne id="11"><la>Qui loquúntur contra te malígne: * exaltántur in vanum contra te.</la><fr>Ils parlent de Toi d'une manière criminelle, ils prennent Ton nom en vain, eux, Tes ennemis!</fr></ligne><ligne id="12"><la>Nonne, qui odérunt te, Dómine, óderam * et insurgéntes in te abhorrébam?</la><fr>Ne dois-je pas, Seigneur, haïr ceux qui Te haïssent, avoir en horreur ceux qui s'élèvent contre Toi?</fr></ligne><ligne id="13"><la>Perfécto ódio óderam illos, * et inimíci facti sunt mihi.]</la><fr>Oui, je les hais d'une haine complète, ils sont pour moi des ennemis.]</fr></ligne><ligne id="14"><la>Scrutáre me, Deus, et scito cor meum; * proba me et cognósce sémitas meas</la><fr>Sonde-moi, ô Dieu, et connais mon coeur; éprouve-moi, et connais mes pensées.</fr></ligne><ligne id="15"><la>et vide, si via vanitátis in me est, * et deduc me in via ætérna.</la><fr>Regarde si je suis sur une voie funeste, et conduis-moi dans la voie éternelle.</fr></ligne></liturgia>
