<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 148</la><fr>Psaume 148</fr></ligne><ligne id="1"><la>Præconium Domini creatoris</la><fr>Supplication au Seigneur créateur</fr></ligne><ligne id="2"><la>Sedenti super thronum et Agno benedictio et honor et gloria et potestas in sæcula sæculorum (Ap 5, 13).</la><fr>A Celui qui est assis sur le trône et à l'Agneau, louange, honneur, gloire et puissance dans les siècles des siècles (Ap 5, 13).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Laudáte Dóminum de cælis, *  laudáte eum in excélsis.</la><fr>Louez le Seigneur du haut des cieux;  Louez-le dans les hauteurs.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Laudáte eum, omnes ángeli eius, * laudáte eum, omnes virtútes eius.</la><fr>Louez-le tous, vous ses Anges, louez-le, toutes ses puissances.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Laudáte eum, sol et luna, * laudáte eum, omnes stellæ lucéntes.</la><fr>Louez-le, soleil et lune, louez-le toutes, étoiles et lumière.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Laudáte eum, cæli cælórum, * et aquæ omnes, quæ super cælos sunt.</la><fr>Louez-le, cieux des cieux, et que toutes les eaux qui sont au-dessus des cieux</fr></ligne><ligne id="8"><la>Laudent nomen Dómini, * quia ipse mandávit, et creáta sunt;</la><fr>louent le nom du Seigneur, car il a parlé, et ces choses ont été faites, il a commandé, et elles ont été créées ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>státuit ea in ætérnum et in sæculum sæculi * præcéptum pósuit, et non præteríbit.</la><fr>il les a établies à jamais dans les siècles des siècles; il leur a prescrit une loi qui ne sera pas violée.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Laudáte Dóminum de terra, * dracónes et omnes abyssi,</la><fr>Louez le Seigneur de dessus la terre: dragons, et vous tous, abîmes,</fr></ligne><ligne id="11"><la>ignis, grando, nix, fumus, * spíritus procellárum, qui facit verbum eius,</la><fr>feu, grêle, neige, glace, vents des tempêtes, qui exécutez sa parole;</fr></ligne><ligne id="12"><la>montes et omnes colles, * ligna fructífera et omnes cedri,</la><fr>montagnes avec toutes les collines, arbres à fruit et tous les cèdres,</fr></ligne><ligne id="13"><la>béstiæ et univérsa pécora, * serpéntes et vólucres pennátæ.</la><fr>bêtes sauvages et tous les troupeaux, serpents et oiseaux ailés.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Reges terræ et omnes pópuli, * príncipes et omnes iúdices terræ,</la><fr>Que les rois de la terre et tous les peuples, que les princes et tous les juges de la terre,</fr></ligne><ligne id="15"><la>iúvenes et vírgines, * senes cum iunióribus,</la><fr>que les jeunes gens et les jeunes filles, les vieillards et les enfants</fr></ligne><ligne id="16"><la>laudent nomen Dómini, * quia exaltátum est nomen eius solíus.</la><fr>louent le nom du Seigneur, parce qu'il n'y a que lui dont le nom est élevé.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Magnificéntia eius super cælum et terram, * et exaltávit cornu pópuli sui.</la><fr>Sa louange est au-dessus du ciel et de la terre; il a élevé la puissance de son peuple.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Hymnus ómnibus sanctis eius, * fíliis Israel, pópulo, qui propínquus est ei.</la><fr>Qu'il soit loué par tous ses saints, par les enfants d'Israël, le peuple qui s'approche de lui.</fr></ligne></liturgia>
