<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 140 (141)</la><fr>Psaume 140 (141)</fr></ligne><ligne id="1"><la>In periculis oratio</la><fr>Prière dans les dangers</fr></ligne><ligne id="2"><la>Et ascendit fumus incensorum de orationibus sanctorum de manu angeli coram Deo (Ap 8, 4).</la><fr>Lange fit monter devant Dieu la fumée des parfums avec les prières des saints (Ap 8, 4).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dómine, clamávi ad te, ad me festína; * inténde voci meæ, cum clamo ad te.</la><fr>Seigneur, je T'invoque; hâte-toi de venir vers moi; prête l'oreille à ma voix, quand je T'invoque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dirigátur orátio mea sicut incénsum in conspéctu tuo, * elevátio mánuum meárum ut sacrifícium vespertínum.</la><fr>Que ma prière soit devant Ta face comme l'encens, et l'élévation de mes mains comme l'offrande du soir !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Pone, Dómine, custódiam ori meo * et vigíliam ad óstium labiórum meórum.</la><fr>Seigneur, mets une garde à ma bouche, une sentinelle à la porte de mes lèvres.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Non declínes cor meum in verbum malítiæ * ad machinándas machinatiónes in impietáte</la><fr>N'incline pas mon coeur vers des choses mauvaises; ne l'incline pas à se livrer à des actes de méchanceté</fr></ligne><ligne id="8"><la>cum homínibus operántibus iniquitátem; * et non cómedam ex delíciis eórum.</la><fr>avec les hommes qui commettent l'iniquité ;que je ne prenne aucune part à leurs festins !</fr></ligne><ligne id="9"><la>Percútiat me iustus in misericórdia et íncrepet me;  óleum autem peccatóris non impínguet caput meum, * quóniam adhuc et orátio mea in malítiis eórum.</la><fr>Que le juste me frappe, c'est une faveur; qu'il me reprenne, c'est un parfum sur ma tête; ma tête ne le refusera pas, car alors je n'opposerai que ma prière à leurs mauvais desseins.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Deiécti in manus duras iúdicum eórum, * áudient verba mea, quóniam suávia erant.</la><fr>Mais bientôt leurs chefs seront précipités le long des rochers; et l'on écoutera mes paroles, car elles sont agréables.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Sicut frusta dolántis et dirumpéntis in terra, * dissipáta sunt ossa eórum ad fauces inférni.</la><fr>Comme lorsqu'on laboure et que l'on ameublit la terre, ainsi nos ossements sont semés au bord du schéol.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quia ad te, Dómine, Dómine, óculi mei; * ad te confúgi, non effúndas ánimam meam.</la><fr>Car vers Toi, Seigneur, Seigneur, je tourne mes yeux; auprès de Toi je cherche un refuge: n'abandonne pas mon âme !</fr></ligne><ligne id="13"><la>Custódi me a láqueo, quem statuérunt mihi, * et a scándalis operántium iniquitátem.</la><fr>Préserve-moi des pièges qu'ils me tendent, des embûches de ceux qui font le mal !</fr></ligne><ligne id="14"><la>[Cadent in retiácula sua peccatóres simul, * ego autem ultra pertránseam.]</la><fr>[Que les méchants tombent dans leurs propres filets, et que j'échappe en même temps!]</fr></ligne></liturgia>
