<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 142 (143)</la><fr>Psaume 142 (143)</fr></ligne><ligne id="1"><la>In angustiis oratio</la><fr>Prière dans l'angoisse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Non iustificatur homo ex operibus legis nisi per fidem Iesu Christi (Gal 2, 16).</la><fr>L'homme n'est pas purifié par l'observance de la loi, mais par la foi en Jésus-Christ (Gal 2, 16)</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dómine, exáudi oratiónem meam,  áuribus pércipe obsecratiónem meam in veritáte tua; * exáudi me in tua iustítia.</la><fr>Seigneur, écoute ma prière; prête l'oreille à mes supplications; exauce-moi dans Ta vérité et dans Ta justice.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Et non intres in iudícium cum servo tuo, * quia non iustificábitur in conspéctu tuo omnis vivens.</la><fr>N'entre pas en jugement avec Ton serviteur, car aucun homme vivant n'est juste devant Toi.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quia persecútus est inimícus ánimam meam,  contrívit in terra vitam meam, * collocávit me in obscúris sicut mórtuos a sæculo.</la><fr>L'ennemi en veut à mon âme, il foule à terre ma vie; il me relègue dans les lieux ténébreux, comme ceux qui sont morts depuis longtemps.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Et anxiátus est in me spíritus meus, * in médio mei obríguit cor meum.</la><fr>Mon esprit défaille en moi, mon cœur est troublé dans mon sein.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Memor fui diérum antiquórum,  meditátus sum in ómnibus opéribus tuis, * in factis mánuum tuárum recogitábam.</la><fr>Je pense aux jours d'autrefois, je médite sur toutes Tes œuvres, je réfléchis sur l'ouvrage de Tes mains.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Expándi manus meas ad te, * ánima mea sicut terra sine aqua tibi.</la><fr>J'étends vers Toi mes mains, et mon âme, comme une terre desséchée, soupire après Toi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Velóciter exáudi me, Dómine; * defécit spíritus meus.</la><fr>Hâte-Toi de m'exaucer, Seigneur, mon esprit défaille.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Non abscóndas fáciem tuam a me, * ne símilis fiam descendéntibus in lacum.</la><fr>Ne me cache pas Ta face, je deviens semblable à ceux qui descendent dans la fosse.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Audítam fac mihi mane misericórdiam tuam, * quia in te sperávi.</la><fr>Fais-moi de bonne heure sentir Ta bonté, car c'est en Toi que j'espère.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Notam fac mihi viam, in qua ámbulem, * quia ad te levávi ánimam meam.</la><fr>Fais-moi connaître la voie où je dois marcher, car c'est vers Toi que j'élève mon âme.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Eripe me de inimícis meis, * Dómine, ad te confúgi.</la><fr>Délivre-moi de mes ennemis, Seigneur, je me réfugie auprès de Toi.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Doce me fácere voluntátem tuam, * quia Deus meus es tu.</la><fr>Apprends-moi à faire Ta volonté, car Tu es mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Spíritus tuus bonus dedúcet me in terram rectam; * propter nomen tuum, Dómine, vivificábis me.</la><fr>Que Ton bon esprit me conduise dans la voie droite ; à cause de Ton nom, Seigneur, rends-moi la vie.</fr></ligne><ligne id="17"><la>In iustítia tua * edúces de tribulatióne ánimam meam.</la><fr>Dans Ta justice, retire mon âme de la détresse.</fr></ligne><ligne id="18"><la>[et in misericórdia tua dispérdes inimícos meos;    et perdes omnes, qui tríbulant ánimam meam, * quóniam ego servus tuus sum.]</la><fr>Dans Ta bonté, anéantis mes ennemis, et fais périr tous ceux qui m'oppriment, car je suis Ton serviteur.</fr></ligne></liturgia>
