<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 146 ( 147 A)</la><fr>Psaume 146 ( 147 A)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Domini potentia et bonitas</la><fr>Puissance et bonté du Seigneur</fr></ligne><ligne id="2"><la>Te Deum laudamus, te Dominum confitemur.</la><fr>Nous Te louons, tu es notre Dieu ; nous Te glorifions, Tu es Seigneur.</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Laudáte Dóminum, quóniam bonum est psállere Deo nostro, * quóniam iucúndum est celebráre laudem.</la><fr>Louez le Seigneur, car il est bon de célébrer notre Dieu, car il est doux, il est bienséant de Le louer.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Ædíficans Ierúsalem Dóminus, * dispérsos Israélis congregábit.</la><fr>Le Seigneur rebâtit Jérusalem, Il rassemble les dispersés d'Israël.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Qui sanat contrítos corde * et álligat plagas eórum;</la><fr>Il guérit ceux qui ont le coeur brisé, et Il panse leurs blessures;</fr></ligne><ligne id="7"><la>qui númerat multitúdinem stellárum * et ómnibus eis nómina vocat.</la><fr>Il compte le nombre des étoiles, Il les appelle toutes par leur nom.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Magnus Dóminus noster et magnus virtúte, * sapiéntiæ eius non est númerus.</la><fr>Notre Seigneur est grand, et Sa force est infinie, et Son intelligence n'a pas de limites.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Susténtat mansuétos Dóminus, * humílians autem peccatóres usque ad terram.</la><fr>Le Seigneur vient en aide aux humbles, Il abaisse les méchants jusqu'à terre.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Præcínite Dómino in confessióne, * psállite Deo nostro in cíthara.</la><fr>Jouez devant le Seigneur dans la louange, psalmodiez pour notre Dieu sur la cithare.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Qui óperit cælum núbibus * et parat terræ plúviam.</la><fr>C'est Lui qui couvre les cieux de nuages, et prépare la pluie pour la terre;</fr></ligne><ligne id="12"><la>Qui prodúcit in móntibus fenum * et herbam servitúti hóminum.</la><fr>Qui produit sur les montagnes le foin, et l'herbe à l'usage des hommes.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Qui dat iuméntis escam ipsórum * et pullis corvórum invocántibus eum.</la><fr>Il donne la nourriture au bétail, aux petits du corbeau qui crient vers Lui.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Non in fortitúdine equi delectátur, * nec in tíbiis viri beneplácitum est ei.</la><fr>Ce n'est pas dans la vigueur du cheval qu'Il se complaît, ni dans les jambes de l'homme qu'il met Son plaisir.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Beneplácitum est Dómino super timéntes eum * et in eis, qui sperant super misericórdia eius.</la><fr>Le Seigneur met son plaisir en ceux qui Le craignent, en ceux qui espèrent en Sa bonté.</fr></ligne></liturgia>
