<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 16 (17) 1-6</la><fr>Psaume 16 (17) 1-6</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ab impiis salva me, Domine</la><fr>Des impies, sauve-moi, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="2"><la>In diebus carnis suae. .. preces offerens et exauditus (Hebr 5, 7).</la><fr>Lui qui, aux jours de sa chair, avait présenté ses prières, a été exaucé (Hebr 5, 7).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Exaudi, Domine, iustitiam meam, intende deprecationem meam. Auribus percipe orationem meam, non in labiis dolosis.</la><fr>Seigneur, entends la justice, écoute mon cri ; prête l'oreille à ma prière, qui n'est pas proférée par des lèvres trompeuses.</fr></ligne><ligne id="5"><la>De vultu tuo iudicium meum prodeat; oculi tui videant aequitates.</la><fr>Que mon jugement sorte de Ta face, que tes yeux regardent l'équité !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Proba cor meum et visita nocte; igne me examina, et non invenies in me iniquitatem.</la><fr>Tu as éprouvé mon cœur, Tu l'as visité la nuit, Tu m'as mis dans le creuset : Tu ne trouves rien. Avec ma pensée ma bouche n'est pas en désaccord.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Non transgreditur os meum ad opera hominum, propter verba labiorum tuorum custodivi me a viis violenti.</la><fr>Quant aux actions de l'homme, fidèle à la parole de Tes lèvres; j'ai pris garde aux voies des violents.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Retine gressus meos in semitis tuis, ut non moveantur vestigia mea.</la><fr>Mes pas se sont attachés à Tes sentiers, et mes pieds n'ont pas chancelé.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ego ad te clamavi, quoniam exaudis me, Deus; inclina aurem tuam mihi et exaudi verba mea.</la><fr>Je T'invoque, car Tu m'exauces, ô Dieu ; incline vers moi Ton oreille, écoute ma prière.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Mirífica misericórdias tuas, * qui salvos facis ab insurgéntibus  sperántes in déxtera tua.</la><fr>Fais éclater Tes miséricordes, Toi qui sauves les insurgés et ceux qui espèrent à Ta droite.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Custódi me ut pupíllam óculi,  sub umbra alárum tuárum prótege me * a fácie impiórum, qui me afflixérunt.</la><fr>Garde-moi comme la prunelle de l'oeil ; à l'ombre de Tes ailes mets-moi à couvert des impies qui me persécutent.</fr></ligne></liturgia>
