<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 18</la><fr>Psaume 18</fr></ligne><ligne id="1"><la>Laus Domini rerum conditoris</la><fr>Louange au Seigneur créateur des choses</fr></ligne><ligne id="2"><la>Visitavit nos Oriens ex alto...ad dirigendos pedes nostros in viam pacis (Lc 1,78.79)</la><fr>L'astre d'en haut est venu nous visiter pour guider nos pas sur le chemin de la paix. (Lc 1, 78. 79).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Caeli enárrant glóriam Dei,* et ópera mánuum eíus annúntiat firmaméntum.</la><fr>Les cieux racontent la gloire de Dieu, * et le firmament publie les œuvres de Ses mains.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dies diéi erúctat verbum, * et nox nocti índicat sciéntiam.</la><fr>Le jour proclame ce message au jour, et la nuit en donne connaissance à la nuit.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Non sunt loquélae neque sermónes, * quorum non intellegántur voces:</la><fr>Ce ne sont point des paroles, ce n'est pas un langage dont la voix ne soit pas entendue :</fr></ligne><ligne id="7"><la>in omnem terram exívit sonus eórum, * et in fines orbis terrae verba eórum.</la><fr>leur bruit s'est répandu dans toute la terre, et leurs accents jusqu'aux extrémités du monde.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Soli pósuit tabernáculum in eis, † et ipse, tamquam sponsus procédens de thálamo suo, * exsultávit ut gigas ad curréndam viam. </la><fr>Il a établi Sa tente dans le soleil, qui est lui-même semblable à un époux sortant de Sa chambre nuptiale, il S'est élancé comme un géant pour fournir Sa carrière.</fr></ligne><ligne id="9"><la>A fínibus caelórum egréssio eíus, † et occúrsus eíus usque ad fines eórum0, * nec est quod se abscóndat a calóre eíus. </la><fr>Il sort de l'extrémité du ciel, et Sa course va jusqu'à l'autre extrémité, et il n'y a personne qui se dérobe à Sa chaleur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lex Dómini immaculáta, refíciens ánimam, * testimónium Dómini fidéle, sapiéntiam praestans párvulis. </la><fr>La loi du Seigneur est parfaite : elle restaure l'âme. Le témoignage du Seigneur est sûr : il donne la sagesse aux simples.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Iustítiae Dómini rectae, laetificántes corda, * praecéptum Dómini lúcidum, illúminans óculos.</la><fr>Les ordonnances du Seigneur sont droites elles réjouissent les coeurs. Le précepte du Seigneur est pur : il éclaire les yeux.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Timor Dómini mundus, pérmanens in sǽculum sǽculi; * iudícia Dómini vera, iústa ómnia simul, </la><fr>La crainte du Seigneur est sainte : elle subsiste à jamais. Les décrets du Seigneur sont vrais : ils sont tous justes.</fr></ligne><ligne id="13"><la>desiderabília super aurum et lápidem pretiósum multum, * et dulcióra super mel et favum stillántem. </la><fr>Ils sont plus précieux que l'or, que beaucoup d'or fin ; plus doux que le miel, que celui qui coule des rayons.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Étenim servus tuus erudítur in eis; * in custodiéndis illis retribútio multa. </la><fr>Ton serviteur aussi est éclairé par eux; grande récompense à qui les observe.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Erróres quis intéllegit? † Ab occúltis munda me * et a supérbia custódi servum tuum, ne dominétur mei,</la><fr>Qui est maître de ses égarements? Pardonne-moi ceux que j'ignore ! Préserve aussi Ton serviteur des orgueilleux ; qu'ils ne dominent point sur moi !</fr></ligne><ligne id="16"><la>Tunc immaculátus ero * et emundábor a delícto máximo.</la><fr>Alors je serai parfait et je serai pur de grands péchés.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Sint ut compláceant elóquia oris mei, * et meditátio cordis mei in conspéctu tuo.</la><fr>Accueille avec faveur les paroles de ma bouche, et les sentiments de mon coeur,</fr></ligne><ligne id="18"><la>Dómine, adiútor meus * et redémptor meus.</la><fr>Devant Toi, Seigneur, mon rocher est mon libérateur!</fr></ligne></liturgia>
