<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 18 B (19 B)</la><fr>Psaume 18 B (19 B)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Laus Deo, legis Domino</la><fr>Louange à Dieu, loi au Seigneur</fr></ligne><ligne id="2"><la>Estote vos perfecti, sicut et Pater vester cælestis perfectus est (Mt 5, 48).</la><fr>Soyez parfaits, comme votre Père du ciel est parfait (Mt 5, 48).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Lex Dómini immaculáta, refíciens ánimam, * testimónium Dómini fidéle, sapiéntiam præstans párvulis.</la><fr>La loi du Seigneur est parfaite : elle restaure l'âme. Le témoignage du Seigneur est sûr : il donne la sagesse aux simples.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Iustítiæ Dómini rectæ, lætificántes corda, * præcéptum Dómini lúcidum, illúminans óculos.</la><fr>Les ordonnances du Seigneur sont droites elles réjouissent les coeurs. Le précepte du Seigneur est pur : il éclaire les yeux.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Timor Dómini mundus, pérmanens in sæculum sæculi, * iudícia Dómini vera, iusta ómnia simul,</la><fr>La crainte du Seigneur est sainte : elle subsiste à jamais. Les décrets du Seigneur sont vrais : ils sont tous justes.</fr></ligne><ligne id="7"><la>desiderabília super aurum et lápidem pretiósum multum * et dulcióra super mel et favum stillántem.</la><fr>Ils sont plus précieux que l'or, que beaucoup d'or fin ; plus doux que le miel, que celui qui coule des rayons.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Etenim servus tuus erudítur in eis; * in custodiéndis illis retribútio multa.</la><fr>Ton serviteur aussi est éclairé par eux; grande récompense à qui les observe.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Erróres quis intéllegit?  Ab occúltis munda me, * et a supérbia custódi servum tuum, ne dominétur mei.</la><fr>Qui est maître de ses égarements? Pardonne-moi ceux que j'ignore ! Préserve aussi Ton serviteur des orgueilleux ; qu'ils ne dominent point sur moi !</fr></ligne><ligne id="10"><la>Tunc immaculátus ero * et emundábor a delícto máximo.</la><fr>Alors je serai parfait et je serai pur de grands péchés.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Sint ut compláceant elóquia oris mei * et meditátio cordis mei in conspéctu tuo.</la><fr>Accueille avec faveur les paroles de ma bouche, et les sentiments de mon coeur,</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dómine, adiútor meus * et redémptor meus.</la><fr>Devant Toi, Seigneur, mon rocher est mon libérateur!</fr></ligne></liturgia>
