<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 19 (20)</la><fr>Psaume 19 (20)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Oratio pro regis victoria</la><fr>Prière pour la victoire du roi.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Quicumque invocaverit nomen Domini, salvus erit (Act 2, 21).</la><fr>Quiconque invoquera le nom du Seigneur, sera sauvé(Act 2, 21).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Exáudiat te Dóminus in die tribulatiónis, * prótegat te nomen Dei Iacob.</la><fr>Que le Seigneur t'exauce au jour de la détresse, que le nom du Dieu de Jacob te protége !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Mittat tibi auxílium de sancto * et de Sion tueátur te.</la><fr>Que du sanctuaire Il t'envoie du secours, que de Sion Il te soutienne !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Memor sit omnis sacrifícii tui * et holocáustum tuum pingue hábeat.</la><fr>Qu'Il Se souvienne de toutes tes oblations, et qu'Il ait pour agréable tes holocaustes !</fr></ligne><ligne id="7"><la>Tríbuat tibi secúndum cor tuum * et omne consílium tuum adímpleat.</la><fr>Qu'Il donne ce que ton coeur désire, et qu'Il accomplisse tous tes desseins !</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lætábimur in salutári tuo et in nómine Dei nostri levábimus signa; * ímpleat Dóminus omnes petitiónes tuas.</la><fr>Puissions-nous de nos cris joyeux saluer ta victoire, lever l'étendard au nom de notre Dieu ! Que le Seigneur accomplisse tous tes voeux !</fr></ligne><ligne id="9"><la>Nunc cognóvi quóniam salvum fecit Dóminus christum suum: exaudívit illum de cælo sancto suo, * in virtútibus salútis déxteræ eius.</la><fr>Déjà je sais que le Seigneur a sauvé Son Oint ; Il L'exaucera des cieux, Sa sainte demeure, par le secours puissant de Sa droite.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Hi in cúrribus et hi in equis, * nos autem nomen Dómini Dei nostri invocávimus.</la><fr>Ceux-ci comptent sur leurs chars, ceux-là sur leurs chevaux ; nous, nous invoquons le Nom du Seigneur, notre Dieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Ipsi incurváti sunt et cecidérunt, * nos autem surréximus et erécti sumus.</la><fr>Eux, ils plient et ils tombent ; nous, nous nous relevons et tenons ferme.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dómine, salvum fac regem, * et exáudi nos in die, qua invocavérimus te.</la><fr>Seigneur, sauve le roi ! Qu'Il nous exauce au jour où nous L'invoquons.</fr></ligne></liturgia>
