<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 20 (21)</la><fr>Psaume 20 (21)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio pro regis victoria</la><fr>Action de grâce pour la victoire du Roi</fr></ligne><ligne id="2"><la>Accepit vitam, ut resurgeret, et longitudinem dierum in sæculum sæculi (S. Irenæus).</la><fr>Il a reçu la vie, le Ressuscité, pour la suite des jours, au long des siècles. (S. Irénée).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dómine in virtúte tua lætábitur rex, * et super salutáre tuum exsultábit veheménter.</la><fr>Seigneur, le roi se réjouit de Ta force; comme Ton secours le remplit d'allégresse !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Desidérium cordis eius tribuísti ei * et voluntátem labiórum eius non denegásti.</la><fr>Tu lui as donné ce que son coeur désirait, Tu n'as pas refusé ce que demandaient ses lèvres.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quóniam prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis; * posuísti in cápite eius corónam de auro puríssimo.</la><fr>Car Tu l'as prévenu de bénédictions exquises, Tu as mis sur sa tête une couronne d'or pur.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Vitam pétiit a te, et tribuísti ei, * longitúdinem diérum in sæculum et in sæculum sæculi.</la><fr>II te demandait la vie, Tu la lui as donnée, de longs jours à jamais et à perpétuité.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Magna est glória eius in salutári tuo, * magnificéntiam et decórem impónes super eum;</la><fr>Sa gloire est grande, grâce à Ton secours; Tu mets sur lui splendeur et magnificence.</fr></ligne><ligne id="9"><la>quóniam pones eum benedictiónem in sæculum sæculi, * lætificábis eum in gáudio ante vultum tuum.</la><fr>Tu le rends à jamais un objet de bénédictions; Tu le combles de joie devant ta face.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Quóniam rex sperat in Dómino * et in misericórdia Altíssimi non commovébitur.</la><fr>Car le roi se confie dans le Seigneur, et par la bonté du Très-Haut il ne chancelle point.</fr></ligne><ligne id="11"><la>[Invéniet manus tua omnes inimícos tuos, * déxtera tua invéniet, qui te odérunt.</la><fr>[Ta main, ô roi, atteindra tous tes ennemis, ta droite atteindra ceux qui te haïssent.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Pones eos ut clíbanum ignis in témpore vultus tui:    Dóminus in ira sua deglútiet eos, * et devorábit eos ignis.</la><fr>Tu les rendras comme une fournaise ardente, au jour où tu montreras ta face ; le Seigneur les anéantira dans Sa colère, et le feu les dévorera.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Fructum eórum de terra perdes * et semen eórum de fíliis hóminum.</la><fr>Tu feras disparaitre de la terre leur postérité, et leur race d'entre les enfants des hommes.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Quóniam intendérunt in te mala, * cogitavérunt consília: nihil potuérunt.</la><fr>Ils ont préparé pour toi la ruine, ils ont conçu des desseins pervers, mais ils seront impuissants.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Quóniam pones eos dorsum, * arcus tuos tendes in vultum eórum.]</la><fr>Car tu leur feras tourner le dos ; de tes traits tu les viseras au front.]</fr></ligne><ligne id="16"><la>Exaltáre, Dómine, in virtúte tua; * cantábimus et psallémus virtútes tuas.</la><fr>Lève-toi, Seigneur, dans Ta force ! Nous voulons chanter et célébrer Ta puissance.</fr></ligne></liturgia>
