<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 21 (22)</la><fr>Psaume 21 (22)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Afflictio iusti et exauditio</la><fr>Affliction du juste et exaucement</fr></ligne><ligne id="2"><la>Clamavit Iesus voce magna: «Eli, Eli, lema sabacthani?» (Mt 27, 46).</la><fr>Jésus cria dune voix forte: «Eli, Eli, lema sabacthani?» (Mt 27, 46).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Deus, Deus meus, quare me dereliquísti? * Longe a salúte mea verba rugítus mei.</la><fr>Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as-tu abandonné? Je gémis, et le salut reste loin de moi !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Deus meus, clamo per diem, et non exáudis, * et nocte, et non est réquies mihi.</la><fr>Mon Dieu, je crie pendant le jour, et tu ne réponds pas ; la nuit, et je n'ai point de repos.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Tu autem sanctus es, * qui hábitas in láudibus Israel.</la><fr>Pourtant tu es saint, tu habites parmi les hymnes d'Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la>In te speravérunt patres nostri, * speravérunt et liberásti eos;</la><fr>En toi se sont confiés nos pères ; ils se sont confiés, et tu les as délivrés.</fr></ligne><ligne id="8"><la>ad te clamavérunt et salvi facti sunt, * in te speravérunt et non sunt confúsi.</la><fr>Ils ont crié vers toi, et ils ont été sauvés ; ils se sont confiés en toi, et ils n'ont pas été confus. ?</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ego autem sum vermis et non homo, * oppróbrium hóminum et abiéctio plebis.</la><fr>Et moi, je suis un ver, et non un homme, l'opprobre des hommes et le rebut du peuple.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Omnes vidéntes me derisérunt me; * torquéntes lábia movérunt caput:</la><fr>Tous ceux qui me voient se moquent de moi ; ils ouvrent les lèvres, ils branlent la tête :</fr></ligne><ligne id="11"><la>«Sperávit in Dómino: erípiat eum, * salvum fáciat eum, quóniam vult eum».</la><fr>«Qu'il s'abandonne au Seigneur ! Qu'il le sauve, qu'il le délivre, puisqu'il l'aime »</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quóniam tu es qui extraxísti me de ventre, * spes mea ad úbera matris meæ.</la><fr>Oui, c'est toi qui m'as tiré du sein maternel, qui m'as donné confiance sur les mamelles de ma mère.</fr></ligne><ligne id="13"><la>In te proiéctus sum ex útero, * de ventre matris meæ Deus meus es tu.</la><fr>Dès ma naissance, je t'ai été abandonné; depuis le sein de ma mère, c'est toi qui es mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Ne longe fias a me,  quóniam tribulátio próxima est, * quóniam non est qui ádiuvet.</la><fr>Ne t'éloigne pas de moi, car l'angoisse est proche, car personne ne vient à mon secours.</fr></ligne></liturgia>
