<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 21</la><fr>Psaume 21</fr></ligne><ligne id="1"><la>Afflictio iusti et exauditio</la><fr>Détresse du juste, qui est exaucé.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Clamavit Iesus voce magna « Eli, Eli, lama sabachtani » (Mt 27,46)</la><fr>Jésus cria d'une vois forte : "Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as-Tu abandonné ?"</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Deus, Deus meus, quare me dereliquísti? * Longe a salúte mea verba rúgitus mei.</la><fr>O Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as-Tu abandonné? * Je gémis, et le salut reste loin de moi !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Deus meus, clamo per diem, et non exáudis, * et nocte, et non est réquies mihi.</la><fr>Mon Dieu, je crie pendant le jour, et Tu ne m'exauces pas; * et pendant la nuit, pas de repos pour moi.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Tu autem sanctus es, * qui hábitas in láudibus Israel.</la><fr>Mais Toi, Tu habites dans le sanctuaire; * Toi qui es la louange d'Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la>In te speravérunt patres nostri, * speravérunt, et liberásti eos;</la><fr>Nos pères ont espéré en Toi; * ils ont espéré, et Tu les as délivrés.</fr></ligne><ligne id="8"><la>ad te clamavérunt et salvi facti sunt, * in te speravérunt et non sunt confúsi.</la><fr>Ils ont crié vers Toi, et ils ont été sauvés; * ils ont espéré en Toi, et ils n'ont point été confondus.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ego autem sum vermis et non homo, * oppróbrium hóminum et abiéctio plebis.</la><fr>Mais moi, je suis un ver, et non un homme; * l'opprobre des hommes, et le rebut du peuple.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Omnes vidéntes me derisérunt me; * torquéntes lábia movérunt caput:</la><fr>Tous ceux qui m'ont vu se sont moqués de moi; * de leurs lèvres ils ont proféré l'outrage, et ils ont branlé la tête.</fr></ligne><ligne id="11"><la>“Sperávit in Dómino: erípiat eum, * salvum fáciat eum, quóniam vult eum.”</la><fr>Il a espéré au Seigneur, qu'Il le délivre; * qu'Il le sauve, puisqu'Il l'aime.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quóniam tu es qui extraxísti me de ventre, * spes mea ad úbera matris meae.</la><fr>Oui, c'est Toi qui m'as tiré du ventre de ma mère; * Tu es mon espérance depuis le temps où je suçais ses mamelles.</fr></ligne><ligne id="13"><la>In te proiéctus sum ex útero, * de ventre matris meae Deus meus es tu.</la><fr>Au sortir de son sein, j'ai été jeté sur Tes genoux; * depuis que j'ai quitté ses entrailles, c'est Toi qui es mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Ne longe fias a me, † quóniam tribulátio próxima est, * quóniam non est qui adiúvet.</la><fr>Ne Te retire pas de moi, car la tentation est proche, * et il n'y a personne qui me secoure.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Circumdedérunt me vítuli multi, * tauri Basan obsedérunt me.</la><fr>Des jeunes taureaux nombreux m'ont environné; * des taureaux gras m'ont assiégé.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Aperuérunt super me os suum * sicut leo rápiens et rúgiens.</la><fr>Ils ont ouvert leur bouche sur moi, * comme un lion ravisseur et rugissant.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Sicut aqua effúsus sum, * et dissolúta sunt ómnia ossa mea.</la><fr>Je me suis répandu comme l'eau, * et tous mes os se sont disloqués.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Factum est cor meum tamquam cera * liquéscens in médio ventris mei.</la><fr>Mon cœur est devenu comme de la cire fondue * au milieu de mes entrailles.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Áruit tamquam testa palátum meum, † et lingua mea adhǽsit fáucibus meis, * et in púlverem mortis deduxísti me.</la><fr>Ma force s'est desséchée comme un tesson, et ma langue s'est attachée à mon palais; * et Tu m'as conduit à la poussière du tombeau.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Quóniam circumdedérunt me canes multi, * concílium malignántium obsédit me.</la><fr>Car des chiens nombreux m'ont environné; * une bande de scélérats m'a assiégé.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Fodérunt manus meas et pedes meos, * et dinumerávi ómnia ossa mea.</la><fr>Ils ont percé mes mains et mes pieds,* ils ont compté tous mes os.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Ipsi vero consideravérunt et inspexérunt me;† divisérunt sibi vestiménta mea * et super vestem meam misérunt sortem.</la><fr>Ils m'ont considéré et contemplé.* Ils se sont partagé mes vêtements, et ils ont jeté le sort sur ma tunique.</fr></ligne><ligne id="23"><la>Tu autem, Dómine, ne elongáveris; * fortitúdo mea, ad adiuvándum me festína.</la><fr>Mais Toi, Seigneur, n'éloigne pas de moi Ton secours; * prends soin de ma défense.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Érue a frámea ánimam meam * et de manu canis únicam meam.</la><fr>Délivre, ô Dieu, mon âme du glaive, * et ma vie du pouvoir du chien.</fr></ligne><ligne id="25"><la>Salva me ex ore leónis * et a córnibus unicórnium humilitátem meam.</la><fr>Sauve-moi de la gueule du lion, * et sauve ma faiblesse des cornes des buffles.</fr></ligne><ligne id="26"><la>Narrábo nomen tuum frátribus meis, * in médio ecclésiae laudábo te.</la><fr>J'annoncerai Ton Nom à mes frères; * je Te louerai au milieu de l'assemblée.</fr></ligne><ligne id="27"><la>Qui timétis Dóminum, laudáte eum; * univérsum semen Iácob, glorificáte eum.</la><fr>Toi qui crains le Seigneur, loue-Le; * toute la race de Jacob, glorifie-Le.</fr></ligne><ligne id="28"><la>Métuat eum omne semen Israel, * quóniam non sprevit neque despéxit afflictiónem páuperis</la><fr>Que toute la race d'Israël Le craigne, * parce qu'Il n'a pas méprisé ni dédaigné la supplication du pauvre,</fr></ligne><ligne id="29"><la>nec avértit fáciem suam ab eo * et, cum clamáret ad eum, exaudívit.</la><fr>et qu'Il n'a point détourné de moi Son visage; * mais qu'Il m'a exaucé lorsque je criais vers Lui.</fr></ligne><ligne id="30"><la>Apud te laus mea in ecclésia magna; * vota mea reddam in conspéctu timéntium eum.</la><fr>Je T'adresserai ma louange dans une grande assemblée; * j'acquitterai mes vœux en présence de ceux qui Le craignent.</fr></ligne><ligne id="31"><la>Edent páuperes et saturabúntur; † et laudábunt Dóminum, qui requírunt eum: * “Vívant corda eórum in sǽculum sǽculi!”</la><fr>Les pauvres mangeront et seront rassasiés, et ceux qui cherchent le Seigneur Le loueront; * leurs cœurs vivront dans les siècles des siècles.</fr></ligne><ligne id="32"><la>Reminiscéntur et converténtur ad Dóminum univérsi fines terrae, * et adorábunt in conspéctu eíus univérsae famíliae géntium.</la><fr>Toutes les extrémités de la terre se souviendront du Seigneur et se convertiront à Lui;* et toutes les familles des nations L'adoreront en Sa présence;</fr></ligne><ligne id="33"><la>Quóniam Dómini est regnum, * et ipse dominábitur géntium.</la><fr>car le règne appartient au Seigneur, * et Il dominera sur les nations.</fr></ligne><ligne id="34"><la>Ipsum solum adorábunt omnes, qui dórmiunt in terra; * in conspéctu eíus prócident omnes, qui descéndunt in púlverem.</la><fr>Tous les riches de la terre ont mangé et adoré; * tous ceux qui descendent dans la terre se prosterneront devant Lui.</fr></ligne><ligne id="35"><la>Ánima autem mea illi vivet,  * et semen meum sérviet ipsi.</la><fr>Et mon âme vivra pour Lui, * et ma race Le servira.</fr></ligne><ligne id="36"><la>Narrábitur de Dómino generatióni ventúrae; † et annuntiábunt iustítiam eíus pópulo, * qui nascétur: “Haec fecit Dóminus!”</la><fr>La postérité qui doit venir sera annoncée au Seigneur, * et les cieux annonceront Sa justice au peuple qui doit naître, et que le Seigneur a fait.</fr></ligne></liturgia>
