<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>III</la><fr>III</fr></ligne><ligne id="4"><la>Qui timétis Dóminum, laudáte eum, * univérsum semen Iacob, glorificáte eum.</la><fr>Vous qui craignez le Seigneur, louez-le ! Vous tous, postérité de Jacob, glorifiez-le !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Métuat eum omne semen Israel, * quóniam non sprevit neque despéxit afflictiónem páuperis,</la><fr>Révérez-le, vous tous, postérité d'Israël! Car il n'a pas méprisé, il n'a pas rejeté la souffrance de l'affligé,</fr></ligne><ligne id="6"><la>nec avértit fáciem suam ab eo * et, cum clamáret ad eum, exaudívit.</la><fr>il n'a pas caché sa face devant lui, et quand l'affligé a crié vers lui, il a entendu. "</fr></ligne><ligne id="7"><la>Apud te laus mea in ecclésia magna; * vota mea reddam in conspéctu timéntium eum.</la><fr>Grâce à toi, mon hymne retentira dans la grande assemblée, j'acquitterai mes voeux en présence de ceux qui te craignent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Edent páuperes et saturabúntur,  et laudábunt Dóminum, qui requírunt eum: * «Vivant corda eórum in sæculum sæculi!».</la><fr>Les affligés mangeront et se rassasieront ; ceux qui cherchent le Seigneur le loueront. Que votre coeur revive à jamais !</fr></ligne><ligne id="9"><la>Reminiscéntur et converténtur ad Dóminum univérsi fines terræ, * et adorábunt in conspéctu eius univérsæ famíliæ géntium.</la><fr>Toutes les extrémités de la terre se souviendront et se tourneront vers le Seigneur, et toutes les familles des nations se prosterneront devant sa face.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Quóniam Dómini est regnum, * et ipse dominábitur géntium.</la><fr>Car au Seigneur appartient l'empire, il domine sur les nations.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Ipsum solum adorábunt omnes, qui dórmiunt in terra; * in conspéctu eius prócident omnes, qui descéndunt in púlverem.</la><fr>Ils ladoreront lui seul, ceux qui dorment dans la terre ; devant lui s'inclineront tous ceux qui descendent à la poussière,</fr></ligne><ligne id="12"><la>Anima autem mea illi vivet, * et semen meum sérviet ipsi.</la><fr>ceux qui ne peuvent prolonger leur vie. et ma postérité le servira ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>Narrábitur de Dómino generatióni ventúræ,  et annuntiábunt iustítiam eius pópulo, qui nascétur: * «Hæc fecit Dóminus!».</la><fr>on parlera du Seigneur à la génération future. Ils viendront et ils annonceront sa justice, au peuple qui naîtra, ils diront « Le Seigneur a fait ces choses là ».</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
