<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 23 (24)</la><fr>Psaume 23 (24)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Domini in templum adventus</la><fr>Avènement de Dieu dans le Temple</fr></ligne><ligne id="2"><la>Christo apertæ sunt portæ cæli propter carnalem eius assumptionem (S. Irenæus).</la><fr>Les portes du ciel se sont ouvertes au Christ parce quIl a pris la nature humaine. (S. Irénée)</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dómini est terra et plenitúdo eius,* orbis terrárum et qui hábitant in eo.</la><fr>Au Seigneur est la terre et tout ce qu'elle renferme, le monde et tous ceux qui l'habitent.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Quia ipse super mária fundávit eum* et super flúmina firmávit eum.</la><fr>Car c'est Lui qui l'a fondé sur les mers, et qui l'a établi sur les fleuves.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quis ascéndet in montem Dómini,* aut quis stabit in loco sancto eius?</la><fr>Qui montera sur la montagne du Seigneur, ou qui se tiendra dans son lieu saint?</fr></ligne><ligne id="7"><la>Innocens mánibus et mundo corde,  qui non levávit ad vana ánimam suam,* nec iurávit in dolum.</la><fr>Celui qui a les mains innocentes et le coeur pur, qui n'a pas livré son âme à la vanité, ni fait à son prochain un serment trompeur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Hic accípiet benedictiónem a Dómino* et iustificatiónem a Deo salutári suo.</la><fr>Celui-là recevra la bénédiction du Seigneur, et la miséricorde de Dieu, son Sauveur.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Hæc est generátio quæréntium eum,* quæréntium fáciem Dei Iacob.</la><fr>Telle est la race de ceux qui le cherchent, de ceux qui cherchent la face du Dieu de Jacob.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Attóllite, portæ, cápita vestra,  et elevámini, portæ æternáles,* et introíbit rex glóriæ.</la><fr>Levez vos portes, ô princes, et élevez-vous, portes éternelles,  et le roi de gloire entrera.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Quis est iste rex glóriæ?* Dóminus fortis et potens, Dóminus potens in proelio.</la><fr>Qui est ce roi de gloire ? C'est le Seigneur fort et puissant, le Seigneur puissant dans les combats.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Attóllite, portæ, cápita vestra, † et elevámini, portæ æternáles,* et introíbit rex glóriæ.</la><fr>Levez vos portes, ô princes, et élevez-vous, portes éternelles, et le roi de gloire entrera.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Quis est iste rex glóriæ?* Dóminus virtútum ipse est rex glóriæ.</la><fr>Quel est ce roi de gloire ?  Le Seigneur des armées est Lui-même ce roi de gloire.</fr></ligne></liturgia>
