<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 24 (25)</la><fr>Psaume 24 (25)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Imploratio veniæ et salutis</la><fr>Imploration pour la venue et le salut</fr></ligne><ligne id="2"><la>Spes non confundit (Rom 5, 5).</la><fr>Lespérance ne confond pas (Rom 5, 5).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Ad te, Dómine, levávi ánimam meam, * Deus meus, in te confído: non erubéscam.</la><fr>Vers toi, le Seigneur, j'élève mon âme, mon Dieu. En toi je me confie : que je n'aie pas de confusion !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Neque exsúltent super me inimíci mei, * étenim univérsi, qui sústinent te, non confundéntur.</la><fr>Que mes ennemis ne se réjouissent pas à mon sujet ! Non, aucun de ceux qui espèrent en toi ne sera confondu ;</fr></ligne><ligne id="6"><la>Confundántur infidéliter agéntes * propter vanitátem.</la><fr>ceux là seront confondus qui sont infidèles sans cause.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Vias tuas, Dómine, demónstra mihi * et sémitas tuas édoce me.</la><fr>Seigneur, fais-moi connaître tes voies, enseigne-moi tes sentiers.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Dírige me in veritáte tua et doce me, quia tu es Deus salútis meæ, * et te sustínui tota die.</la><fr>Conduis-moi dans ta vérité, et instruis-moi, car tu es le Dieu de mon salut; tout le jour en toi j'espère.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Reminíscere miseratiónum tuárum, Dómine, * et misericordiárum tuárum, quóniam a sæculo sunt.</la><fr>Souviens-toi de ta miséricorde, le Seigneur, et de ta bonté car elles sont éternelles.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Peccáta iuventútis meæ et delícta mea ne memíneris; secúndum misericórdiam tuam meménto mei tu, * propter bonitátem tuam, Dómine.</la><fr>Ne te souviens pas des péchés de ma jeunesse ni de mes transgressions; souviens-toi de moi selon ta miséricorde, à cause de ta bonté, ô Seigneur,</fr></ligne><ligne id="11"><la>Dulcis et rectus Dóminus, * propter hoc peccatóres viam docébit;</la><fr>le Seigneur est bon et droit; c'est pourquoi il indique aux pécheurs la voie.</fr></ligne><ligne id="12"><la>díriget mansuétos in iudício, * docébit mites vias suas.</la><fr>Il fait marcher les humbles dans la justice, il enseigne aux humbles sa voie.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Univérsæ viæ Dómini misericórdia et véritas * custodiéntibus testaméntum eius et testimónia eius.</la><fr>Tous les sentiers du Seigneur sont miséricorde et fidélité, pour ceux qui gardent son alliance et ses commandements.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Propter nomen tuum, Dómine, propitiáberis peccáto meo: * multum est enim.</la><fr>A cause de ton nom, le Seigneur, tu pardonneras mon iniquité, car elle est grande.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Quis est homo, qui timet Dóminum? * Docébit eum viam, quam éligat.</la><fr>Quel est l'homme qui craint le Seigneur? Le Seigneur lui montre la voie qu'il doit choisir.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Anima eius in bonis demorábitur, * et semen eius hereditábit terram.</la><fr>Son âme repose dans le bonheur, et sa postérité possédera le pays.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Familiáriter aget Dóminus cum timéntibus eum, * ut testaméntum suum maniféstet illis.</la><fr>La familiarité du Seigneur est pour ceux qui le craignent; ll leur fait connaître les bénédictions de son alliance.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Oculi mei semper ad Dóminum, * quóniam ipse evéllet de láqueo pedes meos.</la><fr>J'ai les yeux constamment tournés vers le Seigneur, car c'est lui qui tirera mes pieds du lacet.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Réspice in me et miserére mei, * quia únicus et pauper sum ego.</la><fr>Regarde-moi et aie pitié de moi, car je suis délaissé et malheureux.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Diláta angústias cordis mei * et de necessitátibus meis érue me.</la><fr>Les angoisses de mon coeur se sont accrues : tire-moi de ma détresse !</fr></ligne><ligne id="21"><la>Vide humilitátem meam et labórem meum * et dimítte univérsa delícta mea.</la><fr>Vois ma misère et ma peine, et pardonne tous mes péchés.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Réspice inimícos meos, quóniam multiplicáti sunt, * et ódio crudéli odérunt me.</la><fr>Vois combien sont nombreux mes ennemis, et quelle haine violente ils ont contre moi</fr></ligne><ligne id="23"><la>Custódi ánimam meam et érue me; * non erubéscam, quóniam sperávi in te.</la><fr>Garde mon âme et sauve-moi ! Que je ne sois pas confus, car j'ai mis en toi ma confiance!</fr></ligne><ligne id="24"><la>Innocéntia et æquitas custódiant me, * quia sustínui te.</la><fr>Que l'innocence et la droiture me protègent, car j'espère en toi.</fr></ligne><ligne id="25"><la>Líbera, Deus, Israel * ex ómnibus tribulatiónibus suis.</la><fr>O Dieu, délivre Israël de toutes ses angoisses !</fr></ligne></liturgia>
