<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 25 (26)</la><fr>Psaume 25 (26)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Innocentis fiducia et oratio</la><fr>Confiance de linnocent et prière</fr></ligne><ligne id="2"><la>Elegit nos Deus in Christo, ut essemus sancti et immaculati (Eph 1, 4).</la><fr>Dieu nous a choisis dans le Christ pour que nous soyons saints et immaculés (Eph 1, 4).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Iúdica me, Dómine,  quóniam ego in innocéntia mea ingréssus sum * et in Dómino sperans non infirmábor.</la><fr>Rends-moi justice, Seigneur, car j'ai marché dans mon innocence, je me confie dans le Seigneur, je ne chancellerai pas.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Proba me, Dómine, et tenta me; * ure renes meos et cor meum.</la><fr>Eprouve-moi, Seigneur, sonde-moi, fais passer au creuset mes reins et mon coeur.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quóniam misericórdia tua ante óculos meos est, * et ambulávi in veritáte tua.</la><fr>Car Ta miséricorde est devant mes yeux, et je marche dans Ta vérité.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Non sedi cum viris vanitátis * et cum occúlte agéntibus non introíbo.</la><fr>Je ne me suis pas assis avec les hommes de mensonge, je ne vais pas avec les hommes dissimulés.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Odívi ecclésiam malignántium * et cum ímpiis non sedébo.</la><fr>Je hais l'assemblée de ceux qui font le mal, je ne siège pas avec les méchants.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lavábo in innocéntia manus meas * et circúmdabo altáre tuum, Dómine,</la><fr>Je lave mes mains dans l'innocence et j'entoure Ton autel, Seigneur,</fr></ligne><ligne id="10"><la>ut audítas fáciam voces laudis * et enárrem univérsa mirabília tua.</la><fr>pour faire entendre une voix de louange et raconter toutes Tes merveilles.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Dómine, diléxi habitáculum domus tuæ * et locum habitatiónis glóriæ tuæ.</la><fr>Seigneur, j'aime le séjour de Ta maison, le lieu où ta gloire réside.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Ne cólligas cum ímpiis ánimam meam * et cum viris sánguinum vitam meam,</la><fr>N'enlève pas mon âme avec celle des pécheurs et ma vie avec celle des hommes de sang,</fr></ligne><ligne id="13"><la>in quorum mánibus iniquitátes sunt, * déxtera eórum repléta est munéribus.</la><fr>qui ont le crime dans les mains, et dont la droite est pleine de présents.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Ego autem in innocéntia mea ingréssus sum, * rédime me et miserére mei.</la><fr>Pour moi, je marche en mon innocence, délivre-moi et aie pitié de moi.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Pes meus stetit in dirécto, * in ecclésiis benedícam Dómino.</la><fr>Mon pied se tient sur un sol uni, je bénirai le Seigneur dans les assemblées.</fr></ligne></liturgia>
