<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 26 (27)</la><fr>Psaume 26 (27)</fr></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la>Quidam surgentes falsum testimonium ferebant adversus Iesum (Mc 14, 57).</la><fr>Quelques uns se levant, portèrent contre lui un faux témoignage (Mc 14, 57).</fr></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr>II</fr></ligne><ligne id="4"><la>Exáudi, Dómine, vocem meam, qua clamávi, * miserére mei et exáudi me.</la><fr>Seigneur, écoute ma voix, je T'invoque; aie pitié de moi et exauce-moi !</fr></ligne><ligne id="5"><la>De te dixit cor meum: «Exquírite fáciem meam!». * Fáciem tuam, Dómine, exquíram.</la><fr>Mon coeur dit de Ta part : Cherchez ma face !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Ne avértas fáciem tuam a me, * ne declínes in ira a servo tuo.</la><fr>Ne me cache pas Ta face, ne repousse pas avec colère Ton serviteur;</fr></ligne><ligne id="7"><la>Adiútor meus es tu, ne me reícias * neque derelínquas me, Deus salútis meæ.</la><fr>Tu es mon secours, ne me délaisse pas, et ne m'abandonne pas, Dieu de mon salut !</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quóniam pater meus et mater mea dereliquérunt me, * Dóminus autem assúmpsit me.</la><fr>Car mon père et ma mère m'ont abandonné, mais le Seigneur me recueillera.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Osténde mihi, Dómine, viam tuam * et dírige me in sémitam rectam propter inimícos meos.</la><fr>Seigneur, enseigne-moi Ta voie ; dirige-moi dans un sentier uni, à cause de ceux qui m'épient.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Ne tradíderis me in ánimam tribulántium me; quóniam insurrexérunt in me testes iníqui * et qui violéntiam spirant.</la><fr>Ne me livre pas à la fureur de mes adversaires, car contre moi s'élèvent des témoins de mensonge, et des gens qui ne respirent que violence.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Credo vidére bona Dómini * in terra vivéntium.</la><fr>Ah ! si je ne croyais pas voir la bonté du Seigneur, dans la terre des vivants.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Exspécta Dóminum, viríliter age, * et confortétur cor tuum, et sústine Dóminum.</la><fr>Espère dans le Seigneur, aie courage et que ton coeur soit ferme, espère dans le Seigneur.</fr></ligne></liturgia>
