<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 27 (28)</la><fr>Psaume 27 (28)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Supplicatio et gratiarum actio</la><fr>Supplication et action de grâce</fr></ligne><ligne id="2"><la>Pater, gratias ago tibi quoniam audisti me (Io 11, 41).</la><fr>Père, je Te rends grâce car Tu mas écouté (Io 11, 41).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Ad te, Dómine, clamábo; * Deus meus, ne síleas a me.</la><fr>C'est vers Toi, Seigneur, que je crie; mon rocher, ne reste pas sourd à ma voix.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Nequándo táceas a me, * et assimilábor descendéntibus in lacum.</la><fr>De peur que si Tu gardes le silence je ne ressemble à ceux qui descendent dans la fosse.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Exáudi vocem deprecatiónis meæ, dum clamo ad te, * dum extóllo manus meas ad templum sanctum tuum.</la><fr>Ecoute la voix de mes supplications, quand je crie vers Toi, quand j'élève mes mains vers Ton saint sanctuaire.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Ne simul trahas me cum peccatóribus * et cum operántibus iniquitátem.</la><fr>Ne m'emporte pas avec les méchants et les artisans d'iniquité.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Qui loquúntur pacem cum próximo suo, * mala autem in córdibus eórum.</la><fr>Qui parlent de paix au prochain, et qui ont la malice dans le coeur.</fr></ligne><ligne id="9"><la>[Da illis secúndum ópera eórum * et secúndum nequítiam adinventiónum ipsórum.</la><fr>Rends-leur selon leurs oeuvres, et selon la malice de leurs actions;</fr></ligne><ligne id="10"><la>Secúndum opus mánuum eórum tríbue illis, redde retributiónem eórum ipsis.</la><fr>rends-leur selon l'ouvrage de leurs mains, donne-leur le salaire qu'ils méritent.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Quóniam non intellexérunt ópera Dómini et opus mánuum eíus, * déstruet illos et non aedificábit eos. ]</la><fr>Car ils ne prennent pas garde aux oeuvres du Seigneur, à l'ouvrage de Ses mains : Il les détruira et ne les bâtira pas.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Benedíctus Dóminus,  quóniam exaudívit vocem deprecatiónis meæ; * Dóminus adiútor meus et protéctor meus,</la><fr>Béni soit le Seigneur, car Il a entendu la voix de mes supplications ; le Seigneur est ma force et mon bouclier,</fr></ligne><ligne id="13"><la>in ipso sperávit cor meum, et adiútus sum,  et exsultávit cor meum, * et in cántico meo confitébor ei.</la><fr>en Lui s'est confié mon coeur et j'ai été secouru ; aussi mon coeur est dans l'allégresse, et je Le louerai par mes cantiques.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Dóminus fortitúdo plebi suæ * et refúgium salvatiónum christi sui est.</la><fr>Le Seigneur est la force de Son peuple, Il est une forteresse de salut pour Son messie.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Salvum fac pópulum tuum et bénedic hereditáti tuæ * et pasce eos et extólle illos usque in ætérnum.</la><fr>Sauve Ton peuple et bénis Ton héritage, sois leur pasteur et porte-les à jamais.</fr></ligne></liturgia>
