<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 29 (30)</la><fr>Psaume 29 (30)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio pro liberatione a morte</la><fr>Action de grâce pour la délivrance de la mort.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Christus post resurrectionem gloriosam Patri gratias agit (Cassiodorus).</la><fr>Le Christ, après la résurrection, rendit gloire au Père (Cassiodorus).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Exaltábo te, Dómine, quóniam extraxísti me, * nec delectásti inimícos meos super me.</la><fr>Je T'exalte, Seigneur, car Tu m'as relevé, Tu n'as pas réjoui mes ennemis à mon sujet.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dómine Deus meus, clamávi ad te, * et sanásti me.</la><fr>Seigneur, mon Dieu, j'ai crié vers Toi et Tu m'as guéri.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Dómine, eduxísti ab inférno ánimam meam, * vivificásti me, ut non descénderem in lacum.</la><fr>Seigneur, Tu as fait remonter mon âme du schéol, Tu m'as rendu la vie, loin de ceux qui descendent dans la fosse.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Psállite Dómino, sancti eius, * et confitémini memóriæ sanctitátis eius,</la><fr>Chantez le Seigneur, vous Ses fidèles, célébrez Son saint souvenir !</fr></ligne><ligne id="8"><la>quóniam ad moméntum indignátio eius * et per vitam volúntas eius.</la><fr>Car Sa colère dure un instant, mais Sa grâce toute la vie ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ad vésperum demorátur fletus, * ad matutínum lætítia.</la><fr>le soir viennent les pleurs, et le matin l'allégresse.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Ego autem dixi in securitáte mea: * «Non movébor in ætérnum».</la><fr>Je disais dans ma sécurité : " Je ne serai jamais ébranlé ! "</fr></ligne><ligne id="11"><la>Dómine, in voluntáte tua * præstitísti decóri meo virtútem;</la><fr>Seigneur, par Ta grâce Tu avais affermi ma montagne;</fr></ligne><ligne id="12"><la>avertísti fáciem tuam a me, * et factus sum conturbátus.</la><fr>Tu as caché Ta face, et j'ai été troublé.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Ad te, Dómine, clamábam * et ad Deum meum deprecábar.</la><fr>Seigneur, j'ai crié vers Toi, j'ai imploré le Seigneur</fr></ligne><ligne id="14"><la>Quæ utílitas in sánguine meo, * dum descéndo in corruptiónem?</la><fr>Que gagnes-Tu à verser mon sang; à me faire descendre dans la fosse ?</fr></ligne><ligne id="15"><la>Numquid confitébitur tibi pulvis * aut annuntiábit veritátem tuam?</la><fr>La poussière chantera-t-elle Tes louanges, annoncera-t-elle Ta vérité ?</fr></ligne><ligne id="16"><la>Audívit Dóminus et misértus est mei, * Dóminus factus est adiútor meus.</la><fr>Ecoute, Seigneur, sois-moi propice; Seigneur, viens à mon secours !</fr></ligne><ligne id="17"><la>Convertísti planctum meum in choros mihi, * conscidísti saccum meum et accinxísti me lætítia,</la><fr>Et Tu as changé mes lamentations en allégresse, Tu as délié mon sac et Tu m'as ceint de joie,</fr></ligne><ligne id="18"><la>ut cantet tibi glória mea et non táceat. * Dómine Deus meus, in ætérnum confitébor tibi.</la><fr>afin que mon âme Te chante et ne se taise pas. Seigneur, mon Dieu, à jamais je Te louerai.</fr></ligne></liturgia>
