<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 30 (31), 2-17. 20-25</la><fr>Psaume 30</fr></ligne><ligne id="1"><la>Afflicti supplicatio cum fiducia</la><fr>Supplicaton de l'affligé avec confiance</fr></ligne><ligne id="2"><la>Pater, in manus tuas commendo spiritum meum (Lc 23, 46).</la><fr>Père, entre Tes mains Je remets Mon esprit (Lc 23,46)</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>In te, Dómine, sperávi, non confúndar in ætérnum;* in iustítia tua líbera me.</la><fr>J'ai espéré en Toi, Seigneur; que je ne sois jamais confondu; * dans Ta justice délivre-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Inclína ad me aurem tuam,* accélera, ut éruas me.</la><fr>Incline vers moi Ton oreille; * hâte-Toi de me délivrer. Sois-moi un Dieu protecteur et une maison de refuge, * afin que Tu me sauves.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Esto mihi in rupem præsídii et in domum munítam,* ut salvum me fácias.</la><fr>Car Tu es ma force et mon refuge, * et à cause de Ton Nom, Tu me conduiras et me nourriras.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quóniam fortitúdo mea et refúgium meum es tu* et propter nomen tuum dedúces me et pasces me.</la><fr>Tu me tireras de ce piège qu'ils ont caché contre moi, * car Tu es mon protecteur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Edúces me de láqueo, quem abscondérunt mihi,* quóniam tu es fortitúdo mea.</la><fr>Je remets mon âme entre Tes mains; * Tu m'as  racheté, Seigneur, Dieu de vérité.</fr></ligne><ligne id="9"><la>In manus tuas comméndo spíritum meum;* redemísti me, Dómine, Deus veritátis.</la><fr>Tu haïs ceux qui s'attachent sans aucun fruit * à des choses vaines.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Odísti observántes vanitátes supervácuas,* ego autem in Dómino sperávi.</la><fr>Pour moi, j'ai mis mon espérance dans le Seigneur.*  Je tressaillirai de joie et d'allégresse dans Ta miséricorde.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Exsultábo et lætábor in misericórdia tua,* quóniam respexísti humilitátem meam;</la><fr>Car Tu as regardé mon état humilié; * Tu as sauvé mon âme des angoisses.</fr></ligne><ligne id="12"><la>agnovísti necessitátes ánimæ meæ, nec conclusísti me in mánibus inimíci;* statuísti in loco spatióso pedes meos.</la><fr>Et Tu ne m'as pas livré aux mains de l'ennemi; * Tu as mis mes pieds au large.</fr></ligne></liturgia>
