<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la> </la><fr/></ligne><ligne id="1"><la> </la><fr/></ligne><ligne id="2"><la> </la><fr/></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr>II</fr></ligne><ligne id="4"><la>Miserére mei, Dómine, quóniam tríbulor; conturbátus est in mæróre óculus meus,* ánima mea et venter meus.</la><fr>Aie pitié de moi, Seigneur, car je suis très affligé; * mon oeil, mon âme et mes entrailles sont troublés par la colère.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Quóniam defécit in dolóre vita mea* et anni mei in gemítibus;</la><fr>Car ma vie se consume dans la douleur, * et mes années dans les gémissements.</fr></ligne><ligne id="6"><la>infirmáta est in paupertáte virtus mea,* et ossa mea contabuérunt.</la><fr>Ma force s'est affaiblie par la pauvreté, * et mes os sont ébranlés.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Apud omnes inimícos meos factus sum oppróbrium et vicínis meis valde et timor notis meis:* qui vidébant me foras, fugiébant a me.</la><fr>Plus que tous mes ennemis, je suis devenu un objet d'opprobre, surtout à mes voisins, * et l'effroi de ceux qui me connaissent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Oblivióni a corde datus sum tamquam mórtuus;* factus sum tamquam vas pérditum.</la><fr>Ceux qui me voyaient dehors fuyaient loin de moi.*  J'ai été oublié des coeurs, comme un mort.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Quóniam audívi vituperatiónem multórum:* horror in circúitu;</la><fr>J'ai été comme un vase brisé;*  car j'ai entendu les propos injurieux de ceux qui demeurent alentour.</fr></ligne><ligne id="10"><la>in eo dum convenírent simul advérsum me,* auférre ánimam meam consiliáti sunt.</la><fr>Quand ils se réunissaient ensemble contre moi, * ils ont tenu conseil pour m'ôter la vie.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Ego autem in te sperávi, Dómine; dixi: «Deus meus es tu,* in mánibus tuis sortes meæ».</la><fr>Mais j'ai espéré en Toi, Seigneur. * J'ai dit: Tu es mon Dieu;</fr></ligne><ligne id="12"><la>Eripe me de manu inimicórum meórum* et a persequéntibus me;</la><fr>mes destinées sont entre Tes mains. Arrachez-moi de la main de mes ennemis * et de mes persécuteurs.</fr></ligne><ligne id="13"><la>illústra fáciem tuam super servum tuum,* salvum me fac in misericórdia tua.</la><fr>Fais luire Ton visage sur Ton serviteur; sauvez-moi par Ta miséricorde.* Seigneur, que je ne sois pas confondu, car je T'ai invoqué.</fr></ligne><ligne id="14"><la>[Dómine, non confúndar, quóniam invocávi te; * erubéscant ímpii et obmutéscant in inférno.</la><fr>[Que les impies rougissent, et qu'ils soient conduits dans l'enfer; *  que les lèvres trompeuses deviennent muettes,</fr></ligne><ligne id="15"><la>Muta fiant lábia dolósa, † quae loquúntur advérsus iústum protérva * in supérbia et in abusióne.]</la><fr>elles qui profèrent l'iniquité contre le juste, * avec orgueil et insolence.]</fr></ligne></liturgia>
