<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 31 (32)</la><fr>Psaume 31 (32)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Beatus, cui remissa est iniquitas</la><fr>Heureux celui dont liniquité est remise</fr></ligne><ligne id="2"><la>David dicit beatitudinem hominis, cui Deus reputat iustitiam sine operibus (Rom 4, 6).</la><fr>David proclame heureux lhomme à qui Dieu impute la justice indépendamment des oeuvres (Rom 4, 6).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Beátus, cui remíssa est iníquitas * et obtéctum est peccátum.</la><fr>Heureux celui dont la transgression a été remise, dont le péché est pardonné !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Beátus vir, cui non imputávit Dóminus delíctum, * nec est in spíritu eius dolus.</la><fr>Heureux l'homme à qui le Seigneur n'impute pas l'iniquité, et dans l'esprit duquel il n'y a point de fraude !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quóniam tácui, inveteravérunt ossa mea, * dum rugírem tota die.</la><fr>Tant que je me suis tu, mes os se consumaient dans mon gémissement, chaque jour.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quóniam die ac nocte graváta est super me manus tua, * immutátus est vigor meus in ardóribus æstátis.</la><fr>Car jour et nuit Ta main s'appesantissait sur moi ; la sève de ma vie se desséchait aux ardeurs de l'été.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Peccátum meum cógnitum tibi feci * et delíctum meum non abscóndi.</la><fr>Je T'ai fait connaître mon péché je n'ai point caché mon iniquité ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>Dixi: «Confitébor advérsum me iniquitátem meam Dómino». * Et tu remisísti impietátem peccáti mei.</la><fr>j'ai dit " Je veux confesser au Seigneur mes transgressions " et Toi, tu as remis l'iniquité de mon péché.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Propter hoc orábit ad te omnis sanctus * in témpore opportúno.</la><fr>Que tout homme pieux Te prie donc au temps favorable !</fr></ligne><ligne id="11"><la>Et in dilúvio aquárum multárum * ad eum non approximábunt.</la><fr>quand les grandes eaux déborderont, elles ne l'atteindront point.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Tu es refúgium meum, a tribulatióne conservábis me; * exsultatiónibus salútis circúmdabis me.</la><fr>Tu es mon asile, Tu me préserveras de la détresse; Tu m'entoureras de chants de délivrance.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Intelléctum tibi dabo et ínstruam te in via, qua gradiéris; * firmábo super te óculos meos.</la><fr>"Je t'instruirai et te montrerai la voie que tu dois suivre ; je serai ton conseiller, mon oeil sera sur toi. "</fr></ligne><ligne id="14"><la>Nolíte fíeri sicut equus et mulus, * quibus non est intelléctus;</la><fr>Ne soyez pas comme le cheval ou le mulet sans intelligence ;</fr></ligne><ligne id="15"><la>in camo et freno si accédis ad constringéndum, * non appróximant ad te.</la><fr>il faut les gouverner avec le mors et le frein, autrement, ils n'obéissent pas.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Multi dolóres ímpii, * sperántem autem in Dómino misericórdia circúmdabit.</la><fr>De nombreuses douleurs sont la part du méchant. Mais celui qui se confie dans le Seigneur est environné de Sa grâce.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Lætámini in Dómino et exsultáte, iusti, * et gloriámini, omnes recti corde</la><fr>Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur et soyez dans l'allégresse ! Poussez des cris de joie, vous tous qui avez le coeur droit !</fr></ligne></liturgia>
