<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 35 (36)</la><fr>Psaume 35 (36)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Malitia peccatoris, Domini bonitas</la><fr>Malice du méchant et bonté de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Qui sequitur me, non ambulabit in tenebris, sed habebit lucem vitæ (Io 8, 12).</la><fr>Celui qui me suit ne marchera pas dans les ténèbres, mais il aura la lumière de la vie. (Jn 8, 12)</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Susúrrat iníquitas ad ímpium in médio cordis eius; * non est timor Dei ante óculos eius.</la><fr>L'iniquité parle au méchant dans le fond de son coeur ; la crainte de Dieu n'est pas devant ses yeux.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Quóniam blandítur ipsi in conspéctu eius, * ut non invéniat iniquitátem suam et óderit.</la><fr>Car il se flatte lui-même, sous le regard divin, doutant que Dieu découvre jamais Son iniquité et le déteste.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Verba oris eius iníquitas et dolus * désiit intellégere, ut bene ágeret.</la><fr>Les paroles de sa bouche sont iniquité et tromperie; il a cessé d'avoir l'intelligence, d'agir bien.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Iniquitátem meditátus est in cubíli suo, ástitit omni viæ non bonæ, * malítiam autem non odívit.</la><fr>Il médite l'iniquité sur sa couche; il se tient sur une voie qui n'est pas bonne; il n'a pas de haine pour le mal.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Dómine, in cælo misericórdia tua * et véritas tua usque ad nubes;</la><fr>Seigneur, Ta miséricorde atteint le ciel, Ta vérité les nues.</fr></ligne><ligne id="9"><la>iustítia tua sicut montes Dei, iudícia tua abyssus multa: * hómines et iuménta salvábis, Dómine.</la><fr>Ta justice est comme les montagnes de Dieu, Tes jugements sont comme le vaste abîme. Tu gardes les hommes et les bêtes, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Quam pretiósa misericórdia tua, Deus! * Fílii autem hóminum in tégmine alárum tuárum sperábunt;</la><fr>Combien est précieuse Ta bonté, ô Dieu ! A l'ombre de Tes ailes les fils de l'homme cherchent un refuge.</fr></ligne><ligne id="11"><la>inebriabúntur ab ubertáte domus tuæ, * et torrénte voluptátis tuæ potábis eos.</la><fr>Ils s'enivrent de la graisse de ta maison et Tu les abreuves au torrent de Tes voluptés.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quóniam apud te est fons vitæ, * et in lúmine tuo vidébimus lumen.</la><fr>Car auprès de Toi est la source de la vie, et dans Ta lumière nous voyons la lumière.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Præténde misericórdiam tuam sciéntibus te * et iustítiam tuam his, qui recto sunt corde.</la><fr>Que Ta miséricorde demeure pour ceux qui Te connaissent, et Ta justice pour ceux qui ont le cœur droit.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Non véniat mihi pes supérbiæ, * et manus peccatóris non móveat me.</la><fr>Que le pied de l'orgueilleux ne m'atteigne pas, et que la main des méchants ne me fasse pas fuir !</fr></ligne><ligne id="15"><la>Ibi cecidérunt, qui operántur iniquitátem, * expúlsi sunt, nec potuérunt stare.</la><fr>Les voilà tombés, ceux qui commettent l'iniquité, ils sont renversés, et ils ne peuvent se relever.</fr></ligne></liturgia>
