<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 39 (40)</la><fr>Psaume 39 (40)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio et auxilii petitio</la><fr>Action de grâce et demande d'aide</fr></ligne><ligne id="2"><la>Hostiam et oblationem noluisti, corpus autem aptasti mihi (Hebr 10, 5).</la><fr>Tu n'as voulu ni sacrifice, ni offrande, mais Tu mas formé un corps (Hebr 10, 5).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Exspéctans exspectávi Dóminum, * et inténdit mihi.</la><fr>J'ai mis dans le Seigneur toute mon espérance : il s'est incliné vers moi,</fr></ligne><ligne id="5"><la>Et exaudívit clamórem meum * et edúxit me de lacu misériæ et de luto fæcis;</la><fr>il a écouté mes cris. II m'a retiré de la fosse de perdition, de la fange du bourbier.</fr></ligne><ligne id="6"><la>et státuit super petram pedes meos * et firmávit gressus meos.</la><fr>il a dressé mes pieds sur le rocher, il a affermi mes pas.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Et immísit in os meum cánticum novum, * carmen Deo nostro.</la><fr>Il a mis dans ma bouche un cantique nouveau, une louange à notre Dieu ;</fr></ligne><ligne id="8"><la>Vidébunt multi et timébunt * et sperábunt in Dómino.</la><fr>beaucoup le voient, et ils révèrent le Seigneur, ils se confient en lui.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Beátus vir, qui pósuit Dóminum spem suam * et non respéxit supérbos et declinántes in mendácium.</la><fr>Heureux l'homme qui a mis dans le Seigneur sa confiance, et qui ne se tourne pas vers les orgueilleux, et vers ceux que le mensonge égare.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Multa fecísti tu, Dómine Deus meus, mirabília tua, et cogitatiónes tuas pro nobis: * non est qui símilis sit tibi.</la><fr>Tu as multiplié, Seigneur, mon Dieu, tes merveilles et tes desseins en notre faveur : nul n'est comparable à toi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Si nuntiáre et éloqui volúero, * multiplicabúntur super númerum.</la><fr>Je voudrais les publier et les proclamer, ils surpassent tout récit.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Sacrifícium et oblatiónem noluísti, * aures autem fodísti mihi.</la><fr>Tu ne désires ni sacrifice ni oblation, tu m'as percé les oreilles.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Holocáustum et pro peccáto non postulásti, * tunc dixi: «Ecce vénio.</la><fr>tu ne demandes ni holocauste ni victime expiatoire. Alors j'ai dit : « Voici que je viens,</fr></ligne><ligne id="14"><la>In volúmine libri scriptum est de me. * Fácere voluntátem tuam,</la><fr>avec le rouleau du livre écrit pour moi. Je veux faire ta volonté,</fr></ligne><ligne id="15"><la>Deus meus, vólui; * et lex tua in præcórdiis meis».</la><fr>ô mon Dieu, et ta loi est au fond de mon cur ».</fr></ligne><ligne id="16"><la>Annuntiávi iustítiam tuam in ecclésia magna; * ecce lábia mea non prohibébo, Dómine, tu scisti.</la><fr>J'annoncerai la justice dans une grande assemblée ; je ne fermerai pas mes lèvres, Le Seigneur, tu le sais.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Iustítiam tuam non abscóndi in corde meo, * veritátem tuam et salutáre tuum dixi.</la><fr>Je ne tiendrai pas ta justice cachée dans mon coeur ; je publierai ta fidélité et ton salut,</fr></ligne><ligne id="18"><la>Non abscóndi misericórdiam tuam * et veritátem tuam ab ecclésia magna.</la><fr>je ne tairai pas ta bonté et ta vérité à la grande assemblée.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Tu autem, Dómine, ne prohíbeas miseratiónes tuas a me; * misericórdia tua et véritas tua semper suscípiant me,</la><fr>Toi, le Seigneur, ne me ferme pas tes miséricordes ; que ta bonté et ta vérité me gardent toujours !</fr></ligne><ligne id="20"><la>quóniam circumdedérunt me mala, quorum non est númerus; comprehendérunt me iniquitátes meæ, * et non pótui vidére.</la><fr>Car des maux sans nombre m'environnent; mes iniquités m'ont saisi, et je ne puis voir ;</fr></ligne><ligne id="21"><la>Multiplicátæ sunt super capíllos cápitis mei, * et cor meum derelíquit me.</la><fr>elles sont plus nombreuses que les cheveux de ma tête, et mon coeur m'abandonne.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; * Dómine, ad adiuvándum me festína.</la><fr>Qu'il te plaise, le Seigneur, de me délivrer ! Seigneur, hâte-toi de me secourir !</fr></ligne><ligne id="23"><la>[Confundántur et revereántur simul, qui quaerunt ánimam meam, * ut áuferant eam.</la><fr>[Qu'ils soient confus et honteux tous ensemble, ceux qui cherchent mon âme pour la perdre !</fr></ligne><ligne id="24"><la>Avertántur retrórsum et erubéscant, * qui volunt mihi mala.</la><fr>Qu'ils reculent et rougissent, ceux qui désirent ma ruine !</fr></ligne><ligne id="25"><la>Obstupéscant propter confusiónem suam, * qui dicunt mihi: Éuge, éuge. ]</la><fr>Qu'ils soient dans la stupeur à cause de leur honte, ceux qui me disent : " Ah ! ah!" ]</fr></ligne><ligne id="26"><la>Exsúltent et læténtur in te omnes quæréntes te * et dicant semper: «Magnificétur Dóminus», qui díligunt salutáre tuum.</la><fr>Qu'ils soient dans l'allégresse et se réjouissent en toi, tous ceux qui te cherchent ! Qu'ils disent sans cesse :  Gloire au Seigneur,  ceux qui aiment ton salut !</fr></ligne><ligne id="27"><la>Ego autem egénus et pauper sum; * Dóminus sollícitus est mei.</la><fr>Moi, je suis pauvre et indigent, mais le Seigneur prendra soin de moi.</fr></ligne><ligne id="28"><la>Adiútor meus et liberátor meus tu es; * Deus meus, ne tardáveris.</la><fr>Tu es mon aide et mon libérateur : mon Dieu, ne tarde pas.</fr></ligne></liturgia>
