<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 39 (40)</la><fr>Psaume 39 (40)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio et auxilii petitio</la><fr>Action de grâce et demande d'aide</fr></ligne><ligne id="2"><la>Hostiam et oblationem noluisti, corpus autem aptasti mihi (Hebr 10, 5).</la><fr>Tu n'as voulu ni sacrifice, ni offrande, mais Tu mas formé un corps (Hebr 10, 5).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Exspéctans exspectávi Dóminum, * et inténdit mihi.</la><fr>J'ai mis dans le Seigneur toute mon espérance : Il s'est incliné vers moi,</fr></ligne><ligne id="5"><la>Et exaudívit clamórem meum * et edúxit me de lacu misériæ et de luto fæcis;</la><fr>Il a écouté mes cris. II m'a retiré de la fosse de perdition, de la fange du bourbier ;</fr></ligne><ligne id="6"><la>et státuit super petram pedes meos * et firmávit gressus meos.</la><fr>Il a dressé mes pieds sur le rocher, Il a affermi mes pas.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Et immísit in os meum cánticum novum, * carmen Deo nostro.</la><fr>Il a mis dans ma bouche un cantique nouveau, une louange à notre Dieu ;</fr></ligne><ligne id="8"><la>Vidébunt multi et timébunt * et sperábunt in Dómino.</la><fr>beaucoup le voient, et ils révèrent le Seigneur, ils se confient en Lui.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Beátus vir, qui pósuit Dóminum spem suam * et non respéxit supérbos et declinántes in mendácium.</la><fr>Heureux l'homme qui a mis dans le Seigneur sa confiance, et qui ne se tourne pas vers les orgueilleux, et vers ceux que le mensonge égare !</fr></ligne><ligne id="10"><la>Multa fecísti tu, Dómine Deus meus, mirabília tua,  et cogitatiónes tuas pro nobis: * non est qui símilis sit tibi.</la><fr>Tu as multiplié, Seigneur, mon Dieu, Tes merveilles et Tes desseins en notre faveur : nul n'est comparable à Toi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Si nuntiáre et éloqui volúero, * multiplicabúntur super númerum.</la><fr>Je voudrais les publier et les proclamer ; ils surpassent tout récit.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Sacrifícium et oblatiónem noluísti, * aures autem fodísti mihi.</la><fr>Tu ne désires ni sacrifice ni oblation, Tu m'as percé les oreilles ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>Holocáustum et pro peccáto non postulásti, * tunc dixi: «Ecce vénio.</la><fr>Tu ne demandes ni holocauste ni victime expiatoire. Alors j'ai dit : " Voici que je viens,</fr></ligne><ligne id="14"><la>In volúmine libri scriptum est de me. * Fácere voluntátem tuam,</la><fr>avec le rouleau du livre écrit pour moi. Je veux faire Ta volonté,</fr></ligne><ligne id="15"><la>Deus meus, vólui; * et lex tua in præcórdiis meis».</la><fr>ô mon Dieu, et Ta loi est au fond de mon cœur. "</fr></ligne></liturgia>
