<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr>II</fr></ligne><ligne id="4"><la>Annuntiávi iustítiam tuam in ecclésia magna; * ecce lábia mea non prohibébo, Dómine, tu scisti.</la><fr>J'annoncerai la justice dans une grande assemblée ; je ne fermerai pas mes lèvres, Seigneur, Tu le sais.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Iustítiam tuam non abscóndi in corde meo, * veritátem tuam et salutáre tuum dixi.</la><fr>Je ne tiendrai pas Ta justice cachée dans mon cœur ; je publierai Ta fidélité et Ton salut,</fr></ligne><ligne id="6"><la>Non abscóndi misericórdiam tuam * et veritátem tuam ab ecclésia magna.</la><fr>je ne tairai pas Ta bonté et Ta vérité à la grande assemblée.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Tu autem, Dómine, ne prohíbeas miseratiónes tuas a me; * misericórdia tua et véritas tua semper suscípiant me,</la><fr>Toi, Seigneur, ne me ferme pas Tes miséricordes ; que Ta bonté et Ta vérité me gardent toujours !</fr></ligne><ligne id="8"><la>quóniam circumdedérunt me mala, quorum non est númerus; comprehendérunt me iniquitátes meæ, * et non pótui vidére.</la><fr>Car des maux sans nombre m'environnent; mes iniquités m'ont saisi, et je ne puis voir ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>Multiplicátæ sunt super capíllos cápitis mei, * et cor meum derelíquit me.</la><fr>elles sont plus nombreuses que les cheveux de ma tête, et mon cœur m'abandonne.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Compláceat tibi, Dómine, ut éruas me; * Dómine, ad adiuvándum me festína.</la><fr>Qu'il Te plaise, Seigneur, de me délivrer ! Seigneur, hâte-toi de me secourir !</fr></ligne><ligne id="11"><la>[Confundántur et revereántur simul, qui quaerunt ánimam meam, * ut áuferant eam.</la><fr>[Qu'ils soient confus et honteux tous ensemble, ceux qui cherchent mon âme pour la perdre !</fr></ligne><ligne id="12"><la>Avertántur retrórsum et erubéscant, * qui volunt mihi mala.</la><fr>Qu'ils reculent et rougissent, ceux qui désirent ma ruine !</fr></ligne><ligne id="13"><la>Obstupéscant propter confusiónem suam, * qui dicunt mihi: Éuge, éuge. ]</la><fr>Qu'ils soient dans la stupeur à cause de leur honte, ceux qui me disent : " Ah ! ah!" ]</fr></ligne><ligne id="14"><la>Exsúltent et læténtur in te omnes quæréntes te * et dicant semper: «Magnificétur Dóminus», qui díligunt salutáre tuum.</la><fr>Qu'ils soient dans l'allégresse et se réjouissent en Toi, tous ceux qui Te cherchent ! Qu'ils disent sans cesse :  Gloire au Seigneur,  ceux qui aiment Ton salut !</fr></ligne><ligne id="15"><la>Ego autem egénus et pauper sum; * Dóminus sollícitus est mei.</la><fr>Moi, je suis pauvre et indigent, mais le Seigneur prendra soin de moi.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Adiútor meus et liberátor meus tu es; * Deus meus, ne tardáveris.</la><fr>Tu es mon aide et mon libérateur : mon Dieu, ne tarde pas.</fr></ligne></liturgia>
