<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 4</la><fr>Psaume 4</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio</la><fr>Action de grâce.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Admirabilem fecit Dominus, quem suscitavit a mortuis (S. Augustinus).</la><fr>Le Seigneur nous fait admirer Celui qu'Il a ressuscité des morts.</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Cum invocárem, exaudívit me Deus iustítiae meæ. * In tribulatióne dilatásti mihi;</la><fr>Lorsque je L'ai invoqué, le Dieu de ma justice m'a exaucé. Tu m'as mis au large dans la tribulation.</fr></ligne><ligne id="5"><la>miserére mei * et exáudi oratiónem meam.</la><fr>Aie pitié de moi, et exauce ma prière.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Fílii hóminum, úsquequo gravi corde? * Ut quid dilígitis vanitátem et quæritis mendácium?</la><fr>Enfants des hommes, jusques à quand aurez-vous le coeur appesanti ? Pourquoi aimez-vous la vanité, et cherchez-vous le mensonge?</fr></ligne><ligne id="7"><la>Et scitóte quóniam mirificávit Dóminus sanctum suum; * Dóminus exáudiet, cum clamávero ad eum.</la><fr>Sachez donc que le Seigneur a merveilleusement glorifié Son Saint ; le Seigneur m'exaucera quand j'aurai crié vers Lui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Irascímini et nolíte peccáre;  loquímini in córdibus vestris, * in cubílibus vestris et conquiéscite.</la><fr>Irritez-vous, mais ne péchez point ; ce que vous dites contre moi au fond de vos coeurs, répétez-le avec componction sur vos couches.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Sacrificáte sacrifícium iustítiæ * et speráte in Dómino.</la><fr>Offrez un sacrifice de justice, et espérez dans le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Multi dicunt: «Quis osténdit nobis bona?». * Leva in signum super nos lumen vultus tui, Dómine!</la><fr>Beaucoup disent: « qui nous fera voir le bonheur?». La lumière de Ton visage est gravée sur nous, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Maiórem dedísti lætítiam in corde meo, * quam cum multiplicántur fruméntum et vinum eórum.</la><fr>Tu as mis la joie dans mon coeur, ils se sont multipliés par l'abondance de leur froment et de leur vin.</fr></ligne><ligne id="12"><la>In pace in idípsum dórmiam et requiéscam, * quóniam tu, Dómine, singuláriter in spe constituísti me.</la><fr>Et moi je dormirai et me reposerai en paix, parce que Toi, Seigneur, m'as affermi dans une espérance singulière.</fr></ligne></liturgia>
