<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 40 (41)</la><fr>Psaume 40 (41)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Infirmi oratio</la><fr>Prière de l'infirme</fr></ligne><ligne id="2"><la>Unus ex vobis me tradet, qui manducat mecum (Mc 14, 18).</la><fr>L'un de vous Me livrera, celui qui mange avec Moi (Mc 14, 18).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Beátus, qui intéllegit de egéno, * in die mala liberábit eum Dóminus.</la><fr>Heureux celui qui prend souci du pauvre, au jour du malheur, le Seigneur le délivrera.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dóminus servábit eum et vivificábit eum  et beátum fáciet eum in terra * et non tradet eum in ánimam inimicórum eius.</la><fr>Le Seigneur le gardera et le fera vivre ; il sera heureux sur la terre, et tu ne le livreras pas au désir de ses ennemis.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Dóminus opem feret illi super lectum dolóris eius; * univérsum stratum eius versábis in infirmitáte eius.</la><fr>Le Seigneur l'assistera sur son lit de douleur; tu retourneras toute sa couche dans sa maladie.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Ego dixi: «Dómine, miserére mei; * sana ánimam meam, quia peccávi tibi».</la><fr>Moi, je dis : « le Seigneur, aie pitié de moi ! guéris mon âme, car j'ai péché contre Toi ».</fr></ligne><ligne id="8"><la>Inimíci mei dixérunt mala mihi: * «Quando moriétur, et períbit nomen eius?».</la><fr>Et mes ennemis profèrent contre moi des malédictions :  « Quand mourra-t-il, quand périra son nom ?».</fr></ligne><ligne id="9"><la>Et si ingrediebátur, ut visitáret, vana loquebátur;  cor eius congregábat iniquitátem sibi, * egrediebátur foras et detrahébat.</la><fr>Si quelqu'un vient me visiter, il ne profère que mensonges ; son coeur recueille l'iniquité ; quand il s'en va, il parle au dehors.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Simul advérsum me susurrábant omnes inimíci mei; * advérsum me cogitábant mala mihi:</la><fr>Tous mes ennemis chuchotent ensemble contre moi, contre moi ils méditent le malheur.</fr></ligne><ligne id="11"><la>«Malefícium effúsum est in eo; * et, qui decúmbit, non adíciet ut resúrgat».</la><fr>« Un mal irrémédiable, disent-ils, a fondu sur lui, le voilà couché, il ne se relèvera plus ».</fr></ligne><ligne id="12"><la>Sed et homo pacis meæ, in quo sperávi, * qui edébat panem meum, levávit contra me calcáneum.</la><fr>Même l'homme qui était mon ami, qui avait ma confiance et qui mangeait mon pain, lève le talon contre moi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Tu autem, Dómine, miserére mei * et resúscita me, et retríbuam eis.</la><fr>Toi, Seigneur, aie pitié de moi et relève-moi, et je leur rendrai ce qu'ils méritent.</fr></ligne><ligne id="14"><la>In hoc cognóvi quóniam voluísti me, * quia non gaudébit inimícus meus super me;</la><fr>Je connaîtrai que Tu m'aimes, si mon ennemi ne triomphe pas de moi ;</fr></ligne><ligne id="15"><la>me autem propter innocéntiam suscepísti * et statuísti me in conspéctu tuo in ætérnum.</la><fr>A cause de mon innocence, Tu m'as soutenu, et Tu m'as établi pour toujours en Ta présence.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Benedíctus Dóminus Deus Israel * a sæculo et usque in sæculum. Fiat, fiat.</la><fr>Béni soit le Seigneur, le Dieu d'Israël, dans les siècles des siècles. Amen, amen.</fr></ligne></liturgia>
