<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 41 (42)</la><fr>Psaume 41 (42)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Desiderium Domini et templi eius</la><fr>Désir de Dieu et de Son temple</fr></ligne><ligne id="2"><la>Qui sitit, veniat; qui vult, accipiat aquam vitæ (Ap 22, 17).</la><fr>Celui qui a soif, qu'il vienne, et qu'il reçoive l'eau de la vie (Ap 22, 17).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Quemádmodum desíderat cervus ad fontes aquárum, * ita desíderat ánima mea ad te, Deus.</la><fr>Comme le cerf soupire après les sources des eaux, ainsi mon âme soupire vers Toi, mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Sitívit ánima mea ad Deum, Deum vivum; * quando véniam et apparébo ante fáciem Dei?</la><fr>Mon âme a soif de Dieu, du Dieu vivant. Quand viendrai-je, et paraîtrai-je devant la face de Dieu?</fr></ligne><ligne id="6"><la>Fuérunt mihi lácrimæ meæ panis die ac nocte, * dum dícitur mihi quotídie: «Ubi est Deus tuus?».</la><fr>Mes larmes ont été ma nourriture le jour et la nuit, pendant qu'on me dit tous les jours: « Où est ton Dieu ?».</fr></ligne><ligne id="7"><la>Hæc recordátus sum et effúdi in me ánimam meam;   quóniam transíbam in locum tabernáculi admirábilis * usque ad domum Dei,</la><fr>Je me suis souvenu de ces choses, et j'ai répandu mon âme au dedans de moi-même; car je passerai dans le lieu du tabernacle admirable jusqu'à la maison de Dieu,</fr></ligne><ligne id="8"><la>in voce exsultatiónis et confessiónis, * multitúdinis festa celebrántis.</la><fr>parmi les chants d'allégresse et de louange, pareils au bruit d'un festin.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Quare tristis es, ánima mea, * et quare conturbáris in me?</la><fr>Pourquoi es-tu triste, mon âme,  et pourquoi me troubles-tu ?</fr></ligne><ligne id="10"><la>Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi, * salutáre vultus mei et Deus meus.</la><fr>Espère en Dieu, car je Le louerai encore,  Lui le salut de mon visage et mon Dieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>In meípso ánima mea contristáta est;  proptérea memor ero tui * de terra Iordánis et Hermónim, de monte Misar.</la><fr>Mon âme a été toute troublée en moi-même;  c'est pourquoi je me souviendrai de Toi, du pays du Jourdain, de l'Hermon, et du mont Misar.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Abyssus abyssum ínvocat in voce cataractárum tuárum; * omnes gúrgites tui et fluctus tui super me transiérunt.</la><fr>L'abîme appelle l'abîme,  au bruit de Tes cataractes ; toutes Tes vagues amoncelées et Tes flots ont passé sur moi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>In die mandávit Dóminus misericórdiam suam,  et nocte cánticum eius apud me est: * orátio ad Deum vitæ meæ.</la><fr>Pendant le jour le Seigneur a envoyé Sa miséricorde, et la nuit Son cantique. Au dedans de moi est une prière pour le Dieu de ma vie.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Dicam Deo: * «Suscéptor meus es.</la><fr>Je dirai à Dieu:  « Tu es mon défenseur.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Quare oblítus es mei, et quare contristátus incédo, * dum afflígit me inimícus?».</la><fr>Pourquoi m'as-Tu oublié, et pourquoi faut-il que je marche attristé, tandis que l'ennemi m'afflige ? ».</fr></ligne><ligne id="16"><la>Dum confringúntur ossa mea,  exprobravérunt mihi, qui tríbulant me, * dum dicunt mihi quotídie: «Ubi est Deus tuus?».</la><fr>Pendant que mes os sont brisés, mes ennemis qui me persécutent m'accablent par leurs reproches, me disant tous les jours:  « Où est son Dieu ? ».</fr></ligne><ligne id="17"><la>Quare tristis es, ánima mea, * et quare conturbáris in me?</la><fr>Pourquoi es-tu triste, mon âme,  et pourquoi me troubles-tu ?</fr></ligne><ligne id="18"><la>Spera in Deo, quóniam adhuc confitébor illi, * salutáre vultus mei et Deus meus.</la><fr>Espère en Dieu, car je Le louerai encore, Lui le salut de mon visage et mon Dieu.</fr></ligne></liturgia>
