<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 45 (46)</la><fr>Psaume 45 (46)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Deus refugium et virtus</la><fr>Dieu, refuge et force</fr></ligne><ligne id="2"><la>Vocabunt nomen eius Emmanuel, quod est interpretatum Nobiscum Deus (Mt 1, 23).</la><fr>On Le nommera Emmanuel, ce qui veut dire Dieu Avec Nous (Mt 1, 23).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Deus est nobis refúgium et virtus, * adiutórium in tribulatiónibus invéntus est nimis.</la><fr>Dieu est notre refuge et notre force ; un secours que l'on rencontre toujours dans la détresse.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Proptérea non timébimus, dum turbábitur terra, * et transferéntur montes in cor maris.</la><fr>Aussi sommes-nous sans crainte si la terre est bouleversée, si les montagnes s'abîment au sein de l'océan,</fr></ligne><ligne id="6"><la>Fremant et intuméscant aquæ eius, * conturbéntur montes in elatióne eius.</la><fr>si les flots de la mer s'agitent, bouillonnent, et, dans leur furie, ébranlent les montagnes.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Flúminis rivi lætíficant civitátem Dei, * sancta tabernácula Altíssimi.</la><fr>Un fleuve réjouit de ses courants la cité de Dieu, le sanctuaire où habite le Très-Haut.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Deus in médio eius, non commovébitur; * adiuvábit eam Deus mane dilúculo.</la><fr>Dieu est au milieu d'elle : elle est inébranlable ; au lever de l'aurore, Dieu vient à son secours:</fr></ligne><ligne id="9"><la>Fremuérunt gentes, commóta sunt regna; * dedit vocem suam, liquefácta est terra.</la><fr>Les nations s'agitent, les royaumes s'ébranlent ; Il fait entendre sa voix et la terre se fond d'épouvante.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Dóminus virtútum nobíscum, * refúgium nobis Deus Iacob.</la><fr>le Seigneur des armées est avec nous ; le Dieu de Jacob est pour nous une citadelle.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Veníte et vidéte ópera Dómini, * quæ pósuit prodígia super terram.</la><fr>Venez, contemplez les oeuvres du Seigneur, les dévastations qu'Il a opérées sur la terre !</fr></ligne><ligne id="12"><la>Auferet bella usque ad finem terræ,  arcum cónteret et confrínget arma * et scuta combúret igne.</la><fr>Il a fait cesser les combats jusqu'au bout de la terre, Il a brisé l'arc, Il a rompu la lance, Il a consumé par le feu les chars de guerre :</fr></ligne><ligne id="13"><la>Vacáte et vidéte quóniam ego sum Deus: * exaltábor in géntibus et exaltábor in terra.</la><fr>Arrêtez et reconnaissez que Je suis Dieu, Je domine sur les nations, Je domine sur la terre !</fr></ligne><ligne id="14"><la>Dóminus virtútum nobíscum, * refúgium nobis Deus Iacob.</la><fr>le Seigneur des armées est avec nous, le Dieu de Jacob est pour nous une citadelle.</fr></ligne></liturgia>
