<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 47 (48)</la><fr>Psaume 47 (48)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio pro populi salute</la><fr>Action de grâce pour le salut du peuple</fr></ligne><ligne id="2"><la>Sustulit me in spiritu super montem magnum... et ostendit mihi civitatem sanctam Ierusalem (Ap 21,10).</la><fr>Il me transporta en esprit sur une grande montagne... Et il me montra la cité sainte, Jérusalem (Ap 21,10).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Magnus Dóminus et laudábilis nimis * in civitáte Dei nostri.</la><fr>Le Seigneur est grand, Il est l'objet de toute louange, dans la cité de notre Dieu,</fr></ligne><ligne id="5"><la>+ Mons sanctus eius collis speciósus, * exsultátio univérsæ terræ.</la><fr>Sa montagne sainte s'élève gracieuse, joie de toute la terre.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Mons Sion, extréma aquilónis, * cívitas regis magni.</la><fr>La montagne de Sion, aux extrémités du septentrion, la cité du grand roi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Deus in dómibus eius notus * factus est ut refúgium.</la><fr>Dieu, dans ses palais, S'est fait connaître comme un refuge.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quóniam ecce reges congregáti sunt, * convenérunt in unum.</la><fr>Car voici que les rois s'étaient réunis, ensemble ils s'étaient avancés.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ipsi cum vidérunt, sic admiráti sunt, * conturbáti sunt, diffugérunt;</la><fr>Ils ont vu, soudain ils ont été dans la stupeur, éperdus, ils ont pris la fuite ;</fr></ligne><ligne id="10"><la>illic tremor apprehéndit eos, * dolóres ut parturiéntis.</la><fr>là un tremblement les a saisis, une douleur comme celle de la femme qui enfante.</fr></ligne><ligne id="11"><la>In spíritu oriéntis * cónteres naves Tharsis.</la><fr>Par le vent d'Orient Tu brises les vaisseaux de Tharsis.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Sicut audívimus, sic vídimus in civitáte Dómini virtútum, in civitáte Dei nostri; * Deus fundávit eam in ætérnum.</la><fr>Ce que nous avions entendu dire, nous l'avons vu dans la cité du Seigneur des armées; dans la cité de notre Dieu : Dieu l'affermit pour toujours.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Recogitámus, Deus, misericórdiam tuam * in médio templi tui.</la><fr>O Dieu nous rappelons la mémoire de Ta bonté, au milieu de Ton temple.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Secúndum nomen tuum, Deus, sic et laus tua in fines terræ; * iustítia plena est déxtera tua.</la><fr>Comme Ton nom, ô Dieu, ainsi Ta louange arrive jusqu'aux extrémités de la terre ; Ta droite est pleine de justice.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Lætétur mons Sion, et exsúltent fíliæ Iudæ * propter iudícia tua.</la><fr>Que la montagne de Sion se réjouisse, que les filles de Juda soient dans l'allégresse, à cause de Tes jugements.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Circúmdate Sion et complectímini eam, * numeráte turres eius.</la><fr>Parcourez Sion et faites-en le tour; comptez ses forteresses.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Pónite corda vestra in virtúte eius et percúrrite domos eius, * ut enarrétis in progénie áltera.</la><fr>observez son rempart, examinez ses palais, pour le raconter à la génération future.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Quóniam hic est Deus, Deus noster in ætérnum et in sæculum sæculi; * ipse ducet nos in sæcula.</la><fr>Voilà Dieu qui est notre Dieu à jamais et toujours ; Il sera notre guide dans tous les siècles.</fr></ligne></liturgia>
