<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 48 (49)</la><fr>Psaume 48 (49)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Vanitas divitiarum</la><fr>Vanité des richesses</fr></ligne><ligne id="2"><la>Dives difficile intrabit in regnum cælorum (Mt 19, 23).</la><fr>Il est difficile à un riche d'entrer dans le Royaume des cieux (Mt 19, 23).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Audíte hæc, omnes gentes, * áuribus percípite, omnes, qui habitátis orbem:</la><fr>Ecoutez tous ceci, ô peuples ; prêtez l'oreille vous tous habitants du monde,</fr></ligne><ligne id="5"><la>quique húmiles et viri nóbiles, * simul in unum dives et pauper!</la><fr>hommes du commun et hommes de condition, ensemble riches et pauvres.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Os meum loquétur sapiéntiam * et meditátio cordis mei prudéntiam.</la><fr>Ma bouche va faire entendre des paroles sages, et mon coeur a des pensées pleines de sens.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Inclinábo in parábolam aurem meam, * apériam in psaltério ænígma meum.</la><fr>Je prête l'oreille aux sentences que Dieu m'inspire; j'explique mon énigme au son de la harpe.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Cur timébo in diébus malis, * cum iníquitas supplantántium circúmdabit me?</la><fr>Pourquoi craindrais-je aux jours du malheur, lorsque l'iniquité de mes persécuteurs m'assiège ?</fr></ligne><ligne id="9"><la>Qui confídunt in virtúte sua * et in multitúdine divitiárum suárum gloriántur.</la><fr>Eux qui mettent leur confiance dans leurs biens, leur gloire dans leurs grandes richesses.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Etenim seípsum non rédimet homo; * non dabit Deo propitiatiónem suam.</la><fr>Un homme ne peut racheter son frère, ni payer à Dieu sa rançon.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Nímium est prétium redemptiónis ánimæ eius:  ad últimum defíciet, * ut vivat usque in finem, nec vídeat intéritum.</la><fr>Le rachat de leur vie est trop cher; il est à jamais impossible, pour qu'il vive éternellement, et qu'il ne voie jamais la fosse.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Et vidébit sapiéntes moriéntes;  simul insípiens et stultus períbunt * et relínquent aliénis divítias suas.</la><fr>Non, il la verra ; les sages meurent; l'insensé et le stupide périssent également, laissant à d'autres leurs biens.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Sepúlcra eórum domus illórum in ætérnum;  tabernácula eórum in progéniem et progéniem, * etsi vocavérunt nomínibus suis terras suas.</la><fr>Ils s'imaginent que leurs maisons seront éternelles; que leurs demeures subsisteront d'âge en âge, et ils donnent leurs noms à leurs domaines.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et homo, cum sit in honóre, non permanébit;  comparátus est iuméntis, quæ péreunt, * et símilis factus est illis.</la><fr>Mais, même dans sa splendeur, l'homme ne dure pas; il est semblable aux bêtes de somme qui périssent.</fr></ligne></liturgia>
