<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 5</la><fr>Psaume 5</fr></ligne><ligne id="1"><la>Oratio matutina ad implorandum auxilium</la><fr>Prière matinale pour implorer de l'aide</fr></ligne><ligne id="2"><la>Verbo inhabitante, æternaliter exsultabunt qui eum intra se receperunt.</la><fr>Ils se réjouiront sans fin, ceux chez qui habite le Verbe.</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Verba mea áuribus pércipe, Dómine; * intéllege gémitum meum.</la><fr>Prête l'oreille à mes paroles, Seigneur, entends mes soupirs;</fr></ligne><ligne id="5"><la>Inténde voci clamóris mei, * rex meus et Deus meus.</la><fr>sois attentif à mes cris, ô mon Roi et mon Dieu ;</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quóniam ad te orábo, Dómine,  mane exáudies vocem meam; * mane astábo tibi et exspectábo.</la><fr>car c'est à Toi que j'adresse ma prière, Seigneur, dès le matin, Tu entends ma voix ; dès le matin, je T'offre mes vœux et j'attends.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quóniam non Deus volens iniquitátem tu es;  neque habitábit iuxta te malígnus, * neque permanébunt iniústi ante óculos tuos.</la><fr>Car Tu n'es pas un Dieu qui prenne plaisir au mal ; avec toi le méchant ne saurait habiter. Les insensés ne subsistent pas devant Tes yeux ;</fr></ligne><ligne id="8"><la>Odísti omnes, qui operántur iniquitátem, perdes omnes, qui loquúntur mendácium; * virum sánguinum et dolósum abominábitur Dóminus.</la><fr>Tu hais tous les artisans d'iniquité. Tu fais périr les menteurs ; Le Seigneur abhorre l'homme de sang et de fraude.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ego autem in multitúdine misericórdiæ tuæ  introíbo in domum tuam; * adorábo ad templum sanctum tuum in timóre tuo.</la><fr>Pour moi, par Ta grande miséricorde, j'irai dans Ta maison ; je me prosternerai, dans Ta crainte, devant Ton saint temple.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Dómine, deduc me in iustítia tua propter inimícos meos, * dírige in conspéctu meo viam tuam.</la><fr>Seigneur, conduis-moi, dans Ta justice, à cause de mes ennemis aplanis Ta voie sous mes pas.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Quóniam non est in ore eórum véritas, * cor eórum fóvea;</la><fr>Car il n'y a point de sincérité dans leur bouche ; leur cœur n'est que malice ;</fr></ligne><ligne id="12"><la>sepúlcrum patens est guttur eórum, * mólliunt línguas suas.</la><fr>leur gosier est un sépulcre ouvert, leur langue se fait caressante.</fr></ligne><ligne id="13"><la>[Iúdica illos, Deus; décidant a cogitatiónibus suis;   secúndum multitúdinem impietátum eórum expélle eos, * quóniam irritavérunt te, Dómine.]</la><fr>[Châtie-les, ô Dieu. Qu'ils échouent dans leurs desseins · A cause de leurs crimes sans nombre, précipite-les; car ils sont en révolte contre Toi. ]</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et omnes, qui sperant in te, læténtur, * in ætérnum exsúltent.</la><fr>Alors se réjouiront tous ceux qui se confient en Toi; ils seront dans une perpétuelle allégresse,</fr></ligne><ligne id="15"><la>Obumbrábis eis, et gloriabúntur in te, * qui díligunt nomen tuum;</la><fr>et Tu les protégeras ; ils se livreront à de joyeux transports, ceux qui aiment Ton nom.</fr></ligne><ligne id="16"><la>quóniam tu benedíces iusto, Dómine, * quasi scuto, bona voluntáte coronábis eum.</la><fr>Car Tu bénis le juste, le Seigneur ; Tu l'entoures de bienveillance comme d'un bouclier.</fr></ligne></liturgia>
