<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 52 (53)</la><fr>Psaume 52 (53)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Impiorum stultitia</la><fr>Défaite des impies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Omnes peccaverunt et egent gloria Dei (Rom 3, 23).</la><fr>Tous ont péché et sont privés de la gloire de Dieu (Rom 3, 23).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dixit insípiens in corde suo: «Non est Deus».  Corrúpti sunt et abominatiónes operáti sunt; * non est qui fáciat bonum.</la><fr>L'insensé dit dans son coeur : " il n'y a pas de Dieu ! " Ils sont corrompus, ils commettent des crimes abominables ; il n'en est aucun qui fasse le bien.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Deus de cælo prospéxit super fílios hóminum, * ut vídeat si est intéllegens aut requírens Deum.</la><fr>Dieu, du haut des cieux, regarde les fils de l'homme, pour voir s'il se trouve quelqu'un d'intelligent, quelqu'un qui cherche Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Omnes declinavérunt, simul corrúpti sunt; * non est qui fáciat bonum, non est usque ad unum.</la><fr>Tous sont égarés, tous sont pervertis ; il n'en est aucun qui fasse le bien, pas même un seul.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Nonne scient omnes, qui operántur iniquitátem, * qui dévorant plebem meam ut cibum panis?</la><fr>N'ont-ils pas de connaissance ceux qui commettent l'iniquité ? Ils dévorent mon peuple comme ils mangent du pain,</fr></ligne><ligne id="8"><la>Deum non invocavérunt; * illic trepidavérunt timóre, et non erat timor.</la><fr>ils n'invoquent point Dieu ! Ils trembleront tout à coup d'épouvante, sans qu'il y ait sujet d'épouvante ;</fr></ligne><ligne id="9"><la>Quóniam Deus dissipávit ossa eórum, qui te obsidébant * confúsi sunt, quóniám Deus sprevit eos.</la><fr>car Dieu a dispersé les os de celui qui campait contre toi ; tu les a confondus, car Dieu les a rejetés.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Quis dabit ex Sion salutáre Israel?  Cum convérterit Deus captivitátem plebis suæ, * exsultábit Iacob et lætábitur Israel.</la><fr>Oh ! puisse venir de Sion la délivrance d'Israël ! Quand Dieu ramènera les captifs de Son peuple, Jacob se réjouira, Israël sera dans l'allégresse.</fr></ligne></liturgia>
