<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 54 (55)</la><fr>Psaume 54 (55)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Contra perfidum amicum</la><fr>Contre un ami perfide</fr></ligne><ligne id="2"><la>Coepit Iesus pavere et tædere (Mc 14, 33).</la><fr>Jésus commença à ressentir frayeur et angoisse (Mc 14, 33).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Auribus pércipe, Deus, oratiónem meam  et ne abscondáris a deprecatióne mea; * inténde mihi et exáudi me.</la><fr>O Dieu, prête l'oreille à ma prière, ne te dérobe pas à mes supplications. Ecoute-moi et réponds-moi !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Excússus sum in meditatióne mea et conturbátus sum * a voce inimíci et a tribulatióne peccatóris.</la><fr>J'erre çà et là, plaintif et gémissant, devant les menaces de l'ennemi, devant l'oppression du méchant !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quóniam devolvérunt in me iniquitátem * et in ira molésti erant mihi.</la><fr>Car ils font tomber sur moi le malheur, et ils me poursuivent avec colère.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Cor meum torquétur intra me, * et formído mortis cécidit super me.</la><fr>Mon coeur tremble au dedans de moi, et sur moi fondent les terreurs de la mort.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Timor et tremor venérunt super me, * et contéxit me pavor.</la><fr>La crainte et l'épouvante m'assaillent, et le frisson m'enveloppe.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Et dixi: «Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ, * et volábo et requiéscam?</la><fr>Et je dis : Oh ! si j'avais les ailes de la colombe, je m'envolerais et m'établirais en repos ;</fr></ligne><ligne id="10"><la>Ecce elongábo fúgiens * et manébo in solitúdine.</la><fr>voici que je fuirais bien loin, et je demeurerais dans la solitude.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Exspectábo eum, qui salvum me fáciat * a spíritu procéllæ et tempestáte».</la><fr>je me hâterais de chercher un asile, loin du vent impétueux, loin de l'ouragan.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Díssipa, Dómine, dívide línguas eórum, * quóniam vidi violéntiam et contentiónem in civitáte.</la><fr>Réduis-les à néant, Seigneur, divise leurs langues ! car je vois dans la ville la violence et la discorde.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Die ac nocte circúmeunt eam super muros eius,  iníquitas et labor et insídiæ in médio eius; * et non defécit de platéis eius frauduléntia et dolus.</la><fr>Jour et nuit ils font le tour de ses remparts ; l'iniquité et la vexation sont au milieu d'elle, la perversité est dans son sein l'oppression et l'astuce ne quittent point ses places.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Quóniam si inimícus meus maledixísset mihi, * sustinuíssem útique;</la><fr>Car ce n'est pas un ennemi qui m'outrage : je le supporterais ;</fr></ligne><ligne id="15"><la>et si is, qui óderat me, super me magnificátus fuísset, * abscondíssem me fórsitan ab eo.</la><fr>ce n'est pas un adversaire qui s'élève contre moi : je me cacherais devant lui.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Tu vero, homo coæquális meus, * familiáris meus et notus meus,</la><fr>Mais toi, tu étais un autre moi-même, mon confident et mon ami.</fr></ligne><ligne id="17"><la>qui simul habúimus dulce consórtium: * in domo Dei ambulávimus in concúrsu.</la><fr>Nous vivions ensemble dans une douce intimité, nous allions avec la foule à la maison de Dieu.</fr></ligne><ligne id="18"><la>[Véniat mors super illos, et descéndant in inférnum vivéntes,</la><fr>Que la mort les surprenne, qu'ils descendent vivants au schéol !</fr></ligne><ligne id="19"><la>quóniam nequítiae in habitáculis eórum, in médio eórum. ]</la><fr>Car la méchanceté est dans leur demeure, au milieu d'eux. ]</fr></ligne><ligne id="20"><la>Ego autem ad Deum clamábo, * et Dóminus salvábit me.</la><fr>Pour moi, je crie vers Dieu, et le Seigneur me sauvera.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Véspere et mane et merídie meditábor et ingemíscam, * et exáudiet vocem meam.</la><fr>Le soir, le matin, au milieu du jour, je me plains, je gémis, et il entendra ma voix.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Rédimet in pace ánimam meam ab his, qui impúgnant me, * quóniam in multis sunt advérsum me.</la><fr>Il délivrera en paix mon âme du combat qui m'est livré, car ils sont nombreux ceux qui me font la guerre.</fr></ligne><ligne id="23"><la>Exáudiet Deus et humiliábit illos, * qui est ante sæcula.</la><fr>Dieu entendra, et il les humiliera, lui qui est avant les siècles.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Non enim est illis commutátio, * et non timuérunt Deum.</la><fr>Car il n'y a point en eux de changement, et ils n'ont pas la crainte de Dieu.</fr></ligne><ligne id="25"><la>Exténdit manum suam in sócios; * contaminávit foedus suum.</la><fr>il porte la main sur ceux qui étaient en paix avec lui, il viole son alliance.</fr></ligne><ligne id="26"><la>Lene super butyrum est os eius, * pugna autem cor illíus:</la><fr>De sa bouche sortent des paroles douces comme le lait, et la guerre est dans son coeur.</fr></ligne><ligne id="27"><la>mollíti sunt sermónes eius super óleum, * et ipsi sunt gládii destrícti.</la><fr>Ses discours sont plus onctueux que l'huile, mais ce sont des épées nues.</fr></ligne><ligne id="28"><la>Iacta super Dóminum curam tuam,  et ipse te enútriet; * non dabit in ætérnum fluctuatiónem iusto.</la><fr>Remets ton sort au Seigneur, et il te soutiendra ; il ne laissera pas à jamais chanceler le juste.</fr></ligne><ligne id="29"><la>Tu vero, Deus, dedúces eos * in púteum intéritus.</la><fr>Et toi, ô Dieu, tu les feras descendre dans la fosse de perdition ;</fr></ligne><ligne id="30"><la>Viri sánguinum et dolósi non dimidiábunt dies suos; * ego autem sperábo in te, Dómine.</la><fr>les hommes de sang et de ruse ne verront pas la moitié de leurs jours ; pour moi, je mets en toi ma confiance.</fr></ligne></liturgia>
