<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 54 (55)</la><fr>Psaume 54 (55)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Contra perfidum amicum</la><fr>Contre un ami perfide</fr></ligne><ligne id="2"><la>Coepit Iesus pavere et tædere (Mc 14, 33).</la><fr>Jésus commença à ressentir frayeur et angoisse (Mc 14, 33).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Auribus pércipe, Deus, oratiónem meam  et ne abscondáris a deprecatióne mea; * inténde mihi et exáudi me.</la><fr>O Dieu, prête l'oreille à ma prière, ne Te dérobe pas à mes supplications. Ecoute-moi et réponds-moi !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Excússus sum in meditatióne mea et conturbátus sum * a voce inimíci et a tribulatióne peccatóris.</la><fr>J'erre çà et là, plaintif et gémissant, devant les menaces de l'ennemi, devant l'oppression du méchant !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quóniam devolvérunt in me iniquitátem * et in ira molésti erant mihi.</la><fr>Car ils font tomber sur moi le malheur, et ils me poursuivent avec colère.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Cor meum torquétur intra me, * et formído mortis cécidit super me.</la><fr>Mon coeur tremble au dedans de moi, et sur moi fondent les terreurs de la mort.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Timor et tremor venérunt super me, * et contéxit me pavor.</la><fr>La crainte et l'épouvante m'assaillent, et le frisson m'enveloppe.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Et dixi: «Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ, * et volábo et requiéscam?</la><fr>Et je dis : Oh ! si j'avais les ailes de la colombe, je m'envolerais et m'établirais en repos ;</fr></ligne><ligne id="10"><la>Ecce elongábo fúgiens * et manébo in solitúdine.</la><fr>voici que je fuirais bien loin, et je demeurerais dans la solitude.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Exspectábo eum, qui salvum me fáciat * a spíritu procéllæ et tempestáte».</la><fr>Je me hâterais de chercher un asile, loin du vent impétueux, loin de l'ouragan.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Díssipa, Dómine, dívide línguas eórum, * quóniam vidi violéntiam et contentiónem in civitáte.</la><fr>Réduis-les à néant, Seigneur, divise leurs langues ! Car je vois dans la ville la violence et la discorde.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Die ac nocte circúmeunt eam super muros eius,  iníquitas et labor et insídiæ in médio eius; * et non defécit de platéis eius frauduléntia et dolus.</la><fr>Jour et nuit ils font le tour de ses remparts ; l'iniquité et la vexation sont au milieu d'elle, la perversité est dans son sein l'oppression et l'astuce ne quittent point ses places.</fr></ligne></liturgia>
