<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 56 (57)</la><fr>Psaume 56 (57)</fr></ligne><ligne id="1"><la>In afflictione oratio matutina</la><fr>Prière matinale dans l'affliction</fr></ligne><ligne id="2"><la>Passionem Domini cantat iste psalmus (S. Augustinus).</la><fr>C'est la passion du Seigneur que chante ce psaume (S. Augustin).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Miserére mei, Deus, miserére mei, * quóniam in te cónfugit ánima mea;</la><fr>Aie pitié de moi, ô Dieu, aie pitié de moi, car en Toi mon âme cherche un refuge;</fr></ligne><ligne id="5"><la>et in umbra alárum tuárum confúgiam, * donec tránseant insídiæ.</la><fr>je m'abriterai à l'ombre de Tes ailes, jusqu'à ce que la calamité soit passée.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Clamábo ad Deum Altíssimum, * Deum, qui benefécit mihi.</la><fr>Je crie vers le Dieu Très-Haut, le Dieu qui fait tout pour moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Mittet de cælo et liberábit me;  dabit in oppróbrium conculcántes me. * Mittet Deus misericórdiam suam et veritátem suam.</la><fr>Il m'enverra du ciel le salut : mon persécuteur m'accable d'outrages. Dieu enverra Sa bonté et Sa vérité.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Anima mea recúmbit in médio catulórum leónum * devorántium fílios hóminum.</la><fr>Mon âme couche au milieu des lions, qui dévorent les fils des hommes.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Dentes eórum arma et sagíttæ * et língua eórum gládius acútus.</la><fr>Leurs dents sont une lance et des flèches, et leur langue est un glaive tranchant.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Exaltáre super cælos, Deus, * super omnem terram glória tua.</la><fr>Élève-Toi au-dessus des cieux, ô Dieu, que Ta gloire brille par toute la terre.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Láqueum paravérunt pédibus meis, * et incurvávit se ánima mea;</la><fr>Ils avaient tendu un piège devant mes pas, déjà mon âme se courbait ;</fr></ligne><ligne id="12"><la>fodérunt ante fáciem meam fóveam, * et ipsi incidérunt in eam.</la><fr>ils avaient creusé une fosse devant moi : ils y sont tombés.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Parátum cor meum, Deus,  parátum cor meum; * cantábo et psalmum dicam.</la><fr>Mon cœur est affermi, ô Dieu, mon coeur est affermi ; je chanterai et ferai retentir de joyeux instruments.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Exsúrge, glória mea,  exsúrge, psaltérium et cíthara, * excitábo auróram.</la><fr>Éveille-Toi, ma gloire, éveillez-vous, ma lyre et ma harpe, que j'éveille l'aurore.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Confitébor tibi in pópulis, Dómine, * et psalmum dicam tibi in natiónibus,</la><fr>Je Te louerai parmi les peuples, Seigneur, je Te chanterai parmi les nations,</fr></ligne><ligne id="16"><la>quóniam magnificáta est usque ad cælos misericórdia tua * et usque ad nubes véritas tua.</la><fr>car Ta fidélité atteint jusqu'aux cieux, et Ta vérité jusqu'aux nues.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Exaltáre super cælos, Deus, * super omnem terram glória tua.</la><fr>Élève-Toi au-dessus des cieux, ô Dieu, que Ta gloire brille sur toute la terre.</fr></ligne></liturgia>
