<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 58 (59), 2-5. 10-11. 17-18</la><fr>Psaume 58 (59), 2-5. 10-11. 17-18</fr></ligne><ligne id="1"><la>Adversus insurgentes oratio</la><fr>Prière contre les adversaires orgueilleux</fr></ligne><ligne id="2"><la>Hæ voces Salvatoris pietatem erga Patrem suum omnes edoceant (Eusebius Cæsariensis).</la><fr>Voici les paroles du Seigneur, qui enseigne à tous la piété envers son Père (Eusèbe de Césarée).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Eripe me de inimícis meis, Deus meus, * et ab insurgéntibus in me prótege me.</la><fr>Délivre-moi de mes ennemis, ô mon Dieu, protège-moi contre mes adversaires.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Eripe me de operántibus iniquitátem * et de viris sánguinum salva me.</la><fr>Délivre-moi de ceux qui commettent l'iniquité, et sauve-moi des hommes de sang.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quia ecce insidiáti sunt ánimæ meæ, * irruérunt in me fortes.</la><fr>Car voici qu'ils sont aux aguets pour m'ôter la vie; des hommes violents complotent contre moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Neque delíctum, neque peccátum in me est, Dómine; * sine iniquitáte mea currunt et præparántur.</la><fr>Sans que je sois coupable, sans que j'aie péché, Seigneur malgré mon innocence ils accourent et s'embusquent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Exsúrge in occúrsum meum et vide;  fortitúdo mea, tibi atténdam; * quia, Deus, præsídium meum es.</la><fr>Éveille-Toi, viens au-devant de moi et regarde ; ma force, c'est vers Toi que je regarderai, car Dieu est ma forteresse.</fr></ligne><ligne id="9"><la>[et tu, Dómine, Deus virtútum, Deus Israel, * evígila ad visitándas omnes gentes;</la><fr>[Toi, Seigneur, Dieu des armées, Dieu d'Israël, lève-Toi pour châtier toutes les nations,</fr></ligne><ligne id="10"><la>non misereáris ómnibus, * qui infidéliter operántur.</la><fr>sois sans pitié pour ces traîtres et ces malfaiteurs !</fr></ligne><ligne id="11"><la> Reverténtur ad vésperam et latrábunt ut canes * et circuíbunt civitátem.</la><fr>Ils reviennent le soir, ils grondent comme le chien, ils font le tour de la ville.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Ecce eructábunt ore suo, et gládius in lábiis eórum: * Quis enim audit?</la><fr>Voici que leur bouche vomit l'injure, il y a des glaives sur leurs lèvres : " Qui est-ce qui entend ? " disent-ils.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Et tu, Dómine, deridébis eos, * subsannábis omnes gentes.</la><fr>Et toi, Seigneur, Tu te ris d'eux, Tu te moques de toutes les nations !</fr></ligne><ligne id="14"><la>Fortitúdo mea, tibi atténdam, * quia, Deus, praesídium meum es.</la><fr>Ma force, c'est vers Toi que je regarderai, car Dieu est ma forteresse.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Deus meus, misericórdia eíus praevéniet me. * Deus fáciet, ut despíciam inimícos meos.</la><fr>Le Dieu qui m'est propice viendra au-devant de moi ; Dieu me fera contempler mes ennemis.</fr></ligne><ligne id="16"><la>[Ne óccidas eos, * ne quando obliviscátur pópulus meus;</la><fr>[Ne les tue pas, de peur que mon peuple n'oublie;</fr></ligne><ligne id="17"><la>dispérge illos in virtúte tua et prostérne eos, * protéctor meus, Dómine.</la><fr>fais-les errer par ta puissance et renverse-les, ô Seigneur, notre bouclier.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Peccátum oris eórum, sermo labiórum ipsórum, * et comprehendántur in supérbia sua.</la><fr>Leur bouche pèche à chaque parole de leurs lèvres ; qu'ils soient pris dans leur propre orgueil,</fr></ligne><ligne id="19"><la>Propter exsecratiónem et mendácium, * quod loquúntur,</la><fr>à cause des malédictions et des mensonges qu'ils profèrent!</fr></ligne><ligne id="20"><la>consúme eos in furóre, consúme, et non erunt; * et scient quia Deus dominábitur Iácob et fínium terrae.</la><fr>Détruis-les dans ta fureur, détruis-les, et qu'ils ne soient plus; qu'ils sachent que Dieu règne sur Jacob, jusqu'aux extrémités de la terre !</fr></ligne><ligne id="21"><la>Reverténtur ad vésperam et latrábunt ut canes et circuíbunt civitátem.</la><fr>Ils reviennent le soir ; ils grondent comme le chien, ils font le tour de la ville.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Ipsi errábunt ad manducándum; si vero non fúerint saturáti, murmurábunt. ]</la><fr>Ils errent çà et là, cherchant leur proie, et ils grognent s'ils ne sont pas rassasiés.]</fr></ligne><ligne id="23"><la>Deus meus, misericórdia eius prævéniet me. * Deus fáciet ut despíciam inimícos meos.</la><fr>Mon Dieu, sa miséricorde me précède. Dieu fera que je contemplerai l'humiliation de mes ennemis.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Ego autem cantábo fortitúdinem tuam * et exsultábo mane misericórdiam tuam,</la><fr>Et moi, je chanterai Ta force, et le matin je célébrerai Ta bonté,</fr></ligne><ligne id="25"><la>quia factus es præsídium meum * et refúgium meum in die tribulatiónis meæ.</la><fr>car Tu es ma forteresse, un refuge au jour de ma tribulation.</fr></ligne><ligne id="26"><la>Fortitúdo mea, tibi psallam,  quia, Deus, præsídium meum es: * Deus meus misericórdia mea.</la><fr>O ma force, je chanterai en Ton honneur, car Dieu est ma forteresse, mon Dieu, ma miséricorde.</fr></ligne></liturgia>
