<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 61 (62)</la><fr>Psaume 61 (62)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Pax in Deo</la><fr>Paix en Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Deus spei repleat vos omni pace in credendo (Rom 15, 13).</la><fr>Que le Dieu de l'espérance vous donne en plénitude, dans votre acte de foi, la joie et la paix. (Rom 15, 13).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>In Deo tantum quiésce, ánima mea, * ab ipso enim salutáre meum.</la><fr>Oui, à Dieu mon âme en paix s'abandonne, de Lui vient mon secours.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Verúmtamen ipse refúgium meum et salutáre meum, * præsídium meum, non movébor ámplius.</la><fr>Oui, Il est mon rocher et mon salut ; Il est ma forteresse : je ne serai pas tout à fait ébranlé.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quoúsque irrúitis in hóminem,  contúnditis univérsi vos * tamquam paríetem inclinátum et macériam depúlsam?</la><fr>Jusques à quand vous jetterez-vous sur un homme, pour l'abattre tous ensemble, comme une clôture qui penche, comme une muraille qui s'écroule?</fr></ligne><ligne id="7"><la>Verúmtamen de excélso suo cogitavérunt depéllere; delectabántur mendácio. * Ore suo benedicébant et corde suo maledicébant.</la><fr>Oui, ils complotent pour le précipiter de sa hauteur ; ils se plaisent au mensonge ; ils bénissent de leur bouche, et ils maudissent dans leur coeur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>In Deo tantum quiésce, ánima mea, * quóniam ab ipso patiéntia mea.</la><fr>Oui, ô mon âme, à Dieu abandonne-toi en paix; car de Lui vient mon espérance.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Verúmtamen ipse Deus meus et salutáre meum, * præsídium meum, non movébor.</la><fr>Oui Il est mon rocher et mon salut Il est ma forteresse : je ne chancellerai point.</fr></ligne><ligne id="10"><la>In Deo salutáre meum et glória mea; * Deus fortitúdinis meæ, et refúgium meum in Deo est.</la><fr>Sur Dieu reposent mon salut et ma gloire; le rocher de ma force, mon refuge, est en Dieu .</fr></ligne><ligne id="11"><la>Speráte in eo, omnis congregátio pópuli,  effúndite coram illo corda vestra; * Deus refúgium nobis.</la><fr>En tout temps, ô peuple, confie-toi en Lui ; épanchez devant Lui vos coeurs : Dieu est notre refuge.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Verúmtamen vánitas fílii Adam, * mendácium fílii hóminum.</la><fr>Oui les mortels sont vanité, les fils de l'homme sont mensonge ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>In statéram si conscéndant, * super fumum leves sunt omnes.</la><fr>dans la balance ils monteraient, tous ensemble plus légers qu'un souffle.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Nolíte speráre in violéntia  et in rapína nolíte décipi; * divítiæ si áffluant, nolíte cor appónere.</la><fr>Ne vous confiez pas dans la violence, et ne mettez pas un vain espoir dans la rapine ; Si vos richesses s'accroissent, n'y attachez pas votre coeur.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Semel locútus est Deus, * duo hæc audívi:</la><fr>Dieu a dit une parole, ou deux, que j'ai entendues :</fr></ligne><ligne id="16"><la>quia potéstas Deo est,  et tibi, Dómine, misericórdia; * quia tu reddes unicuíque iuxta ópera sua.</la><fr>" La puissance est à Dieu ; à Toi aussi, Seigneur, la bonté. " Car Tu rends à chacun selon ses oeuvres.</fr></ligne></liturgia>
