<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 63 (64)</la><fr>Psaume 63 (64)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Contra hostes oratio</la><fr>Prière contre l'ennemi</fr></ligne><ligne id="2"><la>Maxime Domini passio commendatur in hoc psalmo (S. Augustinus).</la><fr>Ce psaume illustre surtout la Passion du Seigneur (S. Augustin).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Exáudi, Deus, vocem meam in meditatióne mea; * a timóre inimíci custódi ánimam meam.</la><fr>O Dieu, écoute ma voix, quand je fais entendre mes plaintes; défends ma vie contre un ennemi qui m'épouvante ;</fr></ligne><ligne id="5"><la>Prótege me a convéntu malignántium, * a multitúdine operántium iniquitátem.</la><fr>protège-moi contre les complots des malfaiteurs, contre la troupe soulevée des hommes iniques,</fr></ligne><ligne id="6"><la>Qui exacuérunt ut gládium línguas suas,  intendérunt sagíttas suas, venéfica verba * ut sagíttent in occúltis immaculátum.</la><fr>qui aiguisent leurs langues comme un glaive, qui préparent leurs flèches - leur parole amère !</fr></ligne><ligne id="7"><la>Súbito sagittábunt eum et non timébunt, * firmavérunt sibi consílium nequam.</la><fr>pour les décocher dans l'ombre contre l'innocent ; ils les décochent contre lui à l'improviste, sans rien craindre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Disputavérunt, ut abscónderent láqueos, * dixérunt: «Quis vidébit eos?».</la><fr>Ils s'affermissent dans leurs desseins pervers, ils se concertent pour tendre leurs pièges ; ils disent : " Qui les verra? "</fr></ligne><ligne id="9"><la>Excogitavérunt iníqua,  perfecérunt excogitáta consília. * Interióra hóminis et cor eius abyssus.</la><fr>Ils ne méditent que forfaits : " Nous sommes prêts, disent-ils, notre plan est bien dressé. " L'intérieur de l'homme et son coeur sont un abîme !</fr></ligne><ligne id="10"><la>Et sagittávit illos Deus;  súbito factæ sunt plagæ eórum, * et infirmávit eos língua eórum.</la><fr>Mais Dieu a lancé sur eux Ses traits : soudain les voilà blessés ! On les jette par terre ; les traits de leur langue retombent sur eux !</fr></ligne><ligne id="11"><la>Caput movébunt omnes, qui vidébunt eos, * et timébit omnis homo;</la><fr>Tous ceux qui les voient branlent la tête ! Tous les hommes sont saisis de crainte,</fr></ligne><ligne id="12"><la>et annuntiábunt ópera Dei * et facta eius intéllegent.</la><fr>ils publient l'oeuvre de Dieu, ils comprennent ce qu'Il a fait.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lætábitur iustus in Dómino et sperábit in eo, * et gloriabúntur omnes recti corde.</la><fr>Le juste se réjouit dans le Seigneur et se confie en Lui, tous ceux qui ont le coeur droit se glorifient.</fr></ligne></liturgia>
