<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 64 (65)</la><fr>Psaume 64 (65)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Sollemnis gratiarum actio</la><fr>Action de grâce solennelle</fr></ligne><ligne id="2"><la>In Sion intellege cælicam civitatem (Origenes).</la><fr>Par Sion il faut entendre la cité céleste (Origène).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Te decet hymnus, Deus, in Sion; *  et tibi reddétur votum in Ierúsalem.</la><fr>A Toi est due la louange, ô Dieu, dans Sion; c'est en Ton honneur qu'on accomplit les vœux à Jérusalem.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Qui audis oratiónem, * ad te omnis caro véniet propter iniquitátem.</la><fr>O Toi, qui écoutes la prière, tous les hommes viennent à Toi.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Etsi prævaluérunt super nos impietátes nostræ, * tu propitiáberis eis.</la><fr>Un amas d'iniquités pesait sur moi : Tu pardonnes nos transgressions.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Beátus, quem elegísti et assumpsísti; * inhabitábit in átriis tuis.</la><fr>Heureux celui que Tu choisis et que Tu rapproches de Toi pour qu'il habite dans Tes parvis !</fr></ligne><ligne id="8"><la>Replébimur bonis domus tuæ, * sanctitáte templi tui.</la><fr>Puissions-nous être rassasiés des biens de Ta maison, de Ton saint temple !</fr></ligne><ligne id="9"><la>Mirabíliter in æquitáte exáudies nos, Deus salútis nostræ, * spes ómnium fínium terræ et maris longínqui.</la><fr>Par des prodiges, Tu nous exauces dans Ta justice, Dieu de notre salut, espoir des extrémités de la terre, et des mers lointaines.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Firmans montes in virtúte tua, * accínctus poténtia.</la><fr>Il affermit les montagnes par sa force, Il est ceint de Sa puissance ;</fr></ligne><ligne id="11"><la>Compéscens sónitum maris, sónitum flúctuum eius * et tumúltum populórum.</la><fr>Il apaise la fureur des mers, la fureur de leurs flots, et le tumulte des peuples.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Et timébunt, qui hábitant términos terræ, a signis tuis; * éxitus oriéntis et occidéntis delectábis.</la><fr>Les habitants des pays lointains craignent devant Tes prodiges, Tu réjouis les extrémités, l'Orient et l'Occident.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Visitásti terram et inebriásti eam; * multiplicásti locupletáre eam.</la><fr>Tu as visité la terre pour lui donner l'abondance, Tu la combles de richesses ;</fr></ligne><ligne id="14"><la>Flumen Dei replétum est aquis;  parásti fruménta illórum, * quóniam ita parásti eam.</la><fr>la source divine est remplie d'eau : Tu prépares le blé, quand Tu la fertilises ainsi.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Sulcos eius írrigans, glebas eius complánans; * ímbribus emóllis eam, benedícis gérmini eius.</la><fr>Arrosant ses sillons, aplanissant ses mottes, Tu l'amollis par des ondées, Tu bénis ses germes.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Coronásti annum benignitáte tua, * et vestígia tua stillábunt pinguédinem.</la><fr>Tu couronnes l'année de tes bienfaits, sur Tes pas ruisselle la graisse.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Stillábunt páscua desérti, * et exsultatióne colles accingéntur.</la><fr>Les pâturages du désert sont abreuvés, et les collines se revêtent d'allégresse.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Indúta sunt óvibus prata,  et valles abundábunt fruménto; * clamábunt, étenim hymnum dicent.</la><fr>Les prairies se couvrent de troupeaux, et les vallées se parent d'épis ; tout se réjouit et chante.</fr></ligne></liturgia>
