<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 70 (71)</la><fr>Psaume 70 (71)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Domine, spes mea a iuventute mea</la><fr>Seigneur, mon espoir lors de ma jeunesse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Spe gaudentes, in tribulatione patientes (Rom 12,12).</la><fr>Joyeux dans l'espérance, patients dans l'épreuve (Rom 12,12).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>In te, Dómine, sperávi, * non confúndar in ætérnum.</la><fr>En Toi, Seigneur, j'ai placé mon espérance; que jamais je ne sois confondu !</fr></ligne><ligne id="5"><la>In iustítia tua líbera me et éripe me; * inclína ad me aurem tuam et salva me.</la><fr>Dans Ta justice délivre-moi et sauve-moi ! Incline vers moi Ton oreille et secours-moi !</fr></ligne><ligne id="6"><la>Esto mihi in rupem præsídii et in domum munítam, * ut salvum me fácias,</la><fr>Sois pour moi un rocher inaccessible, où je puisse toujours me retirer.</fr></ligne><ligne id="7"><la>quóniam fortitúdo mea * et refúgium meum es tu.</la><fr>Tu as commandé de me sauver, car Tu es mon rocher et ma forteresse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Deus meus, éripe me de manu peccatóris * et de manu contra legem agéntis et iníqui.</la><fr>Mon Dieu, délivre-moi de la main du méchant, de la main de l'homme inique et cruel.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Quóniam tu es exspectátio mea, Dómine; * Dómine, spes mea a iuventúte mea.</la><fr>Car Tu es mon espérance Seigneur le Seigneur, l'objet de ma confiance depuis ma jeunesse.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Super te inníxus sum ex útero,  de ventre matris meæ tu es suscéptor meus; * in te laus mea semper.</la><fr>C'est sur Toi que je m'appuie depuis ma naissance, Toi qui m'as fait sortir du sein maternel : Tu es ma louange à jamais !</fr></ligne><ligne id="11"><la>Tamquam prodígium factus sum multis, * et tu adiútor fortis.</la><fr>Je suis pour la foule comme un prodige, mais Toi, Tu es mon puissant refuge.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Repleátur os meum laude tua, * tota die magnitúdine tua.</la><fr>Que ma bouche soit pleine de Ta louange, que chaque jour elle exalte Ta magnificence !</fr></ligne><ligne id="13"><la>Ne proícias me in témpore senectútis; * cum defécerit virtus mea, ne derelínquas me.</la><fr>Ne me rejette pas aux jours de ma vieillesse ; au déclin de mes forces ne m'abandonne pas.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Quia dixérunt inimíci mei mihi,  et, qui observábant ánimam meam, * consílium fecérunt in unum</la><fr>Car mes ennemis conspirent contre moi, et ceux qui épient mon âme se concertent entre eux,</fr></ligne><ligne id="15"><la>dicéntes: «Deus derelíquit eum!  Persequímini et comprehéndite eum, * quia non est qui erípiat».</la><fr>disant : " Dieu l'a abandonné ! Poursuivez-le; saisissez-le ; il n'y a personne pour le défendre ! "</fr></ligne><ligne id="16"><la>Deus, ne elongéris a me; * Deus meus, in auxílium meum festína.</la><fr>O Dieu, ne T'éloigne pas de moi ; mon Dieu, hâte-Toi de me secourir !</fr></ligne><ligne id="17"><la>Confundántur et defíciant adversántes ánimæ meæ; * operiántur confusióne et pudóre, qui quærunt mala mihi.</la><fr>Qu'ils soient confus qu'ils périssent, ceux qui en veulent à ma vie ! Qu'ils soient couverts de honte et d'opprobre, ceux qui cherchent ma perte.</fr></ligne></liturgia>
