<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 71 (72)</la><fr>Psaume 71 (72)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Regia Messiæ potestaste</la><fr>Le pouvoir royal du Messie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Apertis thesauris suis, obtulerunt ei munera, aurum et tus et myrrham (Mt 2, 11).</la><fr>Ouvrant leurs coffrets, les mages lui offrirent en présent de l'or, de l'encens et de la myrrhe</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Deus, iudícium tuum regi da * et iustítiam tuam fílio regis;</la><fr>O Dieu, donne Tes jugements au roi, et Ta justice au fils du roi ;</fr></ligne><ligne id="5"><la>iúdicet pópulum tuum in iustítia * et páuperes tuos in iudício.</la><fr>qu'Il dirige Ton peuple avec justice, et Tes malheureux avec équité.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Afferant montes pacem pópulo, * et colles iustítiam.</la><fr>Que les montagnes produisent la paix au peuple, ainsi que les collines, par la justice.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Iudicábit páuperes pópuli  et salvos fáciet fílios ínopis * et humiliábit calumniatórem.</la><fr>Qu'Il fasse droit aux malheureux de son peuple, qu'Il assiste les enfants du pauvre, et qu'Il humilie le calomniateur.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Et permanébit cum sole et ante lunam, * in generatióne et generatiónem.</la><fr>Qu'on Te révère, tant que subsistera le soleil, tant que brillera la lune, d'âge en âge.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Descéndet sicut plúvia in gramen * et sicut imber írrigans terram.</la><fr>Qu'Il descende comme la pluie sur le gazon, comme les ondées qui arrosent la terre.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Florébit in diébus eius iustítia et abundántia pacis, * donec auferátur luna.</la><fr>Qu'en Ses jours le juste fleurisse, avec l'abondance de la paix, jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de lune.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Et dominábitur a mari usque ad mare * et a Flúmine usque ad términos orbis terrárum.</la><fr>Il dominera d'une mer à l'autre, du Fleuve aux extrémités de la terre.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Coram illo prócident íncolæ desérti, * et inimíci eius terram lingent.</la><fr>Devant Lui se prosterneront les habitants du désert, et Ses ennemis mordront la poussière.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Reges Tharsis et ínsulæ múnera ófferent, * reges Arabum et Saba dona addúcent.</la><fr>Les rois de Tharsis et les îles lui offriront des présents, les rois d'Arabie et de Saba apporteront des dons.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et adorábunt eum omnes reges, * omnes gentes sérvient ei.</la><fr>Et tous les rois se prosterneront devant Lui, toutes les nations Le serviront.</fr></ligne></liturgia>
