<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 73 (74)</la><fr>Psaume 73 (74)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lamentatio propter templum vastatum</la><fr>Lamentation à cause de la dévastation du temple</fr></ligne><ligne id="2"><la>Nolite timere eos, qui occidunt corpus (Mt 10, 28).</la><fr>Ne craignez pas ceux qui tuent le corps (Mt 10, 28).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Ut quid, Deus, reppulísti in finem, * irátus est furor tuus super oves páscuæ tuæ?</la><fr>Pourquoi, ô Dieu, nous as-Tu rejetés pour toujours ? Pourquoi Ta colère est-elle allumée contre le troupeau de Ton pâturage ?</fr></ligne><ligne id="5"><la>Memor esto congregatiónis tuæ, * quam possedísti ab inítio.</la><fr>Souviens-Toi de Ton peuple que Tu as acquis aux jours anciens,</fr></ligne><ligne id="6"><la>Redemísti virgam hereditátis tuæ, * mons Sion, in quo habitásti.</la><fr>que Tu as racheté pour être la tribu de Ton héritage ! Souviens-Toi de ta montagne de Sion où Tu faisais Ta résidence;</fr></ligne><ligne id="7"><la>Leva gressus tuos in ruínas sempitérnas: * ómnia vastávit inimícus in sancto.</la><fr>porte Tes pas vers ces ruines irréparables ; l'ennemi a tout ravagé dans le sanctuaire.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Rugiérunt, qui odérunt te, in médio congregatiónis tuæ; * posuérunt signa sua in signa.</la><fr>Tes adversaires ont rugi au milieu de Tes saints parvis ; ils ont établi pour emblèmes leurs emblèmes.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Visi sunt quasi in altum secúrim vibrántes * in silva condénsa.</la><fr>On les a vus, pareils au bûcheron, qui lève la cognée dans une épaisse forêt.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Excidérunt iánuas eius in idípsum; * in secúri et áscia deiecérunt.</la><fr>Et maintenant, toutes les sculptures ensemble ; ils les ont brisées à coups de hache et de marteau.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Incendérunt igni sanctuárium tuum, * in terram polluérunt tabernáculum nóminis tui;</la><fr>Ils ont livré au feu Ton sanctuaire ; ils ont abattu et profané la demeure de Ton nom.</fr></ligne><ligne id="12"><la>dixérunt in corde suo: «Opprimámus eos simul». * Combussérunt omnes congregatiónes Dei in terra.</la><fr>Ils disaient dans leur coeur : " Détruisons-les tous ensemble ! " Ils ont brûlé dans le pays tous les lieux saints.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Signa nostra non vídimus, iam non est prophéta, * et apud nos non est qui cognóscat ámplius.</la><fr>Nous ne voyons plus nos signes ; il n'y a plus de prophète, et personne parmi nous qui sache jusques à quand...</fr></ligne><ligne id="14"><la>Usquequo, Deus, improperábit inimícus, * spernet adversárius nomen tuum in finem?</la><fr>Jusques à quand, ô Dieu, l'oppresseur insultera-t-il, l'ennemi blasphèmera-t-il sans cesse Ton nom?</fr></ligne><ligne id="15"><la>Ut quid avértis manum tuam * et tenes déxteram tuam in médio sinu tuo?</la><fr>Pourquoi retires-Tu ta main et Ta droite ? Tire-la de Ton sein et détruis-les !</fr></ligne><ligne id="16"><la>Deus autem rex noster ante sæcula, * operátus est salútes in médio terræ.</la><fr>Pourtant Dieu est mon roi dès les temps anciens, Lui qui a opéré tant de délivrances sur la terre.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Tu conscidísti in virtúte tua mare, * contribulásti cápita dracónum in aquis.</la><fr>C'est Toi qui as divisé la mer par Ta puissance, Toi qui as brisé la tête des monstres dans les eaux.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Tu confregísti cápita Levíathan, * dedísti eum escam monstris maris.</la><fr>C'est Toi qui as écrasé les têtes de Léviathan, et l'as donné en pâture aux monstres marins.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Tu dirupísti fontes et torréntes; * tu siccásti flúvios perénnes.</la><fr>C'est Toi qui as fait jaillir la source et le torrent, Toi qui as mis à sec les fleuves qui ne tarissent pas.</fr></ligne><ligne id="20"><la>Tuus est dies et tua est nox, * tu fabricátus es luminária et solem.</la><fr>A Toi est le jour, à Toi est la nuit ; c'est Toi qui as créé la lune et le soleil.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Tu statuísti omnes términos terræ, * æstátem et híemem, tu plasmásti ea.</la><fr>C'est Toi qui as fixé toutes les limites de la terre ; l'été et l'hiver, c'est Toi qui les a établis.</fr></ligne><ligne id="22"><la>Memor esto huius:  inimícus improperávit Dómino, * et pópulus insípiens sprevit nomen tuum.</la><fr>Souviens-Toi : l'ennemi insulte le Seigneur, un peuple insensé blasphème Ton nom !</fr></ligne><ligne id="23"><la>Ne tradas béstiis ánimas confiténtes tibi * et ánimas páuperum tuórum ne obliviscáris in finem.</la><fr>Ne livre pas aux bêtes l'âme de Ta tourterelle, n'oublie pas pour toujours la vie de Tes pauvres.</fr></ligne><ligne id="24"><la>Réspice in testaméntum, * quia repléta sunt latíbula terræ tentóriis violéntiæ.</la><fr>Prends garde à Ton alliance ! car tous les coins du pays sont pleins de repaires de violence.</fr></ligne><ligne id="25"><la>Ne revertátur húmilis factus confúsus; * pauper et inops laudábunt nomen tuum.</la><fr>Que l'opprimé ne s'en retourne pas confus, que le malheureux et le pauvre puissent bénir Ton nom !</fr></ligne><ligne id="26"><la>Exsúrge, Deus, iúdica causam tuam;  memor esto improperiórum tuórum, * quæ ab insipiénte fiunt tota die.</la><fr>Lève-Toi, ô Dieu, prends en main Ta cause ; souviens-Toi des outrages que T'adresse chaque jour l'insensé.</fr></ligne><ligne id="27"><la>Ne obliviscáris voces inimicórum tuórum; * tumúltus adversariórum tuórum ascéndit semper.</la><fr>N'oublie pas les clameurs de Tes adversaires, l'insolence toujours croissante de ceux qui Te haïssent.</fr></ligne></liturgia>
