<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 74 (75)</la><fr>Psaume 74 (75)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Dominus summus iudex</la><fr>Le Seigneur, juge suprême</fr></ligne><ligne id="2"><la>Deposuit potentes de sede et exaltavit humiles (Lc 1, 52).</la><fr>Il dépose les puissants de leur trône et exalte les humble (Lc 1, 52).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Confitébimur tibi, Deus;   confitébimur et invocábimus nomen tuum: * narrábimus mirabília tua.</la><fr>Nous Te louerons, ô Dieu ; nous Te louerons, et nous invoquerons Ton nom; nous raconterons Tes merveilles.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Cum statúero tempus, * ego iustítias iudicábo.</la><fr>Au temps que J'aurai fixé, Je ferai parfaite justice.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Si liquefácta est terra et omnes, qui hábitant in ea, * ego confirmávi colúmnas eius.</la><fr>La terre s'est dissoute, avec tous ceux qui l'habitent, Moi J'ai affermi ses colonnes.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Dixi gloriántibus: «Nolíte gloriári! »* et delinquéntibus: «Nolíte exaltáre cornu!</la><fr>J'ai dit aux méchants:  Ne commettez plus l'iniquité;  et aux pécheurs: N'élevez plus un front superbe.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Nolíte exaltáre in altum cornu vestrum; * nolíte loqui advérsus Deum protérva» .</la><fr>Ne levez plus si haut la tête;  cessez de proférer des blasphèmes contre Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Quia neque ab oriénte neque ab occidénte * neque a desértis exaltátio.</la><fr>Car ce n'est ni de l'orient, ni de l'occident, ni des montagnes désertes, que vous viendra le secours,</fr></ligne><ligne id="10"><la>Quóniam Deus iudex est: * hunc humíliat et hunc exáltat.</la><fr>parce que c'est Dieu qui est juge. Il humilie celui-ci, et Il élève celui-là;</fr></ligne><ligne id="11"><la>Quia calix in manu Dómini * vini meri plenus misto.</la><fr>car il y a dans la main du Seigneur une coupe de vin pur, pleine d'aromates.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Et inclinávit ex hoc in hoc;   verúmtamen usque ad fæces epotábunt, * bibent omnes peccatóres terræ.</la><fr>Il en verse de côté et d'autre, et pourtant la lie n'en est pas encore épuisée; tous les pécheurs de la terre en boiront.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Ego autem annuntiábo in sæculum, * cantábo Deo Iacob.</la><fr>Pour moi, j'annoncerai ces choses à jamais; je chanterai à la gloire du Dieu de Jacob.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et ómnia córnua peccatórum confríngam, * et exaltabúntur córnua iusti.</la><fr>Et je briserai toutes les cornes des pécheurs, et les cornes du juste se redresseront.</fr></ligne></liturgia>
