<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 75 (76)</la><fr>Psaume 75 (76)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gratiarum actio pro victoria</la><fr>Action de grâce pour la victoire</fr></ligne><ligne id="2"><la>Videbunt Filium hominis venientem in nubibus coeli (Mt 24, 30).</la><fr>Tous verront le Fils de l'homme venir sur les nuées du ciel. Mt 24, 30</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Notus in Iudæa Deus, * in Israel magnum nomen eius.</la><fr>Dieu s'est fait connaître en Juda, en Israël son nom est grand.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Et est in Salem tabernáculum eius, * et habitátio eius in Sion.</la><fr>II a son tabernacle à Salem, et sa demeure en Sion.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Ibi confrégit coruscatiónes arcus, * scutum, gládium et bellum.</la><fr>C'est là qu'il a brisé les éclairs de l'arc, le bouclier, l'épée et la guerre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Illúminans tu, Mirábilis, * a móntibus direptiónis.</la><fr>Tu resplendis dans ta majesté, sur les montagnes d'où tu fonds sur ta proie.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Spoliáti sunt poténtes corde, dormiérunt somnum suum, * et non invenérunt omnes viri fortes manus suas.</la><fr>Ils ont été dépouillés, ces héros pleins de coeur ; ils se sont endormis de leur sommeil, ils n'ont pas su, tous ces vaillants, se servir de leurs bras.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Ab increpatióne tua, Deus Iacob, * dormitavérunt auríga et equus.</la><fr>A ta menace, Dieu de Jacob, char et coursier sont restés immobiles.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Tu terríbilis es, et quis resístet tibi? * Ex tunc ira tua.</la><fr>Tu es redoutable, et peut se tenir devant toi, quand ta colère éclate.</fr></ligne><ligne id="11"><la>De cælo audítum fecísti iudícium; * terra trémuit et quiévit,</la><fr>Du haut du ciel tu as proclamé la sentence ; la terre a tremblé et s'est tue,</fr></ligne><ligne id="12"><la>cum exsúrgeret in iudícium Deus, * ut salvos fáceret omnes mansuétos terræ.</la><fr>lorsque Dieu s'est levé pour faire justice, pour sauver tous les malheureux du pays.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Quóniam furor hóminis confitébitur tibi, * et relíquiæ furóris diem festum agent tibi.</la><fr>Aussi la pensée de l'homme te louera, et le souvenir qui lui restera te fera fête.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Vovéte et réddite Dómino Deo vestro; * omnes in circúitu eius áfferant múnera Terríbili,</la><fr>Faites des voeux, et acquittez-les au Seigneur votre Dieu, vous tous qui des alentours apportez des présents à ce Dieu terrible,</fr></ligne><ligne id="15"><la>ei, qui aufert spíritum príncipum, * terríbili apud reges terræ.</la><fr>qui ôte la vie aux princes, qui est terrible aux rois de la terre.</fr></ligne></liturgia>
