<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 78 (79)</la><fr>Psaume 78 (79)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Super Ierusalem lamentatio</la><fr>Lamentation sur Jérusalem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Si cognovisses et tu... quæ ad pacem tibi! (Lc 19, 42).</la><fr>Si tu avais connu, toi aussi, ce qui était pour (ta) paix (Lc 19, 42).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Deus, venérunt gentes in hereditátem tuam,  polluérunt templum sanctum tuum, * posuérunt Ierúsalem in ruínas.</la><fr>O Dieu, les nations ont envahi Ton héritage, elles ont profané Ton saint temple, elles ont fait de Jérusalem un monceau de pierres.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dedérunt morticína servórum tuórum escas volatílibus cæli, * carnes sanctórum tuórum béstiis terræ.</la><fr>Elles ont livré les cadavres de Tes serviteurs en pâture aux oiseaux du ciel, et la chair de Tes fidèles aux bêtes de la terre.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Effudérunt sánguinem eórum tamquam aquam in circúitu Ierúsalem, * et non erat qui sepelíret.</la><fr>Elles ont versé leur sang comme de l'eau, tout autour de Jérusalem, et personne pour leur donner la sépulture !</fr></ligne><ligne id="7"><la>Facti sumus oppróbrium vicínis nostris, * subsannátio et illúsio his, qui in circúitu nostro sunt.</la><fr>Nous sommes devenus un objet d'opprobre pour nos voisins; de risée et de moquerie pour ceux qui nous entourent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Usquequo, Dómine?  Irascéris in finem? * Accendétur velut ignis zelus tuus?</la><fr>Jusques à quand, le Seigneur, seras-Tu irrité pour toujours, et Ta colère s'allumera-t-elle comme le feu ?</fr></ligne><ligne id="9"><la>[Effúnde iram tuam in gentes, quae te non novérunt, * et in regna, quae nomen tuum non invocavérunt,</la><fr>[Répands Ta fureur sur les nations qui ne Te connaissent pas, sur les royaumes qui n'invoquent pas Ton nom.</fr></ligne><ligne id="10"><la>quia comedérunt Iácob * et sedem eíus desolavérunt. ]</la><fr>Car ils ont dévoré Jacob, et ravagé sa demeure. ]</fr></ligne><ligne id="11"><la>Ne memíneris iniquitátum patrum nostrórum,  cito antícipent nos misericórdiæ tuæ, * quia páuperes facti sumus nimis.</la><fr>Ne Te souviens plus contre nous des iniquités de nos pères ; que Ta compassion vienne en hâte au-devant de nous, car notre misère est au comble.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Adiuva nos, Deus salutáris nostri, * propter glóriam nóminis tui et líbera nos;</la><fr>Secours-nous, Dieu de notre salut, pour la gloire de Ton nom,</fr></ligne><ligne id="13"><la>et propítius esto peccátis nostris * propter nomen tuum.</la><fr>délivre-nous et pardonne nos péchés à cause de Ton nom.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Quare dicent in géntibus: «Ubi est Deus eórum?».  Innotéscat in natiónibus coram óculis nostris * últio sánguinis servórum tuórum, qui effúsus est.</la><fr>Pourquoi les nations diraient-elles : " Où est leur Dieu ? " Qu'on connaisse parmi les nations, et sous nos yeux, la vengeance que Tu tires du sang de Tes serviteurs, quand il est répandu !</fr></ligne><ligne id="15"><la>Intróeat in conspéctu tuo gémitus compeditórum;  secúndum magnitúdinem bráchii tui * supérstites relínque fílios mortis.</la><fr>Que les gémissements des captifs montent jusqu'à Toi ; selon la grandeur de Ton bras, sauve ceux qui vont périr !</fr></ligne><ligne id="16"><la>Nos autem, pópulus tuus et oves páscuæ tuæ, * confitébimur tibi in sæculum:in generatiónem et generatiónem * annuntiábimus laudem tuam.</la><fr>Et nous, Ton peuple, le troupeau de Ton pâturage, nous Te rendrons gloire à jamais ; d'âge en âge, nous publierons Tes louanges.</fr></ligne></liturgia>
