<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 7</la><fr>Psaume 7</fr></ligne><ligne id="1"><la>Oratio iusti calumniam patientis</la><fr>Prière du juste endurant la calomnie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ecce iudex ante ianuam assistit (Iac 5, 9).</la><fr>Voici que le juge se tient à la porte (Iac 5, 9).</fr></ligne><ligne id="3"><la>I</la><fr>I</fr></ligne><ligne id="4"><la>Dómine Deus meus, in te sperávi; * salvum me fac ex ómnibus persequéntibus me et líbera me,</la><fr>Seigneur, mon Dieu, en Toi je me confie ; sauve-moi de tous mes persécuteurs et délivre-moi,</fr></ligne><ligne id="5"><la>ne quando rápiat ut leo ánimam meam * discérpens, dum non est qui salvum fáciat.</la><fr>De peur qu'il ne me déchire, comme un lion, qu'il ne dévore sa proie, sans que nul ne la lui arrache.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Dómine Deus meus, si feci istud, * si est iníquitas in mánibus meis,</la><fr>Seigneur, mon Dieu, si j'ai fait cela, s'ïl y a de l'iniquité dans mes mains</fr></ligne><ligne id="7"><la>si réddidi retribuénti mihi mala * et exspoliávi inimícum meum dimíttens inánem,</la><fr>Si j'ai rendu le mal à qui est en paix avec moi, si j'ai dépouillé celui qui m'opprime sans raison,</fr></ligne><ligne id="8"><la>persequátur inimícus ánimam meam et comprehéndat  et concúlcet in terra vitam meam * et glóriam meam in púlverem dedúcat.</la><fr>que l'ennemi me poursuive et m'atteigne, qu'il foule à terre ma vie, qu'il couche ma gloire dans la poussière.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Exsúrge, Dómine, in ira tua * et exaltáre contra indignatiónem inimicórum meórum</la><fr>Lève-Toi, Seigneur, dans ta colère, porte-Toi contre les fureurs de mes adversaires</fr></ligne><ligne id="10"><la>et exsúrge, Deus meus, * in iudício, quod mandásti.</la><fr>réveille-Toi pour me secourir, Toi qui ordonnes un jugement.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Et synagóga populórum circúmdabit te,  et super hanc in altum regrédere: * Dóminus iúdicat pópulos.</la><fr>Que l'assemblée des peuples t'environne ! Puis, t'éleveras au-dessus d'elle, remonte dans les hauteurs.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Iúdica me, Dómine, secúndum iustítiam meam * et secúndum innocéntiam meam, quæ est in me.</la><fr>Le Seigneur juge les peuples : rends-moi justice, le Seigneur, selon mon droit et mon innocence.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Consumátur nequítia peccatórum;  et iustum confírma, * scrutans corda et renes Deus iustus.</la><fr>Mets un terme à la malice des méchants, et affermis le juste, Toi qui sondes les coeurs et les reins, ô Dieu juste.</fr></ligne></liturgia>
