<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 8</la><fr>Psaume 8</fr></ligne><ligne id="1"><la>Maiestas Domini et dignitas hominis</la><fr>Majesté du Seigneur, et dignité de l'homme</fr></ligne><ligne id="2"><la>Omnia subiecit sub pedibus eius, et ipsum dedit caput supra omnia Ecclesiæ (Eph 1, 22).</la><fr>Dieu Lui a tout soumis, et, le plaçant plus haut que tout, il a fait de Lui la tête de l'Église (Eph 1, 22).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dómine, Dóminus noster, * quam admirábile est nomen tuum in univérsa terra,</la><fr>Seigneur, notre Seigneur, que Ton nom est glorieux sur toute la terre,</fr></ligne><ligne id="5"><la>quóniam eleváta est magnificéntia tua * super cælos.</la><fr>Car Ta magnificence est plus haute que les cieux.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Ex ore infántium et lactántium  perfecísti laudem propter inimícos tuos, * ut déstruas inimícum et ultórem.</la><fr>Par la bouche des enfants et de ceux qui sont à la mamelle Tu T'es fondé une force pour confondre Tes ennemis, pour imposer silence à l'adversaire et au blasphémateur.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quando vídeo cælos tuos, ópera digitórum tuórum, * lunam et stellas, quæ tu fundásti,</la><fr>Quand je contemple Tes cieux, ouvrage de Tes doigts, la lune et les étoiles que Tu as créées,</fr></ligne><ligne id="8"><la>quid est homo, quod memor es eius, * aut fílius hóminis quóniam vísitas eum?</la><fr>Qu'est-ce que l'homme, pour que Tu te souviennes de lui, et le fils de l'homme, pour que Tu en prennes soin ?</fr></ligne><ligne id="9"><la>Minuísti eum paulo minus ab ángelis,  glória et honóre coronásti eum * et constituísti eum super ópera mánuum tuárum.</la><fr>Tu l'as fait de peu inférieur aux anges, Tu l'as couronné de gloire et d'honneur et Tu lui as donné l'empire sur les œuvres de Tes mains.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Omnia subiecísti sub pédibus eius,  oves et boves univérsas, * ínsuper et pécora campi,</la><fr>Tu as mis toutes choses sous ses pieds, brebis et bœufs, tous ensemble, et les animaux des champs,</fr></ligne><ligne id="11"><la>vólucres cæli et pisces maris, * quæcúmque perámbulant sémitas maris.</la><fr>oiseaux du ciel et poissons de la mer, et tout ce qui parcourt les sentiers des mers.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dómine, Dóminus noster, * quam admirábile est nomen tuum in univérsa terra!</la><fr>Seigneur, notre Seigneur, que Ton nom est glorieux sur toute la terre !</fr></ligne></liturgia>
