<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 80 (81)</la><fr>Psaume 80 (81)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Sollemnis renovatio foederis</la><fr>Rénovation solennelle de l'alliance</fr></ligne><ligne id="2"><la>Videte, ne forte sit in aliquo vestrum cor malum incredulitatis (Hebr 3, 12).</la><fr>Prenez garde qu'il n'y ait en quelqu'un de vous un coeur mauvais et incrédule (Hebr 3, 12).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Exsultáte Deo adiutóri nostro, *  iubiláte Deo Iacob.</la><fr>Chantez avec allégresse en l'honneur de Dieu, notre force; poussez des cris de joie en l'honneur du Dieu de Jacob.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Súmite psalmum et date tympanum, * psaltérium iucúndum cum cíthara.</la><fr>Entonnez l'hymne, au son du tambourin, de la harpe harmonieuse et du luth.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Bucináte in neoménia tuba, * in die plenæ lunæ, in sollemnitáte nostra.</la><fr>Sonnez de la trompette à la nouvelle lune, à la pleine lune, pour le jour de notre fête.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quia præcéptum in Israel est, * et iudícium Deo Iacob.</la><fr>Car c'est un précepte pour Israël, une ordonnance du Dieu de Jacob.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Testimónium in Ioseph pósuit illud,  cum exíret de terra ægypti; * sermónem, quem non nóveram, audívi:</la><fr>Il en fit une loi pour Joseph, quand Il marcha contre le pays d'Egypte, j'entends une voix qui m'est inconnue :</fr></ligne><ligne id="9"><la>«Divérti ab onéribus dorsum eius; * manus eius a cóphino recessérunt.</la><fr>« J'ai déchargé son épaule du fardeau, et ses mains ont quitté la corbeille.</fr></ligne><ligne id="10"><la>In tribulatióne invocásti me et liberávi te,  exaudívi te in abscóndito tempestátis, * probávi te apud aquam Meríba.</la><fr>Tu as crié dans la détresse, et Je t'ai délivré ; Je t'ai répondu du sein de la nuée orageuse ; Je t'ai éprouvé aux eaux de Mériba.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Audi, pópulus meus, et contestábor te; * Israel, útinam áudias me!</la><fr>Écoute, mon peuple, Je veux te donner un avertissement ; Israël, puisses-tu M'écouter !</fr></ligne><ligne id="12"><la>Non erit in te deus aliénus, * neque adorábis deum extráneum.</la><fr>Qu'il n'y ait point au milieu de toi de dieu étranger : n'adore pas le dieu d'un autre peuple.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Ego enim sum Dóminus Deus tuus,  qui edúxi te de terra ægypti; * diláta os tuum, et implébo illud.</la><fr>C'est Moi, le Seigneur, ton Dieu, qui t'ai fait monter du pays d'Égypte. Ouvre la bouche, et Je la remplirai.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et non audívit pópulus meus vocem meam, * et Israel non inténdit mihi.</la><fr>Mais Mon peuple n'a pas écouté Ma voix, Israël ne M'a pas obéi.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Et dimísi eos secúndum durítiam cordis eórum, * ibunt in adinventiónibus suis.</la><fr>Alors Je l'ai abandonné à l'endurcissement de son cœur, et ils ont suivi leurs propres conseils.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Si pópulus meus audísset me, * Israel si in viis meis ambulásset!</la><fr>Si mon peuple M'écoutait, si Israël marchait dans Mes voies !</fr></ligne><ligne id="17"><la>In brevi inimícos eórum humiliássem * et super tribulántes eos misíssem manum meam.</la><fr>Bientôt Je confondrai leurs ennemis et Je tournerai ma main contre leurs oppresseurs.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Inimíci Dómini blandiréntur ei, * et esset sors eórum in sæcula;</la><fr>Ceux qui haïssent le Seigneur Le flatteraient, et la durée d'Israël serait assurée pour toujours.</fr></ligne><ligne id="19"><la>et cibárem eos ex ádipe fruménti * et de petra melle saturárem eos».</la><fr>Je le nourrirais de la fleur de froment, et Je le rassasierais du miel du rocher ».</fr></ligne></liturgia>
