<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 84 (85)</la><fr>Psaume 84 (85)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Propinqua est salus nostra</la><fr>Notre salut est proche</fr></ligne><ligne id="2"><la>In terram delapso Salvatore nostro, benedixit Deus terram suam (Origene).</la><fr>Sur la terre, par la descente du rédempteur, Dieu a répandu la bénédiction sur Sa terre (Origène).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Complacuísti tibi, Dómine, in terra tua, * convertísti captivitátem Iacob.</la><fr>Tu as été favorable à Ton pays, Seigneur, Tu as ramené les captifs de Jacob.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Remisísti iniquitátem plebis tuæ, * operuísti ómnia peccáta eórum.</la><fr>Tu as pardonné l'iniquité à Ton peuple, Tu as couvert tous ses péchés.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Contraxísti omnem iram tuam, * revertísti a furóre indignatiónis tuæ.</la><fr>Tu as retiré toute Ton indignation, Tu es revenu de l'ardeur de Ta colère.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Convérte nos, Deus, salutáris noster, * et avérte iram tuam a nobis.</la><fr>Rétablis-nous, Dieu de notre salut, mets fin à Ta colère contre nous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Numquid in ætérnum irascéris nobis * aut exténdes iram tuam a generatióne in generatiónem?</la><fr>Seras-Tu toujours irrité contre nous, prolongeras-Tu Ton courroux de génération en génération ?</fr></ligne><ligne id="9"><la>Nonne tu convérsus vivificábis nos, * et plebs tua lætábitur in te?</la><fr>Ne nous feras-Tu pas revenir à la vie, afin que Ton peuple se réjouisse en Toi ?</fr></ligne><ligne id="10"><la>Osténde nobis, Dómine, misericórdiam tuam * et salutáre tuum da nobis.</la><fr>Seigneur, fais-nous voir Ta bonté, et accorde-nous Ton salut.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Audiam, quid loquátur Dóminus Deus,  quóniam loquétur pacem ad plebem suam et sanctos suos * et ad eos, qui convertúntur corde.</la><fr>Je veux écouter ce que dira le Seigneur Dieu car Il a des paroles de paix pour Son peuple et pour Ses fidèles et pour ceux qui convertissent leur cœur.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Vere prope timéntes eum salutáre ipsíus, * ut inhábitet glória in terra nostra.</la><fr>Oui, Son salut est proche de ceux qui Le craignent, et la gloire habitera de nouveau sur notre terre.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Misericórdia et véritas obviavérunt sibi, * iustítia et pax osculátæ sunt.</la><fr>La bonté et la vérité se sont rencontrées, la justice et la paix se sont embrassées.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Véritas de terra orta est, * et iustítia de cælo prospéxit.</la><fr>La vérité germera de la terre, et la justice regardera du haut du ciel.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Etenim Dóminus dabit benignitátem, * et terra nostra dabit fructum suum.</la><fr>Le Seigneur Lui-même accordera tout bien, et notre terre donnera son fruit.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Iustítia ante eum ambulábit, * et ponet in via gressus suos.</la><fr>La justice marchera devant Lui, et tracera le chemin à Ses pas.</fr></ligne></liturgia>
