<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 85 (86)</la><fr>Psaume 85 (86)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Pauperis in rebus adversis oratio</la><fr>Prière des pauvres face à l'adversaire</fr></ligne><ligne id="2"><la>Benedictus Deus, qui consolatur nos in omni tribulatione nostra (2 Cor 1, 3. 4).</la><fr>Béni soit Dieu qui nous console dans toutes notre tribulation (2 Cor 1, 3. 4).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Inclína, Dómine, aurem tuam et exáudi me, * quóniam inops et pauper sum ego.</la><fr>Incline Ton oreille, Seigneur, et exauce-moi, car je suis  indigent et pauvre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Custódi ánimam meam, quóniam sanctus sum; * salvum fac servum tuum, Deus meus, sperántem in te.</la><fr>Garde mon âme, car je suis pieux ; sauve Ton serviteur, ô mon Dieu, il met sa confiance en Toi.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Miserére mei, Dómine,* quóniam ad te clamávi tota die.</la><fr>Aie pitié de moi, Seigneur, parce que vers Toi j'ai crié tout le jour.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lætífica ánimam servi tui, * quóniam ad te, Dómine, ánimam meam levávi.</la><fr>Réjouis l'âme de Ton serviteur, car vers Toi Seigneur, j'ai élevé mon âme.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quóniam tu, Dómine, suávis et mitis * et multæ misericórdiæ ómnibus invocántibus te.</la><fr>Car Tu es bon, Seigneur, et clément, et plein de compassion pour tous ceux qui T'invoquent.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Auribus pércipe, Dómine, oratiónem meam* et inténde voci deprecatiónis meæ.</la><fr>Prête l'oreille, Seigneur, à ma prière, et sois attentif à la voix de mes supplications.</fr></ligne><ligne id="10"><la>In die tribulatiónis meæ clamávi ad te, * quia exáudies me.</la><fr>Je T'invoque au jour de ma détresse, et Tu m'exauceras.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Non est símilis tui in diis, Dómine, * et nihil sicut ópera tua.</la><fr>Nul ne T'égale parmi les dieux, Seigneur, rien ne ressemble à Tes œuvres.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Omnes gentes, quascúmque fecísti, vénient   et adorábunt coram te, Dómine, * et glorificábunt nomen tuum,</la><fr>Toutes les nations que Tu as faites viendront se prosterner devant Toi, Seigneur, et rendre gloire à Ton nom,</fr></ligne><ligne id="13"><la>quóniam magnus es tu et fáciens mirabília: * tu es Deus solus.</la><fr>car Tu es grand et Tu opères des prodiges : Toi seul, Tu es Dieu.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Doce me, Dómine, viam tuam, * et ingrédiar in veritáte tua;</la><fr>Enseigne-moi tes voies, Seigneur ; je veux marcher dans Ta fidélité ;</fr></ligne><ligne id="15"><la>simplex fac cor meum, * ut tímeat nomen tuum.</la><fr>rends mon cœur simple, pour qu'il craigne Ton nom.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Confitébor tibi, Dómine Deus meus, in toto corde meo * et glorificábo nomen tuum in ætérnum,</la><fr>Je Te louerai de tout mon cœur, Seigneur, mon Dieu et je glorifierai Ton nom pour l'éternité.</fr></ligne><ligne id="17"><la>quia misericórdia tua magna est super me, * et eruísti ánimam meam ex inférno inferióri.</la><fr>Car Ta miséricorde est grande envers moi, Tu as tiré mon âme du fond de l'enfer.</fr></ligne><ligne id="18"><la>Deus, supérbi insurrexérunt super me,  et synagóga poténtium quæsiérunt ánimam meam, * et non proposuérunt te in conspéctu suo.</la><fr>O Dieu, des orgueilleux se sont insurgés contre moi, et l'assemblée des puissants a cherché mon âme, et ils ne T'ont pas placé devant leur regard.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Et tu, Dómine, Deus miserátor et miséricors * pátiens et multæ misericórdiæ et veritátis,</la><fr>Mais Toi, Seigneur, Tu es un Dieu miséricordieux et compatissant, patient, de grande miséricorde et vérité.</fr></ligne><ligne id="20"><la>réspice in me et miserére mei;  da fortitúdinem tuam púero tuo * et salvum fac fílium ancíllæ tuæ.</la><fr>Tourne vers moi Tes regards et aie pitié de moi ; donne Ta force à Ton serviteur, et sauve le fils de Ta servante.</fr></ligne><ligne id="21"><la>Fac mecum signum in bonum,  ut vídeant, qui odérunt me, et confundántur, * quóniam tu, Dómine, adiuvísti me et consolátus es me..</la><fr>Signale Ta bonté envers moi, que mes ennemis le voient et soient confondus, car c'est Toi, le Seigneur, qui m'assistes et me consoles.</fr></ligne></liturgia>
