<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 91 (92)</la><fr>Psaume 91 (92)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Laus Domini creatoris</la><fr>Louange au Seigneur créateur</fr></ligne><ligne id="2"><la>Laudes enuntiantur pro gestis Unigeniti (S. Athanasius).</la><fr>Les louanges célèbrent les hauts faits du Fils unique (S. Athanase).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Bonum est confitéri Dómino * et psállere nómini tuo, Altíssime,</la><fr>Il est bon de louer le Seigneur et de chanter Ton nom, ô Très-Haut;</fr></ligne><ligne id="5"><la>annuntiáre mane misericórdiam tuam * et veritátem tuam per noctem,</la><fr>d'annoncer le matin Ta miséricorde, et Ta vérité durant la nuit,</fr></ligne><ligne id="6"><la>in decachórdo et psaltério, * cum cántico in cíthara.</la><fr>sur la harpe à dix cordes, et le psaltérion, avec un cantique sur la cithare.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quia delectásti me, Dómine, in factúra tua, * et in opéribus mánuum tuárum exsultábo.</la><fr>Car Tu m'as réjoui, Seigneur, dans Ta création, et je tressaillerai d'allégresse au sujet des ouvrages de Tes mains.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quam magnificáta sunt ópera tua, Dómine: * nimis profúndæ factæ sunt cogitatiónes tuæ.</la><fr>Que Tes oeuvres sont magnifiques, Seigneur, que Tes pensées sont profondes.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Vir insípiens non cognóscet, * et stultus non intélleget hæc.</la><fr>L'homme stupide ne les connaîtra pas, et l'insensé ne les comprendra pas.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Cum germináverint peccatóres sicut fenum, * et florúerint omnes, qui operántur iniquitátem,</la><fr>Lorsque les pécheurs auront germé comme l'herbe, et que tous ceux qui commettent l'iniquité se seront manifestés,</fr></ligne><ligne id="11"><la>hoc tamen erit ad intéritum in sæculum sæculi; * tu autem altíssimus in ætérnum, Dómine.</la><fr>cela pourtant sera destiné à la destruction pour les siècles des siècles. Mais Toi, Seigneur, Tu es éternellement le Très-Haut, ô Seigneur.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quóniam ecce inimíci tui, Dómine,  quóniam ecce inimíci tui períbunt, * et dispergéntur omnes, qui operántur iniquitátem.</la><fr>Car voici, Seigneur, que Tes ennemis, voici que Tes ennemis vont périr, et tous ceux qui commettent l'iniquité seront dispersés.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Exaltábis sicut unicórnis cornu meum, * perfusus sum óleo úberi.</la><fr>Et ma corne s'élèvera comme celle de la licorne, j'ai été baigné d'une huile abondante.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et despíciet óculus meus inimícos meos, * et in insurgéntibus in me malignántibus áudiet auris mea.</la><fr>Et mon oeil méprisera mes ennemis, et mon oreille entendra les cris d'angoisse des méchants qui s'élèvent contre moi.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Iustus ut palma florébit, * sicut cedrus Líbani succréscet.</la><fr>Le juste fleurira comme le palmier, et il se multipliera comme le cèdre du Liban.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Plantáti in domo Dómini, * in átriis Dei nostri florébunt.</la><fr>Plantés dans la maison du Seigneur, ils fleuriront dans les parvis de la maison de notre Dieu.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Adhuc fructus dabunt in senécta, * úberes et bene viréntes erunt,</la><fr>Ils donneront encore du fruit dans la vieillesse, et ils seront florissants et bien vigoureux,</fr></ligne><ligne id="18"><la>ut annúntient quóniam rectus Dóminus refúgium meum, * et non est iníquitas in eo.</la><fr>pour annoncer que le Seigneur notre Dieu est droit, Lui mon refuge, et qu'il n'y a point d'iniquité en Lui.</fr></ligne></liturgia>
