<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la/><fr/></ligne><ligne id="1"><la/><fr/></ligne><ligne id="2"><la/><fr/></ligne><ligne id="3"><la>II</la><fr>II</fr></ligne><ligne id="4"><la>Beátus homo, quem tu erudíeris, Dómine, * et de lege tua docúeris eum,</la><fr>Heureux l'homme que tu instruis, Seigneur, et à qui tu donnes l'enseignement de ta loi,</fr></ligne><ligne id="5"><la>ut mítiges ei a diébus malis, * donec fodiátur peccatóri fóvea.</la><fr>pour l'apaiser aux jours du malheur, jusqu'à ce que la fosse soit creusée pour le pêcheur.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Quia non repéllet Dóminus plebem suam *  et hereditátem suam non derelínquet.</la><fr>Car le Seigneur ne rejettera pas son peuple, et il n'abandonnera pas son héritage.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quia ad iustítiam revertétur iudícium, * et sequéntur illam omnes, qui recto sunt corde.</la><fr>mais le jugement redeviendra conforme à la justice, et tous les hommes au cur droit y applaudiront.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quis consúrget mihi advérsus malignántes, * aut quis stabit mecum  advérsus operántes iniquitátem?</la><fr>Qui se lèvera pour moi contre les méchants et qui me soutiendra contre ceux qui font l'iniquité ?</fr></ligne><ligne id="9"><la>Nisi quia Dóminus adiúvit me, * paulo minus habitásset in loco siléntii ánima mea.</la><fr>Si le Seigneur n'était pas mon secours, mon âme habiterait bientôt le séjour du silence.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Si dicébam: «Motus est pes meus» ,* misericórdia tua, Dómine, sustentábat me.</la><fr>Quand je dis :  Mon pied chancelle,  ta bonté, le Seigneur, me soutient.</fr></ligne><ligne id="11"><la>In multitúdine sollicitúdinum meárum  in corde meo, * consolatiónes tuæ lætificavérunt ánimam meam.</la><fr>Quand les angoisses s'agitent en foule dans ma pensée, tes consolations réjouissent mon âme.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Numquid sociábitur tibi sedes iniquitátis, * quæ fingit moléstiam contra præcéptum?</la><fr>A-t-il rien de commun avec toi le tribunal de perdition, qui fait le mal dans les formes légales ?</fr></ligne><ligne id="13"><la>Irruunt in ánimam iusti * et sánguinem innocéntem condémnant.</la><fr>Ils s'empressent contre la vie du juste, et ils condamnent le sang innocent.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Et factus est mihi Dóminus in præsídium * et Deus meus in rupem refúgii mei;</la><fr>Mais le Seigneur est ma forteresse, mon Dieu est le rocher où je m'abrite;</fr></ligne><ligne id="15"><la>et reddet illis iniquitátem ipsórum,   et in malítia eórum dispérdet eos, * dispérdet illos Dóminus Deus noster.</la><fr>et il fera retomber sur eux leur iniquité, il les exterminera par leur propre malice, il les exterminera, le Seigneur, notre Dieu.</fr></ligne></liturgia>
