<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 94 (95)</la><fr>Psaume 94 (95)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Invitatio ad laudem Dei</la><fr>Invitation à la louange de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Adhortamini vosmetipsos per singulos dies, donec «hodie» cognominatur (Heb 3, 13).</la><fr>Exhortez-vous mutuellement chaque jour, tant que vaut cet « aujourd'hui ».</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ant. antiphona</la><fr>Ant. antienne</fr></ligne><ligne id="4"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne><ligne id="5"><la>Veníte, exsultémus Dómino; iubilémus Deo salutári nostro. + Præoccupémus fáciem eius in confessióne et in psalmis iubilémus ei.</la><fr>Venez, exultons pour le Seigneur, jubilons pour Dieu, notre salut. + Accourons devant Sa face dans l'action de grâce, dans des psaumes, jubilons pour Lui.</fr></ligne><ligne id="6"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quóniam Deus magnus Dóminus et rex magnus super omnes deos. Quia in manu eius sunt profúnda terræ, et altitúdines móntium ipsíus sunt. Quóniam ipsíus est mare, et ipse fecit illud, et siccam manus eius formavérunt.</la><fr>Parce que le Seigneur est le grand Dieu ; le grand Roi au-dessus de tous les dieux. Car dans Sa main sont les profondeurs de la terre, et que les hauteurs des montagnes sont à Lui. Parce qu'à Lui est la mer, et que c'est Lui-même qui l'a faite, et que Ses mains ont formé le continent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne><ligne id="9"><la>Veníte, adorémus et procidámus et génua flectámus ante Dóminum, qui fecit nos, quia ipse est Deus noster, et nos pópulus páscuæ eius et oves manus eius.</la><fr>Venez, adorons, prosternons - nous devant Dieu, et fléchissons les genoux devant le Seigneur qui nous a faits, parce que Lui-même est notre Dieu, et que nous sommes Son peuple et les brebis de Sa main.</fr></ligne><ligne id="10"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne><ligne id="11"><la>Utinam hódie vocem eius audiátis: «Nolíte obduráre corda vestra, sicut in Meríba secúndum diem Massa in desérto, ubi tentavérunt me patres vestri: probavérunt me, etsi vidérunt ópera mea.</la><fr>Si seulement aujourd'hui, vous entendiez Sa voix, n'endurcissez pas vos coeurs, comme à Mériba, comme au jour de Massa dans le désert, où Me tentèrent vos pères ; ils M'éprouvèrent, alors qu'ils avaient vu Mes oeuvres.</fr></ligne><ligne id="12"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne><ligne id="13"><la>Quadragínta annis táeduit me generatiónis illíus, et dixi: Pópulus errántium corde sunt isti. Et ipsi non cognovérunt vias meas; ídeo iurávi in ira mea: Non introíbunt in réquiem meam».</la><fr>Pendant quarante ans, J'ai été le dégoût de cette génération et J'ai dit : ils sont un peuple errant de coeur ; et eux, ils n'ont point connu Mes voies : c'est pourquoi Je leur ai juré dans Ma colère, ils n'entreront pas dans Mon repos.</fr></ligne><ligne id="14"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne><ligne id="15"><la>Gloria Patri, et Fílio, et Spirítui Sancto. Sicut erat in principio, et nunc et semper et in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr>Gloire au Père et au Fils et au Saint Esprit. Comme il était au commencement, maintenant et toujours et dans els siècles des siècles.</fr></ligne><ligne id="16"><la>R/. antiphona</la><fr>R/. antienne</fr></ligne></liturgia>
