<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 95 (96)</la><fr>Psaume 95 (96)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Dominus rex et iudex omnis terræ</la><fr>Le Seigneur est roi et juge de toute la terre</fr></ligne><ligne id="2"><la>Cantabant quasi canticum novum ante sedem in conspectu Agni (Cf. Ap 14, 3).</la><fr>Ils chantaient comme un cantique nouveau devant le trône ne présence de l'Agneau (Cf. Ap 14, 3).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Cantáte Dómino cánticum novum, * cantáte Dómino, omnis terra.</la><fr>Chantez au Seigneur un cantique nouveau ! Chantez au Seigneur, toute la terre !</fr></ligne><ligne id="5"><la>Cantáte Dómino, benedícite nómini eius, * annuntiáte de die in diem salutáre eius.</la><fr>Chantez au  Seigneur, bénissez Son nom ! Annoncez de jour en jour Son salut,</fr></ligne><ligne id="6"><la>Annuntiáte inter gentes glóriam eius, * in ómnibus pópulis mirabília eius.</la><fr>Racontez Sa gloire parmi les nations, Ses merveilles parmi tous les peuples.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Quóniam magnus Dóminus et laudábilis nimis, * terríbilis est super omnes deos.</la><fr>Car le Seigneur est grand et digne de toute louange, Il est redoutable par dessus tous les dieux,</fr></ligne><ligne id="8"><la>Quóniam omnes dii géntium inánia, * Dóminus autem cælos fecit.</la><fr>car tous les dieux des peuples sont néant. Mais le Seigneur a fait les cieux.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Magnificéntia et pulchritúdo in conspéctu eius, * poténtia et decor in sanctuário eius.</la><fr>La splendeur et la magnificence sont devant Lui, la puissance et la majesté sont dans Son sanctuaire.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Afférte Dómino, famíliæ populórum,  afférte Dómino glóriam et poténtiam, * afférte Dómino glóriam nóminis eius.</la><fr>Rendez au Seigneur, famille des peuples, rendez au  Seigneur gloire et puissance ! Rendez au Seigneur la gloire due à Son nom !</fr></ligne><ligne id="11"><la>Tóllite hóstias et introíte in átria eius, * adoráte Dóminum in splendóre sancto.</la><fr>Apportez l'offrande et venez dans Ses parvis, prosternez vous devant le Seigneur avec l'ornement sacré.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Contremíscite a fácie eius, univérsa terra, * dícite in géntibus: «Dóminus regnavit!».</la><fr>Tremblez devant Lui, vous, habitants de toute la terre, dites parmi les nations : "le Seigneur est roi" ;</fr></ligne><ligne id="13"><la>Etenim corréxit orbem terræ, qui non commovébitur; * iudicábit pópulos in æquitáte.</la><fr>aussi le monde sera stable et ne chancellera pas ; Il jugera les peuples avec droiture.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Læténtur cæli et exsúltet terra,  sonet mare et plenitúdo eius; * gaudébunt campi et ómnia, quæ in eis sunt.</la><fr>Que les cieux se réjouissent et que la terre soit dans l'allégresse ! Que la mer s'agite avec tout ce qu'elle contient ! Que la campagne s'égaie avec tout ce qu'elle renferme,</fr></ligne><ligne id="15"><la>Tunc exsultábunt ómnia ligna silvárum  a fácie Dómini, quia venit, * quóniam venit iudicáre terram.</la><fr>que tous les arbres des forêts poussent des cris de joie devant le Seigneur , car Il vient ! Car Il vient pour juger la terre;</fr></ligne><ligne id="16"><la>Iudicábit orbem terræ in iustítia * et pópulos in veritáte sua.</la><fr>Il jugera le monde avec justice, et les peuples selon Sa fidélité.</fr></ligne></liturgia>
