<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 96 (97)</la><fr>Psaume 96 (97)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Gloria Domini in iudicio</la><fr>Gloire de Dieu dans sa justice</fr></ligne><ligne id="2"><la>Hic psalmus salutem mundi significat et fidem omnium gentium in ipsum (S. Athanasius).</la><fr>Ce psaume signifie le salut du monde et la foi de toute nation en lui (S. Athanase).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dóminus regnávit! Exsúltet terra, *  læténtur ínsulæ multæ.</la><fr>Le Seigneur est roi : que la terre soit dans l'allégresse, que les îles nombreuses se réjouissent.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Nubes et calígo in circúitu eius, * iustítia et iudícium firmaméntum sedis eius.</la><fr>La nuée et l'ombre l'environnent, la justice et l'équité sont la base de Son trône.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Ignis ante ipsum præcédet * et inflammábit in circúitu inimícos eius.</la><fr>Le feu s'avance devant Lui, et dévore à l'entour Ses adversaires.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Illustrárunt fúlgura eius orbem terræ: * vidit et contrémuit terra.</la><fr>Ses éclairs illuminent le monde : la terre le voit et tremble.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Montes sicut cera fluxérunt a fácie Dómini, * a fácie Dómini omnis terra.</la><fr>Les montagnes se fondent comme la cire devant le Seigneur, devant le Seigneur de toute la terre.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Annuntiavérunt cæli iustítiam eius, * et vidérunt omnes pópuli glóriam eius.</la><fr>Les cieux proclament Sa justice, et tous les peuples contemplent Sa gloire.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Confundántur omnes, qui adórant sculptília  et qui gloriántur in simulácris suis. * Adoráte eum, omnes ángeli eius.</la><fr>Ils seront confondus tous les adorateurs d'images, qui sont fiers de leurs idoles. Tous les anges se prosternent devant Lui.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Audívit et lætáta est Sion,  et exsultavérunt fíliæ Iudæ * propter iudícia tua, Dómine.</la><fr>Sion a entendu et s'est réjouie, les filles de Juda sont dans l'allégresse, à cause de Tes jugements, Seigneur.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Quóniam tu Dóminus, Altíssimus super omnem terram, * nimis exaltátus es super omnes deos.</la><fr>Car Toi, Seigneur, Tu es le Très-Haut sur toute la terre, Tu es souverainement élevé au dessus de tous les dieux.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Qui dilígitis Dóminum, odíte malum;  custódit ipse ánimas sanctórum suórum, * de manu peccatóris liberábit eos.</la><fr>Vous qui aimez le Seigneur, haïssez le mal; Il garde les âmes de Ses fidèles, Il les délivre de la main des méchants.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Lux orta est iusto, * et rectis corde lætítia.</la><fr>La lumière est semée pour le juste, et la joie pour ceux qui ont le cœur droit.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Lætámini, iusti, in Dómino * et confitémini memóriæ sanctitátis eius</la><fr>Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur, et rendez gloire à Son Saint Nom.</fr></ligne></liturgia>
