<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 97 (98)</la><fr>Psaume 97 (98)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Dominus victor in iudicio</la><fr>Le Seigneur est victorieux dans sa justice</fr></ligne><ligne id="2"><la>Hic psalmus priorem Domini adventum significat et fidem omnium gentium (S. Athanasius).</la><fr>Ce psaume signifie la première venue du Seigneur et la foi des toute les nations (S. Athanase).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Cantáte Dómino cánticum novum, * quia mirabília fecit.</la><fr>Chantez au Seigneur un chant nouveau, car Il a fait des merveilles.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Salvávit sibi déxtera eius, * et bráchium sanctum eius.</la><fr>Sa droite l'a sauvé, et Son bras saint aussi.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Notum fecit Dóminus salutáre suum, * in conspéctu géntium revelávit iustítiam suam.</la><fr>Le Seigneur a fait connaître Son salut, Il a révélé Sa justice aux nations.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Recordátus est misericórdiæ suæ * et veritátis suæ dómui Israel.</la><fr>Il S'est souvenu de Sa miséricorde et de Sa vérité envers la maison d'Israël.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Vidérunt omnes términi terræ * salutáre Dei nostri.</la><fr>Toutes les extrémités de la terre ont vu le salut de notre Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Iubiláte Deo, omnis terra, * erúmpite, exsultáte et psállite.</la><fr>Jubilez pour Dieu, toute la terre, éclatez, exultez et psalmodiez.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Psállite Dómino in cíthara, * in cíthara et voce psalmi;</la><fr>Psalmodiez pour le Seigneur sur la cithare, sur la cithare et par la voix du psaume.</fr></ligne><ligne id="11"><la>in tubis ductílibus et voce tubæ córneæ, * iubiláte in conspéctu regis Dómini.</la><fr>Avec les trompettes et au son du cor, jubilez en présence du Seigneur roi.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Sonet mare et plenitúdo eius, * orbis terrárum, et qui hábitant in eo.</la><fr>Que la mer s'agite avec tout ce qu'elle renferme, que la terre et ses habitants fassent éclater leurs transports.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Flúmina plaudent manu,  simul montes exsultábunt a conspéctu Dómini, * quóniam venit iudicáre terram.</la><fr>Que les fleuves applaudissent, qu'ensemble les montagnes poussent des cris de joie, devant le Seigneur, car Il vient pour juger la terre.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Iudicábit orbem terrárum in iustítia * et pópulos in æquitáte.</la><fr>Il jugera le monde avec justice, et les peuples avec équité.</fr></ligne></liturgia>
