<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Psalmus 98 (99)</la><fr>Psaume 98 (99)</fr></ligne><ligne id="1"><la>Sanctus Dominus Deus noster</la><fr>Seigneur Dieu et Saint.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Tu es super Cherubim, qui malum statum terræ commutasti, cum ad nostram similitudinem factus es (S. Athanasius).</la><fr>Tu es assis au dessus des Chérubins, Toi qui as renouvelé l'état de la terre plongée dans le mal, en prenant notre ressemblance (S. Athanase).</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la>Dóminus regnávit! Commoveántur pópuli; * sedet super chérubim, moveátur terra.</la><fr>Le Seigneur règne ! Il est assis sur les Chérubins ; la terre chancelle.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Dóminus in Sion magnus * et excélsus super omnes pópulos.</la><fr>Le Seigneur est grand dans Sion, Il est élevé au dessus de tous les peuples.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Confiteántur nómini tuo magno et terríbili, * quóniam sanctum est.</la><fr>Qu'on célèbre Ton Nom grand et redoutable car Il est saint !</fr></ligne><ligne id="7"><la>Rex potens iudícium díligit:  tu statuísti, quæ recta sunt, * iudícium et iustítiam in Iacob tu fecísti.</la><fr>Qu'on célèbre la puissance du Roi qui aime la justice, Tu affermis la droiture, Tu exerces en Jacob la justice et l'équité.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Exaltáte Dóminum Deum nostrum  et adoráte ad scabéllum pedum eius, * quóniam sanctus est.</la><fr>Exaltez le Seigneur, notre Dieu, et prosternez-vous devant l'escabeau de Ses pieds car Il est saint !</fr></ligne><ligne id="9"><la>Móyses et Aaron in sacerdótibus eius * et Sámuel inter eos, qui ínvocant nomen eius.</la><fr>Moïse et Aaron étaient parmi Ses prêtres, et Samuel parmi ceux qui invoquaient Son nom.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Invocábant Dóminum, et ipse exaudiébat eos, * in colúmna nubis loquebátur ad eos.</la><fr>Ils invoquaient le Seigneur, et Il les exauçait, Il leur parlait dans la colonne de nuée.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Custodiébant testimónia eius * et præcéptum, quod dedit illis.</la><fr>Ils gardaient Ses témoignages, et le précepte qu'Il leur a donné</fr></ligne><ligne id="12"><la>Dómine Deus noster, tu exaudiébas eos; Deus, tu propítius fuísti eis, * ulcíscens autem adinventiónes eórum.</la><fr>Seigneur, notre Dieu, Tu les exauças, Tu fus pour eux un Dieu clément, et Tu les punis de leurs fautes.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Exaltáte Dóminum Deum nostrum  et adoráte ad montem sanctum eius, * quóniam sanctus Dóminus Deus noster.</la><fr>Exaltez le Seigneur notre Dieu, et prosternez-vous devant Sa montagne sainte, car Il est saint, le Seigneur notre Dieu !</fr></ligne></liturgia>
