<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 198, 1-2: CCL 104, 799-800)</la><fr>Sermon de Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dies sanctæ quadragésimæ, fratres caríssimi, si diligénter attendámus, vitam sæculi præséntis signíficant, sicut dies paschæ ætérnam beatitúdinem præfigúrant. Et quómodo in quadragésima quasi tristítiam habémus, ut in pascha legítimo órdine gaudeámus, sic et in hoc sæculo, quámdiu vívimus, pæniténtiam ágere debémus, ut in futúro possímus peccatórum indulgéntiam accípere et ad ætérnum gáudium perveníre .</la><fr> Si nous y faisons bien attention, frères très chers, les jours de la sainte quarantaine représentent la vie qu'il nous faut mener ici-bas, tandis que les jours du temps pascal préfigurent le bonheur du ciel; ainsi, tandis que nous avons l'air triste en Carême de façon à pouvoir légitimement nous réjouir à Pâques, de même devons-nous faire pénitence, toute notre vie durant, en ce monde de manière à recevoir plus tard le pardon de nos péchés et de pouvoir obtenir le bonheur éternel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Pacífice loquebántur mihi inimíci mei, et in ira molésti erant mihi. * Vidísti, Dómine, ne síleas, ne díscedas a me. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi, verbum iníquum mandavérunt advérsum me. * Vidísti.</la><fr> R/. Mes ennemis ont des paroles de paix, mais dans leur fureur ils me maltraitent. * Tu as vu, Seigneur, sors de ton silence! Seigneur, ne sois pas loin de moi! V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques. * Tu as vu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et ut hæc obtinére possímus, si nos álio témpore impediménta mundi détinent obligándos, vel in diébus sanctæ quadragésimæ in lege Dómini, sicut scriptum est, die noctúque meditémur et ita cor nostrum divínæ legis dulcédine repleámus, ut in nobis nullum locum virtútibus vácuum, quem obtinére possint vítia, relinquámus. Sicut enim témpore méssium vel vindemiárum, fratres caríssimi, unde caro nostra possit sustentári, collígitur, ita in diébus quadragésimæ quasi spiritálium vindemiárum vel méssium témpore, unde ánima nostra in ætérnum possit vívere, congregétur, quia, sicut néglegens quisque témpore vindemiárum vel méssium nihil cólligens per totum anni spátium fame torquébitur, ita, qui in hoc témpore spiritále tríticum et cæléste mustum ieiunándo, legéndo, orándo, in hórreis ánimæ suæ providére et congregáre negléxerit, in ætérnum duríssimam sitim et crudélem inópiam sustinébit.  </la><fr> Pour y parvenir, si nous étions jadis attachés et retenus par ce monde, que dès lors les saints jours du Carême nous trouvent occupés jour et nuit à la méditation de la loi du Seigneur, ainsi qu'il est écrit: comblé de la douceur de la loi de Dieu, notre cœur n'offrira plus de recoin qui soit dépourvu de vertu et dont les vices pourraient s'emparer. Pendant le temps de la moisson ou des vendanges, frères très chers, on amasse ce qui doit restaurer notre corps; de même, les jours du Carême sont comme un temps de vendanges et de moisson spirituelles: on y recueille ce qui permettra à notre âme de vivre éternellement. Celui qui se montre négligent et n'amasse rien au moment des vendanges et de la moisson sera torturé par la faim tout au long de l'année; de même, celui qui ici-bas aura négligé de pourvoir et de remplir les greniers de son âme de froment spirituel et de vin céleste grâce au jeûne, à la lecture et à la prière, souffrira d'une soif très ardente et d'une cruelle disette pendant l'éternité.</fr></ligne><ligne id="7"><la>R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Certíssime scitóte, fratres caríssimi, quia, qualis est caro, quæ post multos dies pércipit cibum, talis est ánima, quæ non assídue páscitur Dei verbo. Et quómodo caro per famen et inópiam ténuis et sicca velut quoddam simulácrum effícitur, ita et ánima, si verbi Dei cibo non páscitur, árida et inútilis et ad nullum opus bonum cóngrua invenítur. Consideráte, fratres caríssimi, si et hórreum et cánabam et cellárium annis síngulis præparámus, unde uno anno cibum hábeat caro nostra: putátis, quantum debémus recóndere, unde in ætérnum sustentétur ánima nostra?</la><fr> Soyez-en bien persuadés, frères très chers, l'âme qui ne se nourrit pas de façon assidue de la parole de Dieu ressemble au corps qui laisse passer de nombreux jours sans manger. La faim et le dénuement rendent le corps mince et sec comme peut l'être une statue; ainsi en va-t-il de l'âme qui ne se rassasie pas de la parole de Dieu: elle finit par être aride, incapable et impropre à toute bonne œuvre. Pensez-y, frères très chers, chaque année nous préparons grenier, cave et cellier pour que notre corps ait de quoi manger pour une année; ne voyez-vous pas tout ce qu'il nous faut emmagasiner pour que notre âme puisse subsister éternellement?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse. V/. Gloire au Père. * L'angoisse.</fr></ligne></liturgia>
