<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nysséni epíscopi (Orat. de pauperibus amandis: PG 46, 463-466)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nysse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si vis intellégere quómodo morbo laborántes, male afféctos, atque afflíctos curet, audi. Quis apem dócuit ceras et mella confícere? Quis e pinu, quis e terebíntho, quis e mástiches árbore pingues illos resínæ succos destilláre fecit? Quis Indórum regiónem constítuit siccórum atque fragántium frúctuum, et odórum suávium matrem? Mérito ígitur et opportúne póteram verba Baruch usurpáre: Hic adinvénit omnem viam disciplínæ, et trádidit illam Iacob púero suo et Israel dilécto suo.</la><fr> Veux-tu comprendre comment le Seigneur prend soin des malades, des souffrants, des affligés? Écoute. Qui a enseigné à l'abeille comment fabriquer ses cires et son miel? Qui fit sourdre du pin, du térébinthe, du lentisque les gommes et les sucs résineux? Qui fit des Indes la patrie des fruits secs et odorants, la terre natale des parfums suaves? J'aurais le droit, et ce serait le lieu, d'emprunter les mots de Baruch: C'est lui qui a scruté la voie entière de la connaissance, et il en a fait don à Jacob son enfant, à Israël son bien-aimé.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Per hunc artes omnes quæ vel igne vel sine igne vel in aquis exercéntur invéntæ; per hunc sciéntiæ innumerábiles excogitátæ, ut nihil omníno desit homínibus, quod ad transigéndæ vitæ necessitátem et commoditátem pértineat. Ac Deus quidem hoc modo beneficéntiæ et liberalitátis invéntor et fons, ómnia quæ nobis necessária sunt ditíssimus ipse benígne subminístrat. Nos autem qui síngulis divínæ Scriptúræ verbis ad Dóminum et procreatórem nostrum imitándum (quátenus mortális beátum et immortálem imitári potest) institúimur, ad utilitátem nostram ómnia rápimus, ómnia voluptátibus nostris metímur, et ália quidem vitæ nostræ delíciis elargímur, ália recóndimus hærédum aviditáti. Miserórum vero nulla habétur rátio, nulla páuperum idónea cura, nulla sollicitúdo. O crudéles ánimos! O mentes ab omni misericórdia aliénas!</la><fr> C'est par lui que tous les arts furent inventés, qu'ils s'exercent à l'aide du feu, sans le feu, dans les eaux; par lui que furent conçues les sciences innombrables qui pourvoient à tout ce dont l'homme a besoin pour répondre aux exigences de cette vie passagère: ainsi le créateur et la source de la bienfaisance et de la libéralité fournit lui-même, dans sa bonté, avec une extrême largesse, tout ce qui nous est nécessaire. Quant à nous, avertis par chacune des paroles de la sainte Écriture d'avoir à imiter notre Seigneur et Père (pour autant qu'un mortel puisse imiter le Dieu immortel et bienheureux), nous confisquons tous ces biens pour notre profit, nous ne les récoltons que pour notre jouissance; une part en est gaspillée pour les plaisirs de la vie, une autre mise en réserve pour des héritiers avides. Mais des malheureux on ne tient pas compte, des pauvres nul vrai souci, nulle préoccupation. Ô dureté des cœurs! ô âmes étrangères à notre miséricorde!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ne vivámus carni in rebus ómnibus; in áliqua vivámus et Deo. Delíciæ enim epulárum quæ in ventrem ingrediúntur, tantum voluptátis carni dumtáxat afférre possunt, quántulum est illud spátium, quo fauces continéntur. Misericórdia vero et beneficéntia virtútes sunt Deo gratíssimæ: quæ si cuius ánimum incolúerint, eum divínum effíciunt, et summo illi bono quam simíllimum reddunt, ádeo ut primæ illíus atque immortális et mentem omnem superántis natúræ decorétur imágine. At qualem stúdii laborísque finem pollicéntur?</la><fr> Ne vivons pas égoïstement de tout ce qui nous échoit; vivons aussi la part de Dieu. Ces mets délicieux qui prennent le chemin de notre estomac, peuvent tout au plus apporter du plaisir au corps durant le temps qu'ils remplissent le gosier. La miséricorde, la bienfaisance, elles, sont très agréables à Dieu: si elles font leur séjour dans un cœur, elles le rendent tout divin, aussi semblable que possible au souverain bien, beau de cette ressemblance de la nature première, immortelle, qui excède tout esprit. Et quel couronnement promettent-elles au labeur et au zèle!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pater, peccávi in cælum et coram te; iam non sum dignus vocári fílius tuus, * Fac me sicut unum ex mercenáriis tuis. V/. Quanti mercenárii in domo patris mei abúndant pánibus; ego autem hic fame péreo? Surgam et ibo ad patrem meum, et dicam ei: * Fac me.</la><fr> R/. Père, j'ai péché contre le ciel et contre toi; je ne mérite plus d'être appelé ton fils, * Traite-moi comme l'un de tes employés. V/. Tant d'employés chez mon père ont du pain en abondance, et moi, ici, je meurs de faim! Je vais retourner chez mon père, et je lui dirai: * Traite-moi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Nunc quidem præcláram spem, et lætítiæ plenam exspectatiónem; post autem quando istíus assídue fluéntis carnis spóliis exúti immortalitátem induérimus, vitam beátam, nullum finem habitúram, nullis malis obnóxiam, in summis et admirándis, quæque hic a nobis cognitióne comprehéndi non possunt, versántem gáudiis et voluptátibus. Complectímini eum qui possidéntem se numquam est derelictúrus; úsui vitæ modum impónite. Ne ómnia vestra existimáte. Sit pars étiam páuperum et amicórum Dei. Illíus enim vere sunt ómnia quem habémus Patrem. Nos autem fratres sumus.</la><fr> Dès maintenant une espérance merveilleuse, une attente pleine de joie; plus tard, lorsque, dépouillés de cette enveloppe charnelle qui nous fuit sans cesse, nous aurons revêtu l'immortalité, plus tard, une vie bienheureuse, une vie qui n'aura pas de fin et ne sera soumise à aucun mal, mais s'écoulera en joies très hautes, très enviables, qu'il nous est impossible ici-bas d'imaginer. Attachez-vous à celui qui jamais n'abandonnera celui qui le possède; usez de la vie avec mesure. Ne pensez pas que tout est à vous. Qu'il y ait une part pour les pauvres et les amis de Dieu. En vérité tout appartient à celui que nous avons pour Père. Et nous, nous sommes frères.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
