<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Diálogo sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi Christus unus est</la><fr>Dialogue de saint Cyrille d'Alexandrie Le Christ est un</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nulla ratióne divísus est Christus. Unus vero ac solus et verus Fílius esse créditur ab ómnibus qui ipsum adórant. Imágo enim invisíbilis Dei, splendor glóriæ substántiæ Patris, essentiæque ipsíus charácter, servi formam accépit: non ut hóminem sibi coniúngens, quemádmodum isti volunt, sed in illa pótius ipse factus; similitúdinem ínterim cum Patre nihilóminus rétinens. Scripsit ítaque sapientíssimus Paulus: Quóniam Deus qui dixit de ténebris lucem splendéscere, ipse illúxit in córdibus nostris ad illuminatiónem sciéntiæ claritátis Dei in fácie Christi Iesu.</la><fr> Le Christ ne se laisse absolument pas diviser, et tous ceux qui l'adorent voient en lui par la foi un seul, unique et véritable Fils. Car l'image du Dieu invisible, le rayonnement de la gloire de l'hypostase du Père, l'empreinte de sa substance, a pris forme d'esclave, non pas en s'adjoignant un homme, comme certains le disent, mais en se donnant à lui-même cette forme, tout en gardant même ainsi sa ressemblance avec Dieu le Père. Aussi le très sage Paul a-t-il écrit: Car Dieu qui a dit à la lumière de briller dans les ténèbres est aussi celui qui a fait briller sa lumière en nos cœurs pour qu'y resplendisse la connaissance de la gloire de Dieu qui est sur la face du Christ Jésus.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vide enim quo pacto in persóna Christi divínum atque ineffábile glóriæ Dei ac Patris lumen respléndeat. Osténdit enim in seípso unigénitus Patris glóriam, tamétsi factus sit homo. Solus namque hic et non álius Christus censétur et vocátur; aut alióqui dóceant adversárii quómodo quis in vulgári áliquo hómine cérnere possit divínæ glóriæ lumen sive notítiam? Neque enim in hóminis forma Deum cernémus, prætérquam in solo Verbo nostri símili facto, atque incarnáto; quod tamen étiam hoc pacto permánsit naturáliter ac vere Fílius, admirabíliter id factum vidémus, quátenus est Deus.</la><fr> Observe de fait comment brille sur la face du Christ la lumière de la divine et ineffable gloire de Dieu le Père. Car le Fils unique, bien que devenu homme, montre en lui la gloire du Père. Comme cela seulement, et non autrement, il mérite d'être considéré comme Christ et appelé de ce nom; ou alors que nos adversaires nous apprennent comment un homme ordinaire pourrait nous faire apercevoir la lumière de la gloire divine ou nous en donner une notion: une forme d'homme ne nous fait pas voir Dieu, sauf dans l'unique cas du Verbe fait homme et semblable à nous, demeuré pourtant, même en cet état, véritable Fils par nature; en lui considéré en sa divinité, on pouvait par un prodige voir cela.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine, * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Idcírco et Paulus, Christum Iesum ipsum nóminans, ut nostri símilem factum atque incarnátum, óptime intelléxit ipsum simul esse naturáliter ac vere Deum. Ita enim scribit: Audácius autem scripsi vobis ex parte, tamquam in memóriam vos redúcens, propter grátiam quæ mihi data est a Deo, ut sim miníster Christi Iesu in Géntibus; sanctíficans Evangélium Dei. Quin étiam Zacharías fílio suo prophétat, Baptístæ, inquam: Et tu puer prophéta Altíssimi vocáberis. Præíbis enim ante fáciem Dómini, ad præparándum pópulum ipsíus.</la><fr> Aussi Paul, en l'appelant Jésus-Christ, vu qu'il s'était fait semblable à nous et incarné, savait-il qu'il était en même temps vrai Dieu par nature et s'exprime-t-il comme suit: Je vous ai écrit par endroits avec quelque hardiesse dans l'intention de raviver vos souvenirs et en vertu de la grâce que Dieu m'a donnée d'être ministre du Christ Jésus auprès des païens, chargé du service sacré de l'Évangile de Dieu. Zacharie également prophétise à son propre fils, je veux dire au Baptiste: Et toi, petit enfant, tu seras appelé prophète du Très-Haut, car tu marcheras devant la face du Seigneur pour lui préparer un peuple.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis. * In mánibus portábunt te, ne unquam offéndas ad lápidem pedem tuum. V/. Super áspidem et basilíscum ambulábis, et conculcábis leónem et dracónem. * In mánibus.</la><fr> R/. Il donne mission à ses anges de te garder sur tous tes chemins. * Ils te porteront sur leurs mains pour que ton pied ne heurte les pierres. V/. Tu marcheras sur la vipère et le scorpion, tu écraseras le lion et le dragon. * Ils te porteront.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Deínde divínus Baptísta Altíssimum et Dóminum demónstrat dicens: Ecce Agnus Dei, qui tollit peccáta mundi. Hic est de quo dixi: " Post me venit vir qui ante me factus est, quia prior me erat. " Fasne ígitur fúerit dubitáre quod unus et solus ac vere sit Fílius, Verbum ex Deo Patre cum uníta sibi carne, non illa inanimáta, secúndum nonnúllos, ut dixi, sed ánima intellegénte prædita, unáque prorsus cum ipso persóna?</la><fr> Par la suite, ce Très-Haut, ce Seigneur, le divin Baptiste le désigna en disant: Voici l'Agneau de Dieu, celui qui ôte le péché du monde. C'est celui dont je disais: " Après moi vient un homme qui m'a dépassé parce qu'il était avant moi. " Dès lors, peut-on sans impiété douter qu'il y ait un seul et unique véritable Fils, le Verbe de Dieu le Père avec la chair qu'il s'est unie, une chair qui n'est pas dépourvue d'âme, comme d'aucuns l'affirment, mais dotée, je le répète, d'une âme intellectuelle, une chair avec laquelle il ne fait absolument qu'un personnage?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
