<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Libro Númeri</la><fr>Du livre des Nombres</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Locútus est Dóminus ad Móysen dicens: " Applica tribum Levi et fac stare in conspéctu Aaron sacerdótis, ut minístrent ei et obsérvent quidquid ad eum pértinet et ad totam congregatiónem coram tabernáculo convéntus, serviéntes in ministério habitáculi, et custódiant vasa tabernáculi convéntus expléntes offícia filiórum Israel, serviéntes in ministério habitáculi. Dabísque dono Levítas Aaron et fíliis eius, quibus tráditi sunt a fíliis Israel; Aaron autem et fílios eius constítues super cultum sacerdótii. Extérnus qui ad ministrándum accésserit moriétur. "</la><fr> En ce temps-là, le Seigneur parla à Moïse et dit: " Fais avancer la tribu de Lévi et mets-la à la disposition d'Aaron le prêtre: ils seront à son service. Ils assumeront la charge qui lui incombe, ainsi qu'à toute la communauté, devant la Tente du Rendez-vous, en faisant le service de la Demeure. Ils auront soin de tout le mobilier de la Tente du Rendez-vous, et ils assumeront la charge qui incombe aux Israélites en faisant le service de la Demeure. Tu donneras à Aaron et à ses fils les Lévites, à titre de donnés; ils lui seront donnés par les Israélites. Tu enregistreras Aaron et ses fils, qui rempliront leur charge sacerdotale. Mais tout profane qui s'approchera sera mis à mort. " </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Locutúsque est Dóminus ad Móysen dicens: " Ecce ego tuli Levítas a fíliis Israel pro omni primogénito qui áperit vulvam in fíliis Israel; erúntque Levítæ mei. Meum est enim omne primogénitum: ex quo percússi omnes primogénitos in terra Ægýpti, sanctificávi mihi quidquid primum náscitur in Israel ab hómine usque ad pecus; mei sunt. Ego Dóminus. "</la><fr> Le Seigneur parla à Moïse et dit: " Vois. Moi, j'ai choisi les Lévites au milieu des Israélites, à la place de tous les premiers-nés, de ceux qui chez les Israélites ouvrent le sein maternel; ces Lévites sont donc à moi. Car tout premier-né m'appartient. Le jour où j'ai frappé tous les premiers-nés en terre d'Égypte, je me suis consacré tous les premiers-nés en Israël, aussi bien ceux des hommes que ceux du bétail. Ils sont à moi; je suis le Seigneur. " </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi!  V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et locútus est Dóminus ad Móysen dicens: " Tolle Levítas de médio filiórum Israel et purificábis eos iuxta hunc ritum. Aspergántur aqua lustratiónis et radant omnes pilos carnis suæ, lavábunt vestiménta sua et mundábunt se. Tollent bovem de arméntis et oblatiónem eius símilam óleo conspérsam; bovem autem álterum de arménto tu accípies pro peccáto et applicábis Levítas coram tabernáculo convéntus, convocáta omni multitúdine filiórum Israel. Cumque Levítæ fúerint coram Dómino, ponent fílii Israel manus suas super eos, et agitábit Aaron Levítas munus in conspéctu Dómini a fíliis Israel, ut sérviant in ministério eius. "</la><fr> Le Seigneur parla à Moïse et dit: " Prends les Lévites du milieu des Israélites et purifie-les. Ainsi feras-tu pour les purifier: tu feras sur eux une aspersion d'eau lustrale, ils se raseront tout le corps et laveront leurs vêtements, alors ils seront purs. Puis ils prendront un taureau, avec l'oblation conjointe de fleur de farine pétrie dans l'huile, et tu prendras un second taureau pour un sacrifice pour le péché. Tu feras alors avancer les Lévites devant la Tente du Rendez-vous, et tu rassembleras toute la communauté des Israélites. Lorsque tu auras fait avancer les Lévites devant le Seigneur, les Israélites leur imposeront les mains. Puis Aaron offrira les Lévites, en faisant le geste de présentation devant le Seigneur, de la part des Israélites. Ils seront alors affectés au service du Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
