<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo Mai 12, 1-2.3: PLS 2, 443-444.445)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Leçon I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vitam nostram, fratres caríssimi, peregrinatiónem quamdam esse a pátria sanctórum cælésti Ierúsalem, apertíssime docet apóstolus Paulus dicens: Quámdiu sumus in córpore, peregrinámur a Dómino. Et quia omnis peregrínus útique habet pátriam, nam nemo sine pátria peregrínus est, nosse debémus, quæ sit pátria nostra, quo nos opórtet negléctis ómnibus illécebris et delíciis vitæ huius ad id festináre quo téndimus, et ubi tantúmmodo nobis licet acquiéscere. Nóluit enim Deus álibi nobis esse quiétem veram nisi in illa pátria: nam si et hic daret quiétem, non delectáret redíre. Hanc ergo pátriam Ierúsalem vocans, non illam terrénam, quæ servit cum fíliis suis, sicut idem ipse apóstolus monet.</la><fr> Notre vie, frères très chers, est comme un séjour à l'étranger loin de la patrie des saints, la Jérusalem céleste. L'apôtre Paul nous l'enseigne ouvertement: Tant que nous sommes dans ce corps, nous séjournons en étrangers loin du Seigneur. Et puisque tout étranger a une patrie -  car personne ne peut être un étranger s'il n'a pas de patrie -  nous devons savoir quelle est notre patrie, où il nous faut aller en hâte sans nous occuper de tous les appâts et plaisirs de cette vie, quel est notre but et quel est le seul lieu où il nous soit permis de nous reposer. Dieu n'a pas voulu qu'il y ait pour nous de vrai repos en-dehors de cette patrie: car s'il donnait aussi le repos ici-bas, il ne nous attirerait pas à prendre le chemin du retour. Il appelle donc cette patrie Jérusalem. Mais ce n'est pas celle de la terre, qui est esclave avec ses enfants, comme le même apôtre nous en avertit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Leçon II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Est autem ália Ierúsalem quam dicit esse in cælis: Ierúsalem enim sursum est quæ est mater ómnium nostrum. Matrem illam dicit, tamquam metrópolim: nam et metrópolis mater cívitas interpretátur. Ergo ad illam festinándum est nobis, et cognoscéndum peregrínos nos esse, et in via esse. Omnis homo qui nondum credit Christo, nec in via est: errat enim; et ipse pátriam quærit, sed nescit qua, nescit ubi. Quid est quod dico, pátriam quærit? Réquiem quærit omnis ánima, et beatitúdinem quærit; nemo interrogátus, utrum beátus esse velit, cum áliqua dubitatióne se velle respóndet: omnis homo clamat, beátum se velle esse; sed qua eátur ad beatitúdinem, et ubi inveniátur illa beatitúdo, hoc nésciunt hómines: ídeo errant.</la><fr> Mais il y a une autre Jérusalem qui, selon ses dires, est dans les cieux: c'est la Jérusalem d'en-haut qui est notre mère à tous. Il l'appelle mère, comme pour dire métropole, car métropole signifie cité-mère. Donc c'est vers elle qu'il faut nous hâter en sachant que nous sommes des étrangers et que nous sommes en chemin. Tout homme qui ne croit pas encore au Christ n'est même pas en chemin: il erre çà et là. Lui aussi cherche une patrie, mais il ne sait par où, il ne sait où. Il cherche une patrie: qu'est-ce que cela veut dire? Toute âme cherche le repos et elle cherche le bonheur. À la question: " Veux-tu être heureux? ", personne n'hésite à répondre qu'il veut l'être: tout homme crie qu'il veut être heureux. Mais par où l'on va au bonheur, et où se trouve ce bonheur, voilà ce que les hommes ignorent: c'est pourquoi ils errent.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Leçon III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Itaque, fratres, currámus in hac via, quia christiáni cathólici sumus, quæ est una Ecclésia Dei, sicut prædícta est in Scriptúris sanctis. Non enim latére illam Deus vóluit, ut nemo se excusáret: prædícta est futúra per orbem terrárum, exhíbita est toto orbi terrárum. Nec nos debent movére hæreses et schísmata innumerabília. Fortes ítaque estóte in fide: nemo vos sedúcat ad fraudem per áliquam promissiónem, nemo impéllat in fraudem per áliquam comminatiónem. Quidquid tibi promíttit mundus, maius est regnum cælórum; quidquid tibi minátur mundus, maior est gehénna.</la><fr> Aussi, frères, nous chrétiens et catholiques, courons sur ce chemin qui est l'unique Église de Dieu, telle que l'ont prédite les saintes Écritures. Dieu n'a pas voulu qu'elle soit cachée pour que nul ne s'excuse. Prédite à toute la terre quand elle était à venir, elle a été ensuite désignée à toute la terre. Et ce ne sont pas les innombrables hérésies et schismes qui doivent nous émouvoir. Soyez donc forts dans la foi: que personne ne vous conduise à des compromis par quelque promesse; que personne ne vous y pousse par quelque menace. Le Royaume des cieux est plus grand que tout ce que le monde te promet; la géhenne est plus grande que tout ce dont le monde te menace.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
