<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Evangélium Ioánnis (Hom. 36, 1: PG 59, 203-204)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Est Ierosólymis probática piscína. Quis hic curatiónis modus? Quale mystérium subindicátur? Neque enim sine causa hæc scripta sunt; sed futúra nobis quasi in figúra et imágine descríbit; ne si res stupénda, inexspectáta accíderet, auditórum multórum fidem aliquátenus labefactáret. Quænam ígitur hæc descríptio? Futúrum baptísma dandum erat, plenum virtúte et grátia máxima, baptísma quod peccáta ómnia ablúeret, quod ex mórtuis vivos rédderet. Hæc ergo ut in imágine depingúntur in piscína et in áliis multis. Et primo quidem aquam dedit, quæ córporum máculas ablúeret.</la><fr> Il y a dans Jérusalem une piscine. Quel est ce nouveau mode de guérir? Quel mystère est indiqué ici? Tout cela n'a pas été écrit sans motif. C'est comme une annonce en figure d'une réalité à venir, afin qu'à la venue de l'événement merveilleux et inattendu, il ne soit un écueil à la foi de nombreux témoins. Quel est donc ce mystère? Le baptême que nous devions recevoir, plein de vertu et de grâce, baptême qui devait effacer les péchés et rendre la vie aux morts. Cela était comme figuré dans la piscine et d'autres faits. La piscine donnait d'abord de l'eau pour purifier les souillures corporelles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Primo ítaque, ut díximus, córporum máculas, deínde várias infirmitátes per aquam solvi curat. Ut enim nos Deus ad baptísmi grátiam própius redúceret, non iam máculas solum, sed et morbos sanat. Et ángelus descéndens turbábat aquam, et sanándi vim indébat ipsi, ut díscerent Iudæi, angelórum Dóminum multo magis posse ánimæ morbos omnes curáre. Sed quemádmodum hic aquárum natúra non simplíciter curábat; alióquin enim semper id fáceret; sed ángeli operatióne id fiébat: sic in nobis non aqua simplíciter operátur, sed postquam Spíritus grátiam accéperit, tunc ómnia solvit peccáta.</la><fr> Cette piscine purifiait avec l'eau les souillures corporelles et diverses maladies de tout genre. Pour nous annoncer la grâce du baptême, Dieu voulut que la piscine n'eût pas seulement son effet sur les souillures mais aussi sur les maladies. Un ange descendu du ciel remuait l'eau et lui communiquait la vertu de guérir, pour apprendre aux Juifs que le Seigneur des anges pouvait bien davantage guérir toutes les maladies de l'âme. L'eau de cette piscine n'avait pas toujours le pouvoir de guérir, mais seulement après l'intervention de l'ange; autrement elle aurait guéri tous les malades. De même, l'eau du baptême n'agit pas en nous par sa vertu propre, mais après avoir reçu la grâce de l'Esprit, et alors elle efface tous les péchés.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed tunc infírmitas impediménto erat, quóminus is qui vellet sanarétur; nunc autem unusquísque potestátem accedéndi habet. Non enim ángelus est qui aquam movet, sed angelórum Dóminus ómnia éfficit. Nec dícere póssumus: Dum ego accédo, álius ante me descéndit. Sed si totus orbis vénerit, grátia non consúmitur, neque vis vel operátio déficit, sed semper éadem manet. Ac quemádmodum soláres rádii cotídie illúminant, nec absumúntur, neque quod multis subministréntur, lucis quídpiam amíttunt; sic imo multo minus Spíritus operátio minúitur a multitúdine accipiéntium. Hoc autem factum est, ut qui díscerent in aqua curándos esse córporis morbos, et hac in re diu exercitáti essent, facílius créderent étiam morbos ánimi posse curári.</la><fr> Alors la maladie était un obstacle à la guérison du malade; mais maintenant chacun peut librement approcher de l'eau. Ce n'est pas un ange qui fait mouvoir l'eau, mais le Seigneur des anges qui lui donne tous ses effets. Nous ne pouvons pas dire: Le temps que je descende, un autre m'a devancé. Mais si le monde entier y venait, la grâce ne serait pas épuisée, ni sa force ni son efficacité ne manquerait, car elles demeurent toujours. Comme le soleil dont les rayons répandus chaque jour illuminent constamment et ne s'épuisent pas, ne perdent ni de leur chaleur ni de leur lumière, ainsi, et moins encore, la grâce de l'Esprit ne peut perdre de son efficacité par la multitude de ceux qui la reçoivent. Tout cela est arrivé pour que ceux qui recherchaient dans la piscine la guérison de leurs maladies corporelles et qui en étaient bien instruits par la longueur du temps, croient plus facilement que leurs maladies spirituelles pourraient aussi être guéries.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut. V/. Glória Patri. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que. V/. Gloire au Père. * De même que.</fr></ligne></liturgia>
