<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Eusébii Gallicáni, mónachi(Sermo extr. 5, 1-4: CCL 101B, 853-854)</la><fr>Sermon d'Eusèbe le Gallican</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hodie Dóminus noster in statéra crucis prétium nostræ salútis appéndit, et una morte univérsum mundum, sicut ómnium Cónditor, ita ómnium reparátor absólvit. Indubitánter enim credámus quod totum mundum redémit, qui plus dedit quam totus mundus valéret. Méritum enim redémptæ mercédis dígnitas insígnis prétii supergréssa est. Inter redémptum et rediméntem dispensátio fuit, compensátio non fuit. Qui ergo non habébat peccáta própria, digne delévit aliéna; solus hic pia víctima pro ómnibus cécidit, ut omnes leváret. Et quia débitum solus non hábuit, recte fenus misericórdiæ pro debitóribus erogávit.  Suscépit mala nostra, ut tribúeret bona sua.</la><fr> Aujourd'hui notre Seigneur, sur la balance de la croix, pesa le prix de notre salut et, par sa seule mort, acquitta le monde entier, se faisant restaurateur de toutes choses, comme il fut de toutes le Créateur. Croyons fermement qu'il a racheté le monde entier, lui qui a donné beaucoup plus que ne valait le monde entier. L'éminente dignité du prix versé excéda la valeur du bien racheté. Entre celui qui rachète et ce qui fut racheté, il y eut munificence, non équivalence. Celui qui seul n'avait pas de péchés, effaça complètement ceux d'autrui; lui seul, victime sainte, succomba pour tous, afin de les relever tous. Et n'ayant, lui seul, aucune dette, il put porter au compte des débiteurs les intérêts de la miséricorde. Il a supporté nos maux afin de nous attribuer ses biens.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ne avértas fáciem tuam a púero tuo, Dómine; * Quóniam tríbulor, velóciter exáudi me. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne cache pas ton visage à ton serviteur: * Je suffoque, vite, réponds-moi. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Je suffoque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hinc intellegámus quantum hóminem dilígere dignátus sit ante culpam, quem sic díligit post ruínam. Agnósce, homo, quantum váleas et quantum débeas; et dum tantam redemptiónis tuæ pérspicis dignitátem, ipse tibi indícito peccándi pudórem. Ecce pro ímpio píetas flagellátur, pro stulto sapiéntia illúditur, pro mendáce véritas necátur, damnátur iustítia pro iníquo, misericórdia affícitur pro crudéli, pro mísero replétur sincéritas acéto, inebriátur felle dulcédo, addícitur innocéntia pro reo, móritur vita pro mórtuo. </la><fr> Comprenons par là combien, avant la faute, il daigna aimer cet homme auquel, après la chute, il témoigna tant d'amour. Reconnais, ô homme, ce que tu vaux et tout ce que tu dois; et tandis que tu perçois le prix si grand de ta rédemption, conçois pour toi-même la honte du péché. Voici que, pour un impie, la piété est flagellée; pour un insensé, la sagesse bafouée; pour un menteur, la vérité mise à mort; la justice est condamnée pour le coupable, la miséricorde crucifiée pour l'homme sans pitié; pour un misérable, la pureté est abreuvée de vinaigre, la douceur enivrée de fiel; l'innocence est accusée pour le criminel, la vie meurt à la place du mort.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Expávit scelus hóminum natúra rerum, et quem creatúra rebéllis non agnóscit, eum mundi Dóminum tremens terra testátur, et cæli regem sol fúgiens confitétur. Chlámide coccínea indúitur; quia sánguine mártyrum suórum Ecclésiæ corpus ornátur. Coróna spínea cápiti eius impónitur; quia púnctio peccatórum nostrórum quorum remissióne Redemptóris glória strúitur, áridis tríbulis comparátur. Studeámus nunc e divérso, ut membrórum vita cápitis sit coróna. Quod vero sitíre se in cruce pósitus dicit, fidem incrédulæ gentis concupíscit: sed e contra acétum malítiæ pórrigunt; quia vinum sapiéntiæ quod a Deo accéperant, peccándo corrúperant.</la><fr> La nature inanimée s'épouvante du crime des hommes: la créature rebelle n'a pas reconnu son Dieu, mais la terre en tremblant atteste qu'il est Seigneur de l'univers et le soleil en se cachant confesse qu'il est le roi du ciel. On le revêt d'un manteau de pourpre, car le corps de l'Église se pare du sang de ses martyrs. On lui met une couronne sur la tête, car la pointe acérée de nos péchés, dont le pardon tresse la gloire du rédempteur, est semblable à des épines desséchées. Portons nos efforts en sens contraire, afin que, pour notre chef, la vie des membres soit une couronne. Que le Seigneur en croix ait dit: J'ai soif, montre qu'il désire la foi d'un peuple incrédule. Mais ils ne lui offrent que le vinaigre de la malice, parce qu'ils ont corrompu par leur péché le vin de la sagesse reçue de Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera. V/. Glória Patri. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi. V/. Gloire au Père. * Sauve-moi.</fr></ligne></liturgia>
