<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 46, 6-8: SC 74, 60-62)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Noster intelléctus, quem Spíritus veritátis illúminat, glóriam crucis cælo terráque radiántem puro ac líbero corde suscípiat, et interióre ácie vídeat, quale sit, quod Dóminus, cum de passiónis suæ loquerétur instántia, dixit: Venit hora ut clarificétur Fílius hóminis; et infra: Nunc turbáta est ánima mea et quid dicam? Pater, salva me ex hac hora. Sed proptérea veni in hanc horam. Pater, clarífica Fílium tuum, et cum vox Patris venísset e cælo dicens: Et clarificávi et íterum clarificábo, respóndens Iesus circumstántibus, dixit: Non propter me vox hæc facta est, sed propter vos. Nunc iudícium mundi est, nunc princeps huius mundi eiciétur foras. Et ego si exaltátus fúero a terra, ómnia traham ad me ipsum. O admirábilis poténtia crucis! O ineffábilis glória passiónis, in qua et tribúnal Dómini et iudícium mundi et potéstas est crucifíxi. Traxísti, Dómine, ómnia ad te, ut, quod in uno Iudææ templo obumbrátis significatiónibus agebátur, pleno apertóque sacraménto, universárum ubíque natiónum devótio celebráret.</la><fr> Que notre intelligence, illuminée de l'Esprit de vérité, accueille d'un cœur pur et libre la gloire de la croix qui irradie au ciel et sur la terre; que son regard intérieur contemple le sens de ces paroles du Seigneur faisant allusion à l'imminence de la Passion: Elle est venue l'heure où le Fils de l'homme doit être glorifié; et ensuite: Maintenant mon âme est troublée. Et que dire? Père, sauve-moi de cette heure? Mais c'est pour cela que je suis arrivé à cette heure. Père, glorifie ton Fils. La voix du Père vint alors du ciel et dit: Je l'ai glorifié et je le glorifierai encore. Sur quoi Jésus, s'adressant aux assistants, continua: Ce n'est pas pour moi que cette voix s'est fait entendre, mais pour vous. C'est maintenant le jugement de ce monde; maintenant le Prince de ce monde va être jeté dehors; et moi, une fois élevé de terre, j'attirerai tout à moi. Ô puissance admirable de la croix! Ô gloire ineffable de la Passion! Là se trouve le tribunal du Seigneur, là le jugement du monde, là le pouvoir du crucifié. Tu as tiré tout à toi, Seigneur, afin que le culte de toutes les nations de l'univers célébrât par un sacrement plénier et manifeste ce qui ne se faisait que dans le seul temple de Judée, et sous l'ombre des figures.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Usquequo exaltábitur inimícus meus super me? * Réspice et exáudi me, Dómine Deus meus. V/. Qui tríbulant me exsultábunt si motus fúero. Ego autem in misericórdia tua sperávi. * Réspice.</la><fr> R/. Combien de temps mon ennemi sera-t-il le plus fort? * Regarde, réponds-moi, Seigneur mon Dieu! V/. Que l'ennemi n'ait pas la joie de ma défaite! Moi, je prends appui sur ton amour. * Regarde.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nunc étenim et ordo clárior levitárum, et dígnitas ámplior seniórum, et sacrátior est únctio sacerdótum; quia crux tua ómnium fons benedictiónum, ómnium est causa gratiárum, per quam credéntibus datur virtus de infirmitáte, glória de oppróbrio, vita de morte. Nunc étiam carnálium sacrificiórum varietáte cessánte, omnes differéntias hostiárum una córporis et sánguinis tui implet oblátio, quóniam tu es verus Agnus Dei qui tollis peccáta mundi; et ita in te univérsa pérficis mystéria, ut, sicut unum est pro omni víctima sacrifícium, ita unum de omni gente sit regnum.</la><fr> Maintenant, en effet, et l'ordre des lévites est plus illustre et la dignité des anciens plus élevée et l'onction des prêtres plus sainte: car ta croix est la source de toutes les bénédictions, la cause de toutes les grâces; par elle, de la faiblesse les croyants reçoivent la force, de l'opprobre, la gloire, de la mort, la vie. Maintenant aussi la diversité des sacrifices charnels prend fin et l'offrande unique de ton corps et de ton sang consomme toutes les différentes victimes: car tu es le véritable Agneau de Dieu qui ôtes les péchés du monde, et tu achèves en toi tous les mystères, afin que tous les peuples ne fassent plus qu'un seul royaume comme toutes les victimes font place à un seul sacrifice.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Tota die contristátus ingrediébar, Dómine, quóniam ánima mea compléta est illusiónibus, * Et vim faciébant qui quærébant ánimam meam. V/. Et qui inquirébant mala mihi locúti sunt vanitátes, et dolos tota die meditabántur. * Et vim.</la><fr> R/. Tout le jour j'avance dans le noir, je suis rassasié d'opprobres; * Ceux qui veulent ma perte me talonnent. V/. Ces gens qui cherchent mon malheur prononcent des paroles maléfiques, tout le jour ils ruminent leur traîtrise. * Ceux.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Confiteámur ígitur, dilectíssimi, quod beátus magíster géntium Paulus apóstolus gloriósa voce conféssus est, dicens: Fidélis sermo et omni acceptióne dignus, quia Christus Iesus venit in hunc mundum peccatóres salvos fácere. Hinc enim mirabílior est erga nos misericórdia Dei, quod non pro iustis, neque pro sanctis, sed pro iníquis et ímpiis Christus mórtuus est; et cum mortis acúleum recípere non posset natúra Deitátis, suscépit tamen, nascéndo ex nobis quod posset offérre pro nobis.</la><fr> Confessons donc, bien-aimés, ce que la voix du bienheureux docteur des nations, l'apôtre Paul, a confessé glorieusement: Elle est sûre, cette parole, et digne d'une absolue créance: le Christ Jésus est venu dans le monde pour sauver les pécheurs. D'autant plus admirable est, en effet, la miséricorde de Dieu pour nous, que le Christ n'est pas mort pour les justes, ni pour les saints, mais pour les méchants et les impies. Et comme la nature divine ne pouvait recevoir le trait de la mort, il a pourtant pris, en naissant de nous, ce qu'il pourrait offrir pour nous.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui custodiébant ánimam meam, consílium fecérunt in unum, dicéntes: Deus derelíquit eum; * Persequímini et comprehéndite eum, quia non est qui líberet eum. Deus meus, ne elónges a me; Deus meus, in adiutórium meum inténde. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi; verbum iníquum mandavérunt advérsum me, dicéntes: * Persequímini. V/. Glória Patri. * Persequímini.</la><fr> R/. Ceux qui en veulent à ma vie se concertent; ils disent: Dieu l'abandonne! * Traquez-le, empoignez-le, il n'a pas de défenseur! Mon Dieu, ne sois pas loin de moi; mon Dieu, viens vite à mon secours! V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'a-dressent des paroles maléfiques, ils disent: * Traquez-le. V/. Gloire au Père. * Traquez-le.</fr></ligne></liturgia>
