<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 84, 1-2: CCL 36, 536-537)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ut quemádmodum Christus pro nobis ánimam suam pósuit, sic et nos debeámus pro frátribus ánimas pónere; diligéntes útique ínvicem sicut ipse diléxit nos, qui pro nobis ánimam suam pósuit. Nimírum hoc est quod légitur in Provérbiis Salomónis: Si séderis cœnáre ad mensam poténtis, consíderans intéllege quæ apponúntur tibi; et sic mitte manum tuam, sciens quia tália te opórtet præparáre. Nam quæ mensa est poténtis, nisi unde súmitur corpus et sanguis eius qui ánimam suam pósuit pro nobis? Et quid est ad eam sedére, nisi humíliter accédere? Et quid est consideráre et intellégere quæ apponúntur tibi, nisi digne tantam grátiam cogitáre? Et quid est sic míttere manum, ut scias quia tália te opórtet præparáre, nisi quod iam dixi, quia sicut pro nobis Christus ánimam suam pósuit, sic et nos debémus ánimas pro frátribus pónere?</la><fr> De même que Jésus-Christ a donné sa vie pour nous, nous devons aussi donner notre vie pour nos frères; nous aimant les uns les autres comme nous a aimés celui qui a donné sa vie. C'est ce que nous lisons dans les Proverbes de Salomon: Quand vous serez assis à la table d'un prince, considérez attentivement ce qui est en votre présence et, en y portant la main, sachez que vous devez préparer vous-même un semblable festin. Quelle est cette table du prince? n'est-ce pas celle où l'on prend le corps et le sang de celui qui a donné sa vie pour nous? Qu'est-ce que s'asseoir à cette table? C'est s'en approcher avec humilité. Comment considérez-vous attentivememt ce qui vous est servi? Lorsque votre esprit conçoit des pensées dignes d'une si grande grâce. Qu'est-ce enfin que porter la main à cette table en sachant que vous devez préparer un semblable festin? C'est dire, et je l'ai déjà dit, que nous devons donner notre vie pour nos frères, de même que Jésus-Christ a donné sa vie pour nous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dóceam iníquos vias tuas, et ímpii ad te converténtur. * Líbera me de sanguínibus, Deus salútis meæ. V/. Dómine, lábia mea apéries, et os meum annuntiábit laudem tuam. * Líbera.</la><fr> R/. Aux pécheurs j'enseignerai tes voies: vers toi reviendront les égarés. * Libère-moi du sang versé, Dieu, mon Dieu Sauveur. V/. Seigneur, ouvre mes lèvres, et ma bouche annoncera ta louange. * Libère-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hoc beáti mártyres ardénti dilectióne fecérunt: quorum si non inániter memórias celebrámus, atque in convívio quo et ipsi saturáti sunt, ad mensam Dómini accédimus, opórtet, ut quemádmodum ipsi, et nos tália præparémus. Ideo quippe ad ipsam mensam non sic eos commemorámus, quemádmodum álios qui in pace requiéscunt, ut étiam pro eis orémus, sed magis ut ipsi pro nobis, ut eórum vestígiis adhæreámus; quia implevérunt ipsi caritátem qua Dóminus dixit non posse esse maiórem. Tália enim suis frátribus exhibuérunt, quália de Dómini mensa páriter accepérunt.</la><fr> C'est ce que les martyrs ont fait dans leur ardent amour pour Jésus-Christ, et si nous ne voulons point célébrer sans fruit leurs mémoires, si nous voulons approcher nous-mêmes de la table du Seigneur et du festin où ils ont été rassasiés, il faut, à leur exemple, que nous préparions un festin semblable. Aussi, à la table de Jésus-Christ, nous n'en faisons pas mémoire, comme des autres fidèles qui reposent en paix, en priant pour eux. Mais nous les prions bien plutôt de nous obtenir la grâce de marcher sur leurs traces, en accomplissant comme eux le précepte de la charité, le plus grand de tous, au témoignage de Jésus-Christ lui-même. Car ils ont donné à leurs frères le témoignage d'amour qu'ils avaient reçu eux-mêmes de la table du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Usquequo exaltábitur inimícus meus super me? * Réspice et exáudi me, Dómine Deus meus. V/. Qui tríbulant me exsultábunt si motus fúero. Ego autem in misericórdia tua sperávi. * Réspice.</la><fr> R/. Combien de temps mon ennemi sera-t-il le plus fort? * Regarde, réponds-moi, Seigneur mon Dieu! V/. Que l'ennemi n'ait pas la joie de ma défaite! Moi, je prends appui sur ton amour. * Regarde.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Neque hoc ita dictum sit, quasi proptérea Dómino Christo pares esse possímus, si pro illo usque ad sánguinem martýrium duxérimus. Ille potestátem hábuit ponéndi ánimam suam et íterum suméndi eam; nos autem nec quantum vólumus vívimus et mórimur etiámsi nólumus; ille móriens mox in se occídit mortem, nos in eius morte liberámur a morte, illíus caro non vidit corruptiónem, nostra post corruptiónem, in fine sæculi per illum induétur incorruptiónem; ille nobis non indíguit ut nos salvos fáceret, nos sine illo nihil póssumus fácere; ille se nobis palmítibus præbuit vitem, nos habére præter illum non póssumus vitam.</la><fr> Il ne faudrait pas conclure de ces paroles que nous pourrions nous croire égaux à Jésus-Christ, si nous souffrions le martyre pour lui jusqu'au sang. Jésus-Christ a eu le pouvoir de donner sa vie et le pouvoir de la reprendre; pour nous, au contraire, nous ne pouvons prolonger notre vie autant que nous le voulons, et nous mourons même contre notre volonté. Jésus-Christ, en mourant, a tué en lui la mort; pour nous, sa mort nous délivre de la mort. Sa chair n'a pas vu la corruption; la nôtre, après avoir été soumise à la corruption, sera revêtue par lui d'incorruptibilité à la fin des siècles. Jésus-Christ n'a pas eu besoin de nous pour nous sauver; pour nous, il nous est impossible de rien faire sans lui. Il s'est offert comme étant la vigne, à nous, qui étions les sarments; quant à nous, nous ne pouvons, sans lui, avoir la vie.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Deus meus, éripe me de manu peccatóris et de manu contra legem agéntis et iníqui, * Quóniam tu es patiéntia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Mon Dieu, libère-moi des mains de l'impie, des prises du fourbe et du violent, * Car c'est toi mon espérance. V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi. * Car c'est toi. V/. Gloire au Père. * Car c'est toi.</fr></ligne></liturgia>
