<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis papæ (Sermo 28, 1. 2: SC 49, 39-42)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si rationábile et quodámmodo religiósum vidétur per diem festum in vestítu nitidióre prodíre, et hábitu córporis hilaritátem mentis osténdere; si ipsam quoque oratiónis domum propensióre tunc cura et amplióre cultu, quantum póssumus, adornámus, nonne dignum est ut ánima christiána quæ verum vivúmque Dei templum est, spéciem suam prudénter exórnet, et redemptiónis suæ celebratúra sacraméntum, omni circumspectióne præcáveat ne ulla eam mácula iniquitátis offúscet, aut dúplicis cordis ruga dedécoret? Nam quid prodest honestátis formam præferens cultus extérior, si interióra hóminis aliquórum sórdeant contaminatióne vitiórum?</la><fr> On regarde comme une pratique raisonnable et en quelque façon religieuse de se produire aux jours de fête en un vêtement plus beau et de manifester par l'ornement du corps la joie de l'esprit; alors aussi nous apportons un soin plus généreux à décorer la maison même de la prière d'une parure plus magnifique: n'est-il pas dès lors convenable que l'âme chrétienne, temple véritable et vivant de Dieu, se pare elle-même avec mesure, et, pour célébrer le mystère de sa rédemption, prenne jalousement garde qu'aucune tache d'injustice ne la ternisse, qu'aucune ride de duplicité ne la défigure? À quoi bon, en effet, une recherche extérieure qui affiche les apparences de l'honorabilité, si l'intérieur de l'homme est souillé par l'infection de quelque vice?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Omnia ígitur quæ ánimi puritátem et spéculum mentis obnúbilant, abstergénda sédulo et quadam elimatióne reddénda sunt clarióra. Scrutétur quisque consciéntiam suam, seque ante se státuat próprii censúra iudícii. Vídeat, si in secréto cordis sui illam, quam Christus dat, ínvenit pacem, si desidérium spíritus nulla concupiscéntia carnis impúgnat; si humília non spernit, si alta non áppetit, si iníquo non delectátur lucro, si immoderáto rerum suárum non gaudet augménto, si dénique aliéna felicitáte non úritur, aut inimíci miséria non lætátur.</la><fr> Tout ce qui ternit la pureté de l'âme et le miroir de l'esprit doit donc être soigneusement effacé et en quelque sorte gratté pour retrouver l'éclat premier. À chacun de scruter sa conscience et de se présenter soi-même devant soi pour un jugement personnel rigoureux. Qu'il voie si, dans le secret de son cœur, il trouve cette paix que donne le Christ, si le désir spirituel n'est combattu en lui par aucune convoitise charnelle, s'il ne méprise pas ce qui est humble, s'il ne désire pas les grandeurs, s'il ne se réjouit pas d'un profit injuste, s'il ne met pas sa satisfaction dans l'accroissement immodéré de ses richesses, si enfin le bonheur d'autrui ne le fait pas brûler d'envie ou le malheur d'un ennemi tressaillir de joie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Unde quia dum mortáli carne circúmdamur, non désinit nobis hostis antíquus láqueos peccáti ubíque præténdere, et tunc máxime advérsus Christi membra sævíre, quando ab eis sunt sacratióra celebránda mystéria, mérito doctrína Spíritus Sancti hac eruditióne ímbuit pópulum christiánum, ut ad paschále festum quadragínta diérum se continéntia præparáret. Cuius purificatiónis rátio iam nos ad observántiam suæ salubritátis invítat, et diligéntiam nobis propósitæ castigatiónis indícit. Quanto enim sánctius quisque hos dies inveniétur egísse, tanto probábitur Pascha Dómini religiósius honorásse.</la><fr> Aussi longtemps que nous sommes revêtus d'une chair mortelle, l'antique ennemi ne cesse pas de nous tendre partout les lacets du péché et de s'acharner contre les membres du Christ, alors surtout qu'ils ont à célébrer des mystères plus sacrés: c'est donc à bon droit que l'enseignement du Saint-Esprit a inculqué au peuple chrétien de se préparer à la fête pascale par une abstinence de quarante jours. La raison même de cette purification nous invite déjà à nous attacher à cette salutaire observance et nous indique quel soin apporter à l'ascèse proposée: car, plus saintement nous aurons passé ces jours, mieux nous aurons montré que nous honorons religieusement la Pâque du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus. V/. Glória Patri. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
