<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Cyrílli Alexandríni epíscopi in Ioánnis evangélium (Lib. 11: PG 74, 506-507)</la><fr>Commentaire de saint Cyrille d'Alexandrie sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ego pro eis rogo, non pro mundo rogo, sed pro his quos dedísti mihi. Intercédit rursus, ut homo, Dei ac hóminum reconciliátor ac mediátor, et vere magnus et sanctíssimus póntifex noster, qui seípsum pro nobis ófferens suis interpellatiónibus Genitóris placat ánimum. Ipse enim est hóstia et ipse sacérdos, ipse mediátor, ipse immaculátum sacrifícium, agnus verus qui tollit peccátum mundi.</la><fr> Je prie pour eux; je ne prie pas pour le monde, mais pour ceux que tu m'as donnés. Il intercède à nouveau, en tant qu'homme, pacificateur et médiateur entre Dieu et les hommes, notre grand, notre très saint pontife, qui, s'offrant lui-même pour nous, apaise, par ses supplications, la colère de son Père. Car c'est lui qui est la victime, et lui le grand prêtre, lui le médiateur et le sacrifice immaculé, le véritable agneau qui ôte le péché du monde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Typus ígitur véluti quidam et umbra mediatiónis Christi últimis tempóribus manifestátæ erat vetus illa Móysis mediátio, et legis póntifex eum qui supra legem est præfigurávit pontíficem. Legália quippe veritátis sunt umbræ. Móyses enim divínus, adeóque cum illo spectábilis Aaron inter Deum et pópuli congregatiónem mediatóres semper erant, modo quidem iram Dei placántes Israelitárum peccátis concitátam, et supérnam bonitátem erga eos ánimo fractos invocántes; modo vovéntes ac benedicéntes, et sacrifícia secúndum legem et múnera ex eius præscrípto offeréntes pro peccátis, modo vero gratiárum actiónes ob benefícia a Deo suscépta.</la><fr> De cette médiation du Christ qui s'est manifestée aux derniers temps, le type et comme l'esquisse c'était l'antique médiation de Moïse, et le grand prêtre qui est au-dessus de la Loi eut sa préfiguration dans le grand prêtre de la Loi. Les institutions de la Loi sont l'esquisse de la réalité. Moïse, cet homme divin, et Aaron, bien en vue auprès de lui, étaient toujours médiateurs entre Dieu et l'assemblée du peuple: tantôt ils apaisaient le courroux de Dieu excité par les péchés des Israélites, et sur leurs âmes contrites ils invoquaient la bonté céleste; tantôt ils consacraient et bénissaient, offrant les sacrifices requis par la Loi, et les offrandes prescrites pour les péchés, tantôt ils rendaient des actions de grâces pour les bienfaits reçus de Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui vero supra typos et figúras novíssimis tempóribus effúlsit póntifex simul ac mediátor Christus, rogat quidem pro nobis, ut homo; benignitátem vero una cum Deo ac Patre, in quantum Deus, in nos exércet, qui dignis dona distríbuit. Quod Paulus apertíssime dócuit, dicens: Grátia vobis et pax a Deo Patre nostro et Dómino Iesu Christo. Qui rogat ígitur ut homo, simul distríbuit rursus ut Deus. Sanctus enim cum sit póntifex, et immaculátus et ínnocens, non pro infirmitáte sua, sicut moris erat legis sacerdótibus, sed pro animárum nostrárum salúte seípsum ófferens, idque semel propter nostrum peccátum, advocátus factus est pro nobis, et ipse propitiátio est pro peccátis nostris, iuxta Ioánnis vocem, non pro nostris vero tantum, sed et pro univérso mundo.</la><fr> Au-delà des types et des préfigurations, celui qui parut en pleine lumière comme grand prêtre en même temps que médiateur, le Christ, prie ici pour nous en tant qu'homme; en tant que Dieu, il témoigne de sa bénignité envers nous conjointement avec Dieu, son Père, distribuant ses dons à ceux qui en sont dignes. Saint Paul l'enseigne on ne peut plus clairement quand il dit: Sur vous, grâce et paix, de la part de Dieu notre Père et du Seigneur Jésus-Christ. Il prie donc comme homme, mais en même temps il distribue ses dons, comme Dieu. Puisqu'il est, lui, le grand prêtre saint, immaculé, innocent, s'offrant non pour ses propres déficiences, comme c'était le cas pour les prêtres de la Loi, mais pour le salut de nos âmes -  sacrifice offert une seule fois pour notre péché -  il a été constitué notre avocat, propitiation pour nos péchés, et comme le dit saint Jean, non seulement pour nos péchés, mais pour ceux du monde entier.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus. V/. Glória Patri. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
