<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Prope erat Pascha Iudæórum, et ascéndit Hierosólymam Iesus. Et invénit in templo vendéntes boves et oves et colúmbas et nummulários sedéntes. Et réliqua.</la><fr> Comme la Pâque des Juifs approchait, Jésus monta à Jérusalem. Il trouva installés dans le Temple les marchands de bœufs, de brebis et de colombes, et les changeurs. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 10, 4. 9: CCL 36, 102.105-106)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid audívimus, fratres? Ecce témplum illud figúra adhuc erat et eiécit inde Dóminus omnes qui sua quærébant, qui ad núndinas vénerant. Et quæ ibi vendébant illi? Quæ opus habébant hómines in sacrifíciis illíus témporis. Novit enim cáritas vestra quod sacrifícia illi pópulo pro eius carnalitáte et corde adhuc lapídeo tália data sunt, quibus tenerétur ne in idóla deflúeret; et immolábant ibi sacrifícia, boves, oves et colúmbas; nostis quia legístis. Non ergo magnum peccátum, si hoc vendébant in templo quod emebátur ut offerrétur in templo; et tamen eiécit inde illos.</la><fr> Que venons-nous d'entendre, mes frères? Voici que ce temple-là n'était encore qu'une image, et le Seigneur en chasse tous ceux qui y cherchaient leurs intérêts, tous ceux qui y étaient venus au marché. Et pourtant, qu'y vendaient-ils? Ce dont les hommes avaient besoin pour les sacrifices de ce temps-là. Votre charité le sait, en effet, à cause de son caractère charnel et de son cœur encore de pierre il fut donné à ce peuple des sacrifices qui le retiendraient sur la pente de l'idolâtrie, et ils immolaient en sacrifices dans le temple des bœufs, des brebis et des colombes; vous le savez parce que vous l'avez lu. Ce n'était donc pas un grand péché que de vendre dans le temple ce qui était acheté pour être offert dans le temple, et pourtant le Seigneur les en a chassés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tunc scriptum esse: Zelus domus tuæ comédit me, recordáti sunt discípuli, quia zelo domus Dei eiécit istos de templo Dóminus. Fratres, unusquísque christiánus in membris Christi zelo domus Dei comedátur. Quis coméditur zelo domus Dei? Qui ómnia quæ forte ibi videt pervérsa, sátagit córrigi, cupit emendári, non quiéscit; si emendáre non potest, tólerat, gemit.</la><fr> Les disciples se souvinrent alors qu'il était écrit: Le zèle de ta maison me dévore, car c'est par le zèle de la maison de Dieu que le Seigneur a chassé du temple ces vendeurs. Mes frères, que chaque chrétien, parmi les membres du Christ, soit dévoré par le zèle de la maison de Dieu. Qui est dévoré par le zèle de la maison de Dieu? Celui qui fait en sorte que soit corrigé tout ce qu'il peut y voir de mal, désire qu'on y apporte remède, ne prend pas de repos et, s'il ne peut y remédier, supporte et gémit.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ductus est Iesus in desértum a Spíritu, ut tentarétur a diábolo; * Et accédens tentátor, dixit ei: Si Fílius Dei es, dic ut lápides isti panes fiant. V/. Et cum ieiunásset quadragínta diébus et quadragínta nóctibus, póstea esúriit. * Et accédens.</la><fr> R/. Jésus fut conduit au désert par l'Esprit pour être tenté par le démon; * Le tentateur s'approcha et lui dit: Si tu es le Fils de Dieu, ordonne que ces pierres deviennent des pains. V/. Après avoir jeûné quarante jours et quarante nuits, il eut faim. * Le tentateur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Non excútitur de área granum, sústinet páleam, ut intret in hórreum, cum pálea fúerit separáta. Tu ante hórreum, si granum es, noli éxcuti de área, ne prius ab ávibus colligáris, quam in hórreum congregéris. Aves enim cæli aériæ potestátes exspéctant áliquid rápere de área, et non rápiunt nisi quod inde fúerit excússum. Ergo zelus domus Dei cómedat te; unumquémque christiánum zelus domus Dei cómedat, in qua domo Dei membrum est. Non enim magis est domus tua, quam domus ubi habes salútem sempitérnam. Domum tuam intras propter réquiem temporálem; domum Dei intras propter réquiem sempitérnam.</la><fr> Le bon grain n'est pas jeté hors de l'aire, il endure le voisinage de la paille afin d'entrer dans le grenier quand la paille aura été mise à part. Pour toi, tant que tu n'es pas dans le grenier, si tu es un bon grain, veille à ne pas être rejeté de l'aire, de peur d'être ramassé par les oiseaux avant d'être recueilli dans le grenier. Car les oiseaux du ciel, les puissances de l'air, se tiennent aux aguets pour enlever quelque chose de l'aire, mais ils ne s'emparent que de ce qui en a d'abord été rejeté. Que le zèle de la maison de Dieu te dévore donc; que chaque chrétien soit dévoré par le zèle de la maison de Dieu, de cette maison de Dieu dont il est l'un des membres. Car aucune maison n'est plus véritablement ta maison que celle où tu obtiens le salut éternel. Tu entres dans ta maison pour un repos temporel, tu entres dans la maison de Dieu pour le repos éternel.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Si ergo audíte, fratres mei, ut non quiescátis. Ego vobis consílium datúrus sum: det ille qui intus est, quia etsi per me déderit ille dat. Nostis quid agátis unusquísque in domo sua cum amíco, cum inquilíno, cum cliénte suo, cum maióre, cum minóre: quómodo dat Deus áditum, quómodo áperit iánuam verbo suo, nolíte quiéscere lucrári Christo, quia lucráti estis a Christo.</la><fr> Écoutez donc, mes frères, pour ne pas rester en repos. Je vais vous donner un conseil, ou plutôt que celui qui habite en vous vous le donne, car, même s'il le donne par moi, c'est lui qui le donne. Vous savez ce que, dans votre maison, chacun de vous doit faire avec un ami, un locataire, son client, un supérieur, un inférieur: selon que Dieu vous ménage l'entrée, selon qu'il ouvre la porte à sa parole, ne cessez pas de gagner des âmes au Christ, puisque vous-mêmes vous avez été gagnés par le Christ.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus. V/. Glória Patri. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
