<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in epístulam ad Romános (Hom. 23, 3-4.5: PG 60, 618-619.622)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'épître aux Romains</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non adulterábis, non occídes, non furáberis, non falsum testimónium dices, et si quod áliud mandátum, in hoc verbo summátim comprehénditur: Díliges próximum tuum sicut teípsum. Non dicit simplíciter: Implétur, sed: Summátim comprehénditur; id est, bréviter, ac totum præceptórum opus in brevi perfícitur: nam princípium et finis virtútis est diléctio: hanc habet radícem, hanc matériam, hoc culmen. Si ergo illa est et princípium et plenitúdo, quid huic par est? Verum non simplíciter dilectiónem requírit, sed étiam veheméntem. Neque enim simplíciter dixit: Dílige próximum tuum, sed: Sicut teípsum. Ideo enim Christus et legem et prophétas ab illa pendére dicébat.</la><fr> Tu ne commettras pas d'adultère, tu ne tueras pas, tu ne voleras pas, tu ne diras pas de faux témoignage, et s'il y a encore un commandement, tous sont résumés dans celui-ci: Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Paul ne se borne pas à dire qu'ils sont compris, il dit qu'ils sont résumés, c'est-à-dire qu'ils sont dits en bref et qu'ils s'accomplissent facilement. C'est que la charité est le commencement et la fin de toute vertu; elle en est la racine, la matière, le sommet. Ceci dit, que peut-on lui comparer? Paul ne réclame pas seulement la charité, il la veut ardente. Il ne dit pas simplement: Aime ton prochain, mais il ajoute: Comme toi-même. Le Christ aussi ramenait la Loi et les prophètes à la charité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et cum duo posuísset dilectiónis génera, vide quo illam dedúxerit. Cum dixísset: Primum mandátum est: Díliges Dóminum Deum tuum, súbdidit: Secúndum vero; nec tácuit, sed adiécit: Símile huic, et próximum tuum sicut teípsum. Quid huic benignitáti par fúerit? Quid huic mansuetúdini? Cum imménso spátio ab illo distémus, dilectiónem illam inter nos mútuam iuxta illam addúcit, qua ipse dilígitur, et símilem huc esse dicit. Ideóque mensúram utríque prope eámdem ponens, de illa dicébat: Ex toto corde tuo et ex tota ánima tua; de hac vero quæ próximi est: Sicut teípsum, dicit.</la><fr> Il notait deux degrés dans la charité, remarque-le. Quand il disait: Voici le premier commandement: Tu aimeras le Seigneur ton Dieu, il ajoutait: Le second lui ressemble: Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Quelle douceur, quelle bonté! Bien qu'une distance immense nous sépare de lui, il soutient que nous aimons d'un amour réciproque pareil à celui qu'il demande pour lui. Il disait de la mesure de celui-ci: De tout ton cœur et de toute ton âme; et de celui-là: Comme toi-même.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Diligámus ergo nos ínvicem ut qui hoc pacto eum qui diléxit nos Deum diligámus. Apud hómines enim si quem ab álio amátum díligas, repúgnat illíus amátor: hic vero dignátur Deus amórem te commúnem habére; ac non commúnem habéntem odit. Humánus quippe amor invídia et livóre plenus est; divínus omni passióne vácuus. Proptérea quærit qui secum in amóre commúnicent: " Dílige mecum, inquit, et tum ego te magis amábo. Viden' verba ardéntis amatóris? Si diléctos meos diléxeris, tunc credam me sincére a te díligi. " Etenim salútem nostram ádmodum desíderat, et hoc iam olim declarávit.</la><fr> Aimons-nous donc puisque nous aimons ainsi Dieu qui nous a tant aimés. Parmi les hommes, aimer une personne aimée par une autre, c'est attirer sur soi le rejet de celui qui aime; Dieu, au contraire, te demande d'avoir un amour commun et il hait celui qui n'en a pas. L'amour humain est mêlé de jalousie et d'aversion; l'amour divin est sans passion. Voilà pourquoi il demande que l'on aime ceux qu'il aime. " Aime avec moi, dit-il, et je t'aimerai davantage. Y a-t-il un amour plus ardent? Si tu aimes ceux que j'aime, alors je saurai que tu m'aimes sincèrement. " Il désire au plus haut point notre salut, et il l'a dit depuis longtemps.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
