<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Hymnis sancti Ephrémi (Hymni de ieiunio, VI: CSCO 106, 12; versio Lamy)</la><fr>D'une hymne de saint Éphrem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Congregámini et estóte boni in ieiúnio negotiatóres. Scriptúræ enim divínum cóntinent thesáurum. Ecce nunc clavi sanctæ ieiúnii vocis aperiúntur coram auditóribus. Benedíctus rex qui inópibus suis thesáuros suos apéruit. Scriptúræ præstant vestiménta convívio invitátis, saccum et lácrymas ómnibus pœniténtibus, arma athlétis. Libri sacri reférti sunt divítiis. Benedíctus qui ómnibus adiuménta omnis géneris parávit.</la><fr> Rassemblez-vous et, tout en jeûnant, faites un bon négoce! Car les Écritures renferment un divin trésor. Voici qu'à présent, par le saint langage du jeûne, comme par une clef, elles s'ouvrent devant ceux qui les écoutent. Béni soit le Roi qui, aux siens dans le besoin, a ouvert ses trésors! Les Écritures procurent le vêtement aux invités du Festin, le sac et les larmes à tous ceux qui se repentent, les armes à ceux qui luttent. Les Livres Saints regorgent de richesses. Béni soit Celui qui, pour tous, a préparé toutes sortes de secours!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Aperíte ígitur, fratres, et a Dómino accípite thesáurum hunc ómnibus homínibus commúnem. Unusquísque velut thesaurárius clavem eius détinet. Dives quis non fiat? Benedíctus qui dissólvit causas nostræ abiectiónis. Magnum est istud donum quod cæcitáti nostræ obiícitur. Quamvis autem unusquísque nostrum duóbus sit óculis instrúctus, pauci tamen sunt qui hoc donum agnóverint quid et unde sit. Parce, Dómine, cæcis qui aurum tantum vident.</la><fr> Ouvrez donc, frères, les Écritures, et recevez du Seigneur ce trésor, partage de tous les hommes. Chacun, à l'instar d'un trésorier, en détient la clef: riche, qui ne le deviendrait alors? Béni soit Celui qui a détruit les causes de notre déchéance. Grand est ce don qui se montre à notre aveuglement. Chacun de nous, certes, est muni d'une paire d'yeux, et cependant peu nombreux sont ceux qui ont perçu quel est ce don et d'où il vient. Prends pitié, ô Seigneur, des aveugles qui ont sous les yeux un or si précieux!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> O Iesus qui aperuísti óculos Bartimi, aperuísti eos quia, illo invíto, excæcáti fúerant, áperi, Dómine, óculos cum assénsu nostro obcæcátos ut exaltétur grátia tua. Lutum a te factum nos docet te esse plasmatóris nostri Fílium. Quis símilis tibi, o persónæ nostræ honorátor; in terram expuísti non in fáciem ut formam nostram extólleres. Expue autem, Dómine, in fáciem nostram et áperi óculos quos líbera nostra volúntas clausit. Benedíctus qui óculum dedit menti quam excæcaverámus.</la><fr> Ô Jésus, qui ouvris les yeux de Bartimée, tu les ouvris car c'est bien contre son gré qu'ils avaient été frappés de cécité; ouvre, Seigneur, des yeux rendus aveugles avec notre assentiment, afin que soit magnifiée ta grâce. La boue par toi formée nous montre bien que tu es le Fils de celui qui nous a modelés. Qui est semblable à toi, qui respectes notre personne? Sur la terre tu as craché, et non sur le visage, pour exalter notre image. Mais crache aussi, Seigneur, sur notre visage, et ouvre des yeux librement fermés par notre volonté. Béni soit Celui qui a rendu la vue à cet esprit que nous avions aveuglé.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus. V/. Glória Patri. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
