<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Libro Númeri</la><fr>Du livre des Nombres</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Core fílius Isaar fílii Caath fílii Levi et Dathan atque Abíram fílii Elíab, Hon quoque fílius Pheleth de fíliis Ruben surrexérunt contra Móysen aliíque filiórum Israel ducénti quinquagínta viri próceres synagógæ vocáti ad concílium, viri famósi. Cumque stetíssent advérsum Móysen et Aaron, dixérunt: " Suffíciat vobis quia omnis congregátio sanctórum est, et in ipsis est Dóminus! Cur elevámini super congregatiónem Dómini? " Quod cum audísset Móyses, cécidit pronus in fáciem locutúsque ad Core et ad omne concílium: " Mane, inquit, notum fáciet Dóminus qui ad se pertíneant et qui sint sancti, et sanctos applicábit sibi; et quos elégerit, appropinquáre sibi fáciet. "</la><fr> En ce temps-là, Coré, fils de Yiçhar, fils de Qehat, fils de Lévi, Datân et Abiram, fils d'Éliab, et On, fils de Pélèt (Éliab et Pélèt étaient fils de Ruben) furent orgueilleux; ils se dressèrent contre Moïse, ainsi que deux cent cinquante des Israélites, princes de la communauté, considérés dans les solennités, hommes de renom. Ils s'attroupèrent alors contre Moïse et Aaron en leur disant: " Vous passez la mesure! C'est toute la communauté, ce sont tous ses membres qui sont consacrés, et le Seigneur est au milieu d'eux. Pourquoi vous élevez-vous au-dessus de la communauté du Seigneur? " Moïse, l'ayant entendu, tomba face contre terre. Puis il dit à Coré et à tout son groupe: " Demain matin, le Seigneur fera connaître qui est à lui, qui est l'homme consacré qu'il laissera approcher de lui. Celui qu'il fera approcher de lui, c'est celui-là qu'il choisit. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Usquequo exaltábitur inimícus meus super me? * Réspice et exáudi me, Dómine Deus meus. V/. Qui tríbulant me exsultábunt si motus fúero. Ego autem in misericórdia tua sperávi. * Réspice.</la><fr> R/. Combien de temps mon ennemi sera-t-il le plus fort? * Regarde, réponds-moi, Seigneur mon Dieu! V/. Que l'ennemi n'ait pas la joie de ma défaite! Moi, je prends appui sur ton amour. * Regarde.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque ad Core: " Tu et omne concílium tuum state seórsum coram Dómino, et Aaron die crástino separátim. " Locutúsque Dóminus ad Móysen et Aaron ait: " Separámini de médio congregatiónis huius, ut eos repénte dispérdam. " Qui cecidérunt proni in fáciem atque dixérunt: " Deus, Deus spirítuum univérsæ carnis; num, uno peccánte, contra omnes ira tua desæviet? " Et ait Dóminus ad Móysen: " Prcipe univérso pópulo ut separétur ab habitáculis Core et Dathan et Abíram. "</la><fr> Moïse dit à Coré: " Toi et tout ton groupe, venez demain vous mettre en présence du Seigneur, toi et eux, ainsi qu'Aaron. " Le Seigneur parla à Moïse et à Aaron. Il dit: " Séparez-vous de cette communauté, je vais la détruire en un instant. " Ils tombèrent la face contre terre et s'écrièrent: " Ô Dieu, Dieu des esprits qui animent toute chair, vas-tu t'irriter contre toute la communauté quand un seul pèche? " Le Seigneur parla à Moïse et dit: Parle à cette communauté et dis: " Éloignez-vous de la demeure de Coré. " </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Deus meus es tu, ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Quóniam.</la><fr> R/. Tu es mon Dieu! Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Conféstim ígitur ut cessávit loqui, dirúpta est terra sub pédibus eórum et apériens os suum devorávit illos cum dómibus suis et ómnibus homínibus Core et univérsa substántia eórum; descenderúntque vivi in inférnum opérti humo et periérunt de médio congregatiónis. At vero omnis Israel, qui stabat per gyrum, fugit ad clamórem pereúntium dicens: " Ne forte et nos terra deglútiat."</la><fr> Comme il achevait de prononcer toutes ces paroles, le sol se fendit sous leurs pieds, la terre ouvrit sa bouche et les engloutit, eux et leurs familles, ainsi que tous les hommes de Coré et tous ses biens. Ils descendirent vivants au shéol, eux et tout ce qui leur appartenait. La terre les recouvrit et ils disparurent du milieu de l'assemblée. À leurs cris, tous les Israélites qui se trouvaient autour d'eux s'enfuirent. Car ils se disaient: " Que la terre ne nous engloutisse pas! "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Deus meus, éripe me de manu peccatóris et de manu contra legem agéntis et iníqui, * Quóniam tu es patiéntia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Mon Dieu, libère-moi des mains de l'impie, des prises du fourbe et du violent, * Car c'est toi mon espérance. V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi. * Car c'est toi. V/. Gloire au Père. * Car c'est toi.</fr></ligne></liturgia>
