<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis sancto Hierónymo presbýtero attribútis (Ep. 27: PL 30, 223)</la><fr>Lettre attribuée à saint Jérôme</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quómodo miles semper exercétur ad prœlium et, simulátis íctibus, veris póstea vulnéribus præparátur: ita omnis quidem christianórum vita índiget abstinéntia: sed máxime quando hostis prope est, et præparátum advérsum nos exércitum ducit inimícus. Omni servis Dei témpore ieiunándum est: sed tunc ámplius cum ad immolatiónem agni, ad mystérium baptísmatis, ad Christi carnem et sánguinem præparámur. Statim enim ut oves suas recédere velle de próprio grege víderit diábolus, fremit, iráscitur, furit, et foris advérsus eas víribus commovétur, períre sibi exístimans quidquid Christo salvátur: et mori synagógæ suæ, quidquid Ecclésiæ vivificátur.</la><fr> De même que le soldat s'exerce toujours au combat et que, par des coups simulés, il se prépare pour les véritables blessures, de la même manière toute la vie des chrétiens a besoin d'abstinence, mais plus particulièrement lorsque l'ennemi se fait proche et qu'il mène son armée contre nous. En tout temps le serviteur de Dieu doit jeûner, mais encore plus lorsque nous nous préparons à l'immolation de l'agneau, au mystère du baptême, à recevoir le corps et le sang du Christ. Dès qu'il voit que ses brebis veulent s'écarter de son propre troupeau, le diable frémit, enrage, rugit et met en branle contre elles toutes ses forces, jugeant que tout ce qui est sauvé par le Christ est mort pour lui, que tout ce qui est vivifié par l'Église est mort pour son assemblée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quia ergo, fratres caríssimi, ad Dómini sacraméntum quadragínta diérum ieiúnio præparámur, ieiunémus tot diébus pro peccátis nostris, quot pro sceléribus nostris Dóminus ieiunávit. Illum post baptísmum tentat diábolus. Non enim sciébat eum esse Fílium Dei: proptérea neglegébat. Dénique póstea cognóscere cupit in tentatióne, dicens: Si Fílius Dei es, dic ut lápides isti panes fiant, et: Si Fílius Dei es, mitte te deórsum. Nos autem quia scit velle fílios Dei fíeri, proptérea expugnáre nítitur, et quasi serpens lúbricus nostros invólvere pedes, ne ascéndere valeámus ad cælum.</la><fr> Donc, frères bien-aimés, puisque nous nous préparons au mystère du Seigneur par un jeûne de quarante jours, jeûnons pour nos péchés autant de jours que le Seigneur a lui-même jeûné pour nos fautes. Le diable le tente après le baptême, car il ne savait pas qu'il était le Fils de Dieu, et c'est pourquoi il l'avait négligé. Ensuite il cherche à le connaître par la tentation en disant: Si tu es le Fils de Dieu, ordonne que ces pierres deviennent des pains, et: Si tu es le Fils de Dieu, jette-toi en bas. Mais puisqu'il sait que nous, nous sommes des fils de Dieu, il s'efforce de nous abattre et, comme un serpent qui se métamorphose, d'enlacer nos pas pour nous empêcher de monter au ciel.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si autem Dóminum tentáre ausus est versipéllis et nequam, quanto magis nos decípere non timébit! Si contra Dei Fílium et fígulum suum, vas pérditum repugnávit, quanto magis contra nos qui inferióris ab eo natúræ sumus audébit insúrgere! Si iustus vix salvábitur, ímpii et peccatóres ubi permanébunt? Non quo Dóminus noster décipi potúerit a diábolo, sed quo formam servi accéperit, in ómnibus se tribúere volens exémplum, ut nemo sibi in sanctitáte confídat, cum étiam ille tentátur, quem non possunt tentaménta superáre.</la><fr> Si cet être rusé et méchant a osé tenter le Seigneur, combien moins craindra-t-il de nous tromper! Si le vase manqué a combattu contre le Fils de Dieu et son potier, combien plus osera-t-il s'insurger contre nous qui lui sommes inférieurs par nature! Si le juste est à peine sauvé, où se tiendront les impies et les pécheurs? Non que notre Seigneur ait pu être trompé par le diable, mais parce qu'il avait pris la condition de l'esclave, voulant se donner en exemple en tout, afin que personne ne se fie dans sa sainteté, alors qu'il a été tenté, lui qu'aucune épreuve ne pouvait abattre.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.   Glória Patri. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois. V/. Gloire au Père.* Vois.</fr></ligne></liturgia>
