<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus Basílii Seleuciénsis epíscopi (Orat. 24: PG 85, 282-283)</la><fr>Sermon de Basile de Séleucie</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Accéssit ad eum mater filiórum Zebedæi adórans et petens áliquid ab eo. Vis mulíeris fidem cérnere? Supplicatiónis quære tempus. Quando libéllum súpplicem effert? Quod postulatiónis tempus? Crux erat paráta, pássio appetébat, Iudæórum instrúctus erat exércitus; Dóminus de morte sermocinátur, discípuli æstuant, ante passiónem ad mentiónem de passióne cohorréscunt, áuribus percellúntur, ánimo perturbántur: ac tunc mater incúrrit secans apostolórum chorum, régiam afféctans potestátem, et thronum fíliis rogans.</la><fr> La mère des fils de Zébédée s'approcha de Jésus, se prosterna, pour lui présenter une requête. Veux-tu voir la foi de cette femme? Cherche le moment de sa requête. Quand présente-t-elle sa supplique, quelles sont les circonstances de sa demande? La croix était préparée, la passion menaçait, l'armée des Juifs avait formé ses rangs; le Seigneur parle de sa mort, les disciples s'échauffent avant la passion; à l'annonce qui leur en est faite, ils tremblent; les voilà émus de ce qu'ils entendent, leur courage vacille; c'est alors que la mère fait son apparition, qu'elle fend le rang des apôtres, qu'elle essaie de capter la faveur royale, qu'elle implore pour ses fils un trône.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus  nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid ais, o múlier? Crucem audis et thronum rogas? De passióne sermo, et regno ínhias? Sine discípulos vacáre timóri, sine suas in perículum curas partíri. Unde tibi tantæ dignitátis quæstio? Quid eórum quæ dicúntur fiúntve, te commóvit ad regni postulatiónem? Passiónis commemorátio? Crucis exspectátio tália te quærere própulit? Vídeo, inquit, passiónem, ánimo tamen resurrectiónem provídeo. Vídeo crucem pangi, sed vídeo cælum pandi. Vídeo clavos, sed et thronum imáginor.</la><fr> Que dis-tu, femme? Tu entends parler de croix et tu réclames un trône. Le discours traite de la passion et tu convoites la royauté. Laisse les disciples vaquer à la crainte, laisse-les mettre en commun leurs inquiétudes face au danger. D'où te vient la recherche d'une si grande dignité? Dans ce qui se dit ou ce qui se fait, qu'est-ce qui t'a poussée à ambitionner la royauté? L'évocation de la passion, l'attente de la croix t'incitent à briguer de tels biens? Je vois, dit-elle, la passion, mais, en esprit, je prévois la résurrection. Je vois planter la croix, mais je vois le ciel se déchirer. Je vois les clous, et je contemple le trône.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vidi pridem matrem vírginem quæ nixum tulit non a natúra ortum, sed a grátia, et partum dispensatiónis, non consuetúdinis. Vidi stellam quæ Pérsidem ad hunc partum emóvit. Ioánnem audívi clamántem: Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccátum mundi. Tam densa vidi mirácula, quam densæ de cælo nives cadunt; vidi qua cum potestáte imperárit; ipsum dicéntem audívi: Sedébitis et vos super sedes duódecim. Futúra vídeo fídei óculis. Antevértit, ut ápparet, latrónis voces múlier. Ille in cruce oratiónes offerébat: Meménto mei in regno tuo. Hæc ante crucem pro regno súpplicat: Dic ut sédeant hi duo fílii mei, unus ad déxteram tuam et unus ad sinístram tuam. O desidérium passióne maius! O desidérium in solam futúri cogitatiónem inténtum! Quæ témporis intercapédo removébat a cognitióne, fides intuebátur.</la><fr> Naguère j'ai vu une mère vierge portant un fruit non de nature mais de grâce, et un enfantement qui relevait d'un dessein mystérieux, non d'un commerce naturel. J'ai vu l'étoile qui ébranla l'Orient vers cette naissance. J'ai entendu le cri de Jean: Voici l'Agneau de Dieu qui ôte le péché du monde. J'ai vu les miracles aussi nombreux que tombent, drus, du ciel, les flocons de neige; j'ai vu avec quelle autorité le Seigneur commandait; je l'ai entendu dire: Vous aussi vous siégerez sur douze trônes. Je vois l'avenir avec les yeux de la foi. La femme, c'est clair, devance les paroles du larron. Sur la croix, lui, adressait cette prière: Souviens-toi de moi dans ton royaume! Elle, avant la croix, se fait suppliante en vue du royaume: Ordonne que siègent mes deux fils que voilà, l'un à ta droite, l'autre à ta gauche. Ô désir qui surpasse la passion! Ô désir tendu vers la seule considération de ce qui vient! Ce que les délais du temps dérobaient à la connaissance, la foi le contemplait.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde. V/. Glória Patri. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois. V/. Gloire au Père. * Vois.</fr></ligne><ligne id="11"><la>FERIA  QUINTA</la><fr>LE  JEUDI</fr></ligne></liturgia>
