<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 34, 8-9: CCL 36, 315. 316)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres mei, quóniam Dóminus bréviter ait: Ego sum lux mundi, quibus verbis áliud est quod iussit, áliud quod promísit, faciámus quod iussit, ne impudénti fronte desiderémus quod promísit; ne dicat nobis in iudício: " Fecísti enim quod iussi, ut éxpetas quod promísi? " Quid ergo iussísti, Dómine Deus noster? Dicit tibi: " Ut sequeréris me. " Consílium vitæ petiísti. Cuius vitæ, nisi de qua dictum est: Apud te est fons vitæ? </la><fr> Mes frères, puisque le Seigneur s'est exprimé en peu de mots: Je suis la lumière du monde, distinguant ce qu'il a ordonné et ce qu'il a promis, faisons ce qu'il a ordonné pour ne pas désirer avec impudence ce qu'il a promis, de peur qu'il ne nous dise au jour du jugement: " As-tu fait en réalité ce que j'ai ordonné pour réclamer ce que j'ai promis? " Qu'as-tu donc ordonné, Seigneur notre Dieu? Il te répond: " De me suivre. " Tu as demandé un conseil pour arriver à la vie. À quelle vie, sinon à celle dont il a été dit: Auprès de toi est la source de la vie?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus meus es tu, ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Quóniam.</la><fr> R/. Tu es mon Dieu! Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ergo modo faciámus, sequámur Dóminum; solvámus cómpedes quibus impedímur sequi. Et quis idóneus sólvere tales nodos, nisi ille ádiuvet cui dictum est: Dirupísti víncula mea? De quo álius psalmus dicit: Dóminus solvit compedítos, Dóminus érigit elísos. Et quid sequúntur solúti et erécti, nisi lumen a quo áudiunt: Ego sum lumen mundi; qui me séquitur, non ambulábit in ténebris quia Dóminus illúminat cæcos?</la><fr> Pour nous donc, maintenant, faisons-le, suivons le Seigneur, brisons les entraves qui nous empêchent de le suivre. Et qui peut dénouer de tels nœuds sans le secours de celui auquel il a été dit: Tu as rompu mes liens, lui dont un autre psaume déclare: Le Seigneur délie les enchaînés, le Seigneur relève ceux qui sont brisés? Et que suivent ceux qui sont déliés et relevés, sinon cette lumière à qui ils entendent dire: Je suis la lumière du monde; qui me suit ne marchera pas dans les ténèbres, puisque le Seigneur illumine les aveugles?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ipse autem dixit: Ego sum via et véritas et vita. Veritáte perfruémur, cum vidérimus fácie ad fáciem, quia et hoc promíttitur nobis. Nam quis audéret speráre quod Deus non dignátus esset vel pollicéri vel dare? Vidébimus fácie ad fáciem. Hæc est magna promíssio; si amas, séquere. Amo, inquis, sed qua sequor? Si dixísset tibi Dóminus Deus tuus: Ego sum véritas et vita, desíderans veritátem, concupíscens vitam, viam qua ad hæc perveníre posses profécto quæreres, et díceres tibi: " Magna res véritas, magna res vita, si esset quómodo illuc perveníret ánima mea! " Quæris qua? Audi eum dicéntem primo: Ego sum via. Quo via? Et véritas et vita. Manens apud Patrem, véritas et vita; índuens se carnem, factus est via.</la><fr> Or lui-même a dit: Je suis le chemin, la vérité et la vie. Nous jouirons de la vérité quand nous verrons face à face, puisque cela aussi nous est promis. Car qui oserait espérer ce que Dieu n'aurait daigné ni promettre ni donner? Nous verrons face à face. C'est une grande promesse: si tu aimes, suis. J'aime, dis-tu, mais par quel chemin dois-je suivre? Si le Seigneur ton Dieu t'avait dit: Je suis la vérité et la vie, dans ton désir de la vérité, dans ta poursuite de la vie, tu chercherais de suite le chemin pour parvenir à ces biens et tu te dirais: " C'est un grand bien que la vérité, c'est un grand bien que la vie; si seulement il existait un chemin pour mener mon âme jusque-là! " Tu cherches par où aller? Écoute celui qui dit en premier lieu: Je suis le chemin. Où mène ce chemin? Et la vérité et la vie. Demeurant auprès du Père, il est la vérité et la vie; se revêtant de la chair, il s'est fait le chemin.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera. V/. Glória Patri. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi. V/. Gloire au Père. * Sauve-moi.</fr></ligne></liturgia>
