<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Deuteronómii</la><fr>Du livre du Deutéronome</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Locútus est Móyses pópulo dicens: " Séptimo anno fácies remissiónem quæ hoc órdine celebrábitur: cui debétur áliquid a próximo ac fratre suo, repétere non póterit, quia annus remissiónis est Dómino. A peregríno éxiges; civem et propínquum repeténdi quod tuum est, non habébis potestátem. Sed omníno índigens non erit apud te, quia benedícet tibi Dóminus Deus tuus in terra quam traditúrus est tibi in possessiónem, si tamen audíeris vocem Dómini Dei tui et custodíeris univérsum mandátum hoc quod ego hódie præcípio tibi, quia Dóminus Deus tuus benedícet tibi, ut pollícitus est. Fenerábis géntibus multis et ipse a nullo accípies mútuum; domináberis natiónibus plúrimis, et tui nemo dominábitur. "</la><fr> En ce temps-là, Moïse s'adressa au peuple pour lui dire " Au bout de sept ans tu feras remise. Voici en quoi consiste la remise. Tout détenteur d'un gage personnel qu'il aura obtenu de son prochain, lui en fera remise; il n'exploitera pas son prochain ni son frère, quand celui-ci en aura appelé au Seigneur pour remise. Tu pourras exploiter l'étranger, mais tu libéreras ton frère de ton droit sur lui. Qu'il n'y ait donc pas de pauvre chez toi. Car le Seigneur ne t'accordera sa bénédiction dans le pays que le Seigneur ton Dieu te donne en héritage pour le posséder, que si tu écoutes vraiment la voix du Seigneur ton Dieu, en gardant et pratiquant tous ces commandements que je te prescris aujourd'hui. Si le Seigneur ton Dieu te bénit comme il l'a dit, tu prêteras à des nations nombreuses, sans avoir besoin de leur emprunter, et tu domineras des nations nombreuses, sans qu'elles te dominent. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Stetit Móyses coram pharaóne et dixit: Hæc dicit Dóminus: * Dimítte pópulum meum, ut sacríficet mihi in desértum. V/. Dóminus Deus Hebræórum misit me ad te, ut dicam tibi: * Dimítte.</la><fr> R/. Moïse, debout en présence du pharaon, lui déclara: Oracle du Seigneur: * Laisse partir mon peuple, qu'il aille célébrer mon culte dans le désert! V/. Le Seigneur, le Dieu des Hébreux, m'envoie te dire: * Laisse partir.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si unus de frátribus tuis qui morántur in una civitátum tuárum in terra quam Dóminus Deus tuus datúrus est tibi ad paupertátem vénerit, non obdurábis cor tuum, nec cóntrahes manum; sed apéries eam páuperi fratri tuo et dabis mútuum quod eum indígere perspéxeris. Cave ne forte subrépat tibi ímpia cogitátio et dicas in corde tuo: Appropínquat séptimus annus remissiónis, et avértas óculos tuos a páupere fratre tuo nolens ei quod póstulat, mútuum commodáre, ne clamet contra te ad Dóminum et fiat tibi in peccátum. Sed dabis ei, nec contristábitur cor tuum in eius necessitátibus sublevándis, nam propter hoc benedícet tibi Dóminus Deus tuus in omni ópere tuo et in cunctis ad quæ manum míseris. Non déerunt páuperes in terra habitatiónis tuæ; idcírco ego præcípio tibi ut apérias manum fratri tuo egéno et páuperi qui tecum versátur in terra tua. "</la><fr> Se trouve-t-il chez toi un pauvre, d'entre tes frères, dans l'une des villes de ton pays que le Seigneur ton Dieu t'a donné? Tu n'endurciras pas ton cœur ni ne fermeras ta main à ton frère pauvre, mais tu lui ouvriras ta main et tu lui prêteras ce qui lui manque. Ne va pas tenir en ton cœur ces mauvais propos: "Voici bientôt la septième année, l'année de remise" , en regardant méchamment ton frère pauvre sans rien lui donner; il en appellerait au Seigneur contre toi et tu serais chargé d'un péché! Quand tu lui donnes, tu dois lui donner de bon cœur, car pour cela le Seigneur ton Dieu te bénira dans toutes tes actions et dans tous tes travaux. Certes, les pauvres ne disparaîtront point de ce pays; aussi je te donne ce commandement: Tu dois ouvrir ta main à ton frère, à celui qui est humilié et pauvre dans ton pays. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cantémus Dómino, glorióse enim honorificátus est: equum et ascensórem proiécit in mare. * Adiútor et protéctor factus est mihi Dóminus in salútem. V/. Currus pharaónis et exercítum eius proiécit in mare. * Adiútor.</la><fr> R/. Chantons pour le Seigneur: Superbe est sa victoire! Cheval et cavalier, il les jette à la mer! * Ma force et mon recours, c'est le Seigneur, il est pour moi le salut! V/. Les chars du pharaon et ses armées, il les lance dans la mer! * Ma force.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum tibi vénditus fúerit frater tuus Hebræus aut Hebræa et sex annis servíerit tibi, in séptimo anno dimíttes eum líberum; et quem libertáte donáveris, nequáquam vácuum abíre patíeris. Sed dabis ei viáticum de grégibus et de área et torculári tuo quibus Dóminus Deus tuus benedíxerit tibi. Meménto quod et ipse servíeris in terra Ægýpti, et liberáverit te Dóminus Deus tuus; idcírco ego nunc hoc præcípio tibi. Sin autem díxerit: Nolo égredi, eo quod díligat te et domum tuam et bene sibi apud te esse séntiat, assúmes súbulam et perforábis aurem eius in iánua domus tuæ, et sérviet tibi usque in ætérnum. Ancíllæ quoque simíliter fácies. Non sit durum in óculis tuis dimíttere eum líberum, quóniam iuxta mercédem mercenárii per sex annos servívit tibi, et benedícet tibi Dóminus Deus tuus in cunctis opéribus quæ égeris. "</la><fr> Si ton frère hébreu, homme ou femme, se vend à toi, il te servira six ans. La septième année tu le renverras libre et, le renvoyant libre, tu ne le renverras pas les mains vides. Tu chargeras sur ses épaules, à titre de cadeau, quelque produit de ton petit bétail, de ton aire et de ton pressoir; selon ce dont t'aura béni le Seigneur ton Dieu, tu lui donneras. Tu te souviendras que tu as été en servitude au pays d'Égypte et que le Seigneur ton Dieu t'a racheté: voilà pourquoi je te donne aujourd'hui cet ordre. Mais s'il te dit: "Je ne veux pas te quitter", s'il t'aime, toi et ta maison, s'il est heureux avec toi, tu prendras un poinçon, tu lui en perceras l'oreille contre la porte et il sera ton serviteur pour toujours. Envers ta servante tu feras de même. Qu'il ne te semble pas trop pénible de le renvoyer en liberté: il vaut deux fois le salaire d'un mercenaire, celui qui t'aura servi six ans. Et le Seigneur ton Dieu te bénira en tout ce que tu feras. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In mari via tua, et sémitæ tuæ in aquis multis. * Deduxísti sicut oves pópulum tuum in manu Móysi et Aaron. V/. Illuxérunt coruscatiónes tuæ orbi terræ; commóta est et contrémuit terra. * Deduxísti. V/. Glória Patri. * Deduxísti.</la><fr> R/. Par la mer passait ton chemin; tes sentiers, par les eaux profondes. * Tu as conduit comme un troupeau ton peuple, par la main de Moïse et d'Aaron. V/. Tes éclairs illuminèrent le monde; la terre s'agita et frémit. * Tu as conduit. V/. Gloire au Père. * Tu as conduit.</fr></ligne></liturgia>
