<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venit Iesus in civitátem Samaríæ, quæ dícitur Sichar, iuxta prædium quod dedit Iacob Ioseph fílio suo. Et réliqua.</la><fr> Jésus arriva à une ville de Samarie appelée Sykar, près du terrain que Jacob avait donné à son fils Joseph, et où se trouve le puits de Jacob. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 15, 6-7: CCL 36, 152-153)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Iam incípiunt mystéria. Non enim frustra fatigátur Iesus; non enim frustra fatigátur virtus Dei; non enim frustra fatigátur per quem fatigáti recreántur; non enim frustra fatigátur quo deserénte fatigámur, quo præsénte firmámur. Fatigátur tamen Iesus, et fatigátur ab itínere, et sedet, et iuxta púteum sedet, et hora sexta fatigátus sedet. Omnia ista ínnuunt áliquid, indicáre volunt áliquid; inténtos nos fáciunt; ut pulsémus hortántur. Ipse ergo apériat et nobis et vobis, qui dignátus est ita hortári ut díceret: Pulsáte et aperiétur vobis.</la><fr> Déjà commencent les mystères. Car ce n'est pas sans raison que Jésus est fatigué; car ce n'est pas sans raison qu'est fatiguée la force de Dieu; car ce n'est pas sans raison qu'est fatigué celui qui refait les forces des fatigués; car ce n'est pas sans raison qu'est fatigué celui dont l'abandon cause nos fatigues, dont la présence nous réconforte. Jésus cependant est fatigué, et il est fatigué par la route; il s'assied, et il s'assied au bord du puits, et c'est à la sixième heure qu'il s'assied, fatigué. Tous ces détails signifient quelque chose, ils veulent indiquer quelque chose; ils nous rendent attentifs, ils nous exhortent à frapper. Qu'il nous ouvre donc lui-même, et à nous comme à vous, celui qui a daigné nous exhorter: Frappez et l'on vous ouvrira.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Tibi fatigátus est ab itínere Iesus. Invenímus fortem Iesum; et invenímus infírmum Iesum; fortem et infírmum Iesum: fortem, quia in princípio erat Verbum et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum: hoc erat in princípio apud Deum. Vis vidére quam iste Fílius Dei fortis sit? Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil, et sine labóre facta sunt. Quid ergo illo fórtius, per quem sine labóre facta sunt ómnia? Infírmum vis nosse? Verbum caro factum est et habitávit in nobis. Fortitúdo Christi te creávit; infírmitas Christi te recreávit. Fortitúdo Christi fecit ut quod non erat, esset; infírmitas Christi fecit ut quod erat, non períret. Cóndidit nos fortitúdine sua, quæsívit nos infirmitáte sua.</la><fr> C'est pour toi que Jésus est fatigué par la route. Nous trouvons Jésus qui est la force même, et nous trouvons Jésus qui est faible, Jésus fort et faible; fort, car au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu; il était au commencement auprès de Dieu. Veux-tu voir à quel point ce Fils de Dieu est fort? Tout par lui a été fait et sans lui rien n'a été fait, et sans peine il a tout fait. Qu'y a-t-il donc de plus fort que celui par qui, sans peine, tout a été fait? Veux-tu connaître sa faiblesse? Le Verbe s'est fait chair et il a habité parmi nous. La force du Christ t'a créé, la faiblesse du Christ t'a recréé. La force du Christ a donné l'existence à ce qui n'était pas, la faiblesse du Christ a préservé de la mort ce qui était. Il nous a créés par sa force, il nous a recherchés par sa faiblesse.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ductus est Iesus in desértum a Spíritu, ut tentarétur a diábolo; * Et accédens tentátor, dixit ei: Si Fílius Dei es, dic ut lápides isti panes fiant. V/. Et cum ieiunásset quadragínta diébus et quadragínta nóctibus, póstea esúriit. * Et accédens.</la><fr> R/. Jésus fut conduit au désert par l'Esprit pour être tenté par le démon; * Le tentateur s'approcha et lui dit: Si tu es le Fils de Dieu, ordonne que ces pierres deviennent des pains. V/. Après avoir jeûné quarante jours et quarante nuits, il eut faim. * Le tentateur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nutrit ergo ipse infírmus infírmos, tamquam gallína pullos suos; huic enim se símilem fecit. Quóties vólui, inquit ad Ierúsalem, congregáre fílios tuos sub alas tamquam gallína pullos suos et noluísti? Vidétis autem, fratres, quemádmodum gallína infirmétur cum pullis suis. Nulla ália avis quod sit mater agnóscitur. Vidémus nidificáre pásseres quóslibet ante óculos nostros: hirúndines, cicónias, colúmbas quótidie vidémus nidificáre; quos, nisi quando in nidis vidémus, paréntes esse non agnóscimus. Gallína vero sic infirmátur in pullis suis, ut étiam si ipsi pulli non sequántur, fílios non vídeas, matrem tamen intéllegas.</la><fr> Faible lui-même, il nourrit donc les faibles, pareil à la poule qui nourrit ses poussins: la comparaison vient, en effet, de lui: Que de fois, dit-il à Jérusalem, j'ai voulu rassembler tes fils sous mes ailes, comme la poule rassemble ses poussins, et tu n'as pas voulu! Vous voyez, mes frères, comment la poule se rend faible avec ses poussins. Parmi les oiseaux, d'aucune autre femelle on ne sait qu'elle est mère. Nous voyons toutes sortes de passereaux faire leur nid sous nos yeux; chaque jour nous voyons les hirondelles, les cigognes, les colombes construire leurs nids, mais ce n'est que lorsque nous les apercevons sur leur nid que nous savons qu'elles ont des petits. La poule, au contraire, se rend tellement faible avec ses poussins que, même s'ils ne la suivent pas, même si tu ne vois pas les petits, tu reconnais pourtant qu'elle est mère.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sic ergo infírmus Iesus, fatigátus ab itínere. Iter ipsíus est caro pro nobis assúmpta. Quómodo enim iter habet qui ubíque est, qui numquam deest? Quo it, aut unde it, nisi quia non ad nos veníret, nisi formam visíbilis carnis assúmeret? Quia ergo veníre ad nos eo modo dignátus est, ut in forma servi assúmpta carne apparéret, ipsa carnis assúmptio est iter ipsíus. Ideo fatigátus ab itínere quid est áliud, quam fatigátus in carne? Infírmus in carne Iesus, sed noli tu infirmári; in illíus infirmitáte tu fortis esto.</la><fr> Tel est donc Jésus faible, fatigué par la route. La route qu'il a parcourue, c'est la chair assumée pour nous. Quelle route parcourt, en effet, celui qui est partout, celui qui n'est absent nulle part? Comment comprendre où il va et d'où il vient, sinon en ce sens qu'il est venu à nous et qu'il a assumé la forme d'une chair visible? Parce qu'il a daigné venir à nous, en se montrant avec la chair assumée dans la forme de serviteur, cette assomption même de la chair est donc la route qu'il a parcourue. Aussi cette fatigue de la route, qu'est-elle autre chose que la fatigue qui provient de la chair? Jésus est faible, mais toi, garde-toi de te laisser aller à la faiblesse: dans sa faiblesse sois fort.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus. V/. Glória Patri. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
