<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Ioánnis Chrysóstomi (Orat. 3 adversus Iudæos: PG 48, 867-868)</la><fr>Sermon de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quam ob causam ieiunámus per dies quadragínta? Multi quondam témere ac sine iudício, præcípue vero hoc témpore quo Christus ea trádidit, ad sacra mystéria accedébant. Cum ígitur intellégerent Patres, quantum ex temerário accéssu detriménti caperétur, conveniéntes quadragínta dies ieiúnii, precum, auditiónis verbi Dei, et convéntuum designárunt, ut in his diébus omnes per preces, per eleemósynam, per ieiúnium, per vigílias, per lácrymas, per confessiónem ac per cétera ómnia diligénter expurgáti, ita pro captu nostro cum consciéntia pura accedámus.</la><fr> Pour quelle raison jeûnons-nous durant ces quarante jours? Autrefois beaucoup s'approchaient des saints mystères sans réflexion et sans discernement, principalement en ce temps où le Christ les institua. Ainsi, comme les Pères avaient compris de quel grand dommage on était atteint du fait de cette démarche négligente, tombant d'accord, ils établirent quarante jours de jeûne, de prières, d'audition de la parole de Dieu et d'assemblées afin que, purifiés tous avec soin en ces jours par les prières, par l'aumône, par le jeûne, par les veilles, par les larmes, par la confession et par tout le reste, nous nous approchions des mystères avec une conscience pure, autant qu'il est en notre pouvoir.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Porro illos hac sua condescensióne magnum quid et egrégium præstitísse, dum effecérunt, ut in ieiúnii consuetúdinem venirémus, inde constat. Nam nos quidem si toto anno clamáre ac ieiúnium prædicáre non cessémus, nemo verbis nostris ánimum atténdit: quod si tantum Quadragésimæ tempus advénerit, licet cohortétur nemo, licet consílium det nemo, étiam is qui neglegentíssimus fúerit, excitátur, et oblátum ab ipso témpore consílium et cohortatiónem admíttit.</la><fr> En effet, que ces Pères aient procuré, par cette sollicitude, quelque chose de grand et de magnifique en faisant en sorte que nous venions à l'habitude du jeûne, cela est établi par ce qui suit. En effet, quant à nous, si nous n'arrêtions pas toute l'année de proclamer et d'annoncer le jeûne, personne ne prêterait attention à nos paroles; que si seulement le temps du Carême arrive, bien que personne n'exhorte, bien que personne ne donne de conseil, même celui qui a été le plus négligent se relève et accepte le conseil et l'exhortation apportés par ce temps lui-même.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si ígitur intérroget te Iudæus et Gentílis qua de causa ieiúnes, ne dicas propter Pascha, neque propter crucem. Neque enim ob Pascha ieiunámus, neque ob crucem, sed ob peccáta nostra, quóniam ad mystéria sumus accessúri: nam alióqui Pascha non ieiúnii neque luctus sed gáudii et exsultatiónis est occásio. Crux enim peccátum sústulit, expiátio fuit orbis terrárum, inveteráti ódii reconciliátio, iánuas cæli apéruit, eos qui odiósi erant amícos réddidit, in cælum redúxit, natúram nostram in throni déxtera collocávit, ália nobis innúmera bona largíta est. Non ígitur lugére ac mæróre cóntrahi opórtet, sed horum ómnium causa gaudére ac lætári. Proptérea quoque dixit Paulus: Mihi autem absit gloriári, nisi in cruce Dómini nostri Iesu Christi.</la><fr> Si donc quelqu'un te demande pour quelle raison tu jeûnes, ne dis pas: " À cause de la Pâque " , ou: " À cause de la croix. " En effet, nous ne jeûnons ni à cause de la Pâque, ni à cause de la croix, mais à cause de nos péchés, parce que nous devons approcher des mystères; d'ailleurs, la Pâque n'est pas une occasion de jeûne, ni de deuil, mais de joie et d'exultation. En effet, la croix a enlevé le péché, elle a été l'expiation de la terre entière, la réparation de l'antique haine, elle a ouvert les portes du ciel, elle a rendu amis ceux qui étaient ennemis, elle a procuré le retour au ciel, établi notre nature à la droite du trône de Dieu, elle nous a accordé d'innombrables bienfaits différents. Ainsi il faut non se resserrer dans le deuil et la tristesse, mais se réjouir et exulter à cause de tout cela. Aussi Paul a-t-il dit: Qu'il ne me soit permis de me glorifier que dans la croix de notre Seigneur Jésus-Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini. V/. Glória Patri. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous. V/. Gloire au Père.* Et convertissez-vous.</fr></ligne></liturgia>
