<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Aderant quidam ipso in témpore nuntiántes illi de Galilæis quorum sánguinem Pilátus míscuit cum sacrifíciis eórum. Et réliqua.</la><fr> Un jour, des gens vinrent rapporter à Jésus l'affaire des Galiléens que Pilate avait fait massacrer pendant qu'ils offraient un sacrifice. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni (Sermo Dolbeau 61, 14.15.17-18: Rev. Étud. Aug. 37, 1991, 66.67.68.69-70)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non ascéndat in cor tuum vana cogitátio: " Quid est quod dicunt christiáni: 'Crede, crede' " Médicus hoc dicit, qui novit quid agátur in óculo tuo. Nunc et resíste mánibus médici et dic: " Non credo, nisi mihi osténderis. " Respondébit tibi médicus: " Non est cui osténdam hoc volo in te sanáre quo possis vidére quod me iam cupis osténdere. " Atténde nunc médicum salutárem venísse ad nos Dóminum nostrum Iesum Christum, invénit cæcitátem cordis nostri, promísit lucem quam óculus non vidit, nec auris audívit, nec in cor hóminis ascéndit.</la><fr> Que ne pénètre pas dans ton cœur la vaine pensée: " Mais que signifie ce qu'affirment les chrétiens:'Crois, crois' " C'est un médecin qui parle, un homme qui sait ce dont ton œil a besoin. Et maintenant, essaie, si tu veux, de résister aux mains du médecin, et dis-lui: " Je ne croirai pas, si tu ne me montres pas d'abord. " Le médecin te répondra: " À qui pourrais-je le montrer Je veux guérir en toi ce qui te permettra de voir ce que tu désires que je te montre. " Maintenant, écoute-moi bien: un médecin est venu parmi nous pour notre santé, notre Seigneur Jésus-Christ, il a trouvé la cécité dans notre cœur et il a promis la lumière que jamais œil n'a vue, que jamais oreille n'a entendue, qui n'est jamais entrée dans un cœur d'homme.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Humílitas Christi medicaméntum supérbiæ tuæ. Noli irridére unde sanéris. Dignáre esse húmilis, propter quem Deus factus est húmilis. Hac enim medicína te sanándum esse iudicávit, qui bene novit et unde ægrótes et unde sanándus sis. Dum non póteras cúrrere ad médicum, ipse médicus ad te venit et, quod est grávius, hoc ipsum quod ad te venit irrídes, misericórdiam eius pro níhilo habes. Venit, subveníre vult, scit quid adhíbeat. Ideo húmilis venit Deus, ne hómini non esset imitándus.</la><fr> L'humilité de Jésus-Christ est le remède à ton orgueil. Ne te moque pas de ce à travers quoi tu es guéri. Sois humble, toi pour qui Dieu s'est fait humble. En effet, il pensa devoir te guérir avec le remède de l'humilité, lui qui connaît bien ta maladie et sait comment tu dois être guéri. Tandis que tu ne pouvais pas courir chez le médecin, le médecin en personne est venu chez toi, et, fait encore plus grave, tu te moques de lui précisément parce qu'il est venu chez toi, tu n'as aucun respect pour sa miséricorde. Il vient, il veut te secourir, il sait ce dont tu as besoin. Dieu est venu avec l'humilité pour que l'homme puisse justement l'imiter.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Ductus est Iesus in desértum a Spíritu, ut tentarétur a diábolo; * Et accédens tentátor, dixit ei: Si Fílius Dei es, dic ut lápides isti panes fiant. V/. Et cum ieiunásset quadragínta diébus et quadragínta nóctibus, póstea esúriit. * Et accédens.</la><fr> R/. Jésus fut conduit au désert par l'Esprit pour être tenté par le démon; * Le tentateur s'approcha et lui dit: Si tu es le Fils de Dieu, ordonne que ces pierres deviennent des pains. V/. Après avoir jeûné quarante jours et quarante nuits, il eut faim. * Le tentateur.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Altum enim quómodo imitaréris Non imitáto eo, quómodo sanaréris Venit ergo húmilis, quia nóverat quale tibi póculum daret. Amárum quidem aliquántulum, sed salúbre. Tu autem feréntem póculum irrídes adhuc et dicis tibi: " Qualem Deum habitúrus sum Natum, passum, sputis íllitum, spinis coronátum, in cruce suspénsum " Infélix ánima Humilitátem médici vides, tumórem supérbiæ tuæ non vides. Inde tibi dísplicet húmilis, supérbiæ tuæ dísplicet, morbo tuo dísplicet medicaméntum quod tibi dat médicus.</la><fr> S'il était resté au-dessus de toi, comment aurais-tu pu l'imiter Et, sans l'imiter, de quelle façon pourrais-tu être guéri Il est venu avec humilité, car il connaissait la nature de la potion qu'il devait t'administrer. Un peu amère, certes, mais salutaire. Et toi, au contraire, tu continues à te moquer de lui, lui qui te tend la coupe, et tu te dis: " Mais sur quel Dieu suis-je tombé Il est né, il a souffert, il a été couvert de crachats, couronné d'épines, cloué sur la croix " Âme malheureuse Tu vois l'humilité du médecin et tu ne vois pas le cancer de ton orgueil. C'est pourquoi l'humilité ne te plaît pas: elle ne plaît pas à ton orgueil, le remède que te donne le médecin ne plaît pas à ta maladie.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Si adhuc irrídes, phrenéticus es. Phrenétici et cædunt médicos plerúmque, et misericórdes non solum non irascúntur cædéntibus, sed étiam cædéntium salútem quærunt. Prævalent autem aliquándo ut étiam médicum possint occídere. Sed vitat veheménter occídi a phrenético, quia resúrgere non potest et sanáre phrenéticum. Ille autem médicus noster a phrenéticis nec occídi tímuit, et de ipsa morte sua phrenético medicaménta confécit. Mórtuus est enim et resurréxit.</la><fr> Si tu te moques encore, tu n'es qu'un insensé. Il arrive souvent que les insensés finissent par battre les médecins. Dans ce cas, le médecin miséricordieux non seulement ne se fâche pas contre celui qui l'a frappé, mais il tente de le soigner. Parfois, les malades ont une telle force qu'ils sont capables de tuer le médecin. Mais ce dernier fait très attention à ne pas se laisser tuer par l'insensé, car il ne peut pas ressusciter pour le guérir. En revanche, notre médecin, lui, n'a pas craint d'être tué par des malades atteints de folie, il a fait de sa propre mort un remède pour le malade. En effet, il est mort et ressuscité.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus. V/. Glória Patri. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
