<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Decréto Presbyterórum órdinis Concílii Vaticáni secúndi de presbyterórum ministério et vita (N. 2)</la><fr>Décret Presbyterorum ordinis du deuxième Concile du Vatican sur le ministère et la vie des prêtres</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dominus Iesus quem Pater sanctificávit et misit in mundum, unctiónis Spíritus qua unctus est, totum Corpus suum mýsticum párticeps reddit: in eo enim omnes fidéles sanctum et regále sacerdótium efficíuntur, spiritáles ófferunt hóstias Deo per Iesum Christum, et virtútes annúntiant eius qui de ténebris eos vocávit in admirábile lumen suum. Nullum ergo datur membrum quod in missióne totíus Córporis partem non hábeat, sed unumquódque sanctificáre debet Iesum in corde suo, et spíritu prophetíæ testimónium de Iesu réddere. Idem vero Dóminus, inter fidéles, ut in unum coaléscerent corpus, in quo ómnia membra non eúmdem actum habent, quosdam instítuit minístros, qui, in societáte fidélium, sacra Ordinis potestáte pollérent sacrifícium offeréndi et peccáta remitténdi, atque sacerdotáli offício públice pro homínibus nómine Christi fungeréntur.</la><fr> Le Seigneur Jésus, que le Père a sanctifié et envoyé dans le monde, fait participer tout son Corps mystique à l'onction de l'Esprit qu'il a reçue: en lui, tous les chrétiens deviennent un sacerdoce saint et royal, offrant des sacrifices spirituels à Dieu par Jésus-Christ, et proclament les hauts faits de celui qui les a appelés des ténèbres à son admirable lumière. Il n'y a donc aucun membre qui n'ait sa part dans la mission du Corps tout entier; chacun d'eux doit sanctifier Jésus dans son cœur et rendre témoignage à Jésus par l'esprit de prophétie. Mais le même Seigneur, voulant faire des chrétiens un seul corps, où tous les membres n'ont pas la même fonction, a établi parmi eux des ministres qui, dans la communauté des chrétiens, seraient investis par l'Ordre du pouvoir sacré d'offrir le sacrifice et de remettre les péchés, et y exerceraient publiquement pour les hommes au nom du Christ la fonction sacerdotale.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Itaque missis apóstolis sicut ipse missus erat a Patre, Christus, per ipsos apóstolos, consecratiónis missionísque suæ partícipes effécit eórum successóres, epíscopos, quorum munus ministérii, subordináto gradu, presbýteris tráditum est, ut in órdine presbyterátus constitúti, ad rite expléndam missiónem apostólicam a Christo concréditam, órdinis episcopális essent cooperatóres. Offícium presbyterórum, útpote órdini episcopáli coniúnctum, partícipat auctoritátem qua Christus ipse Corpus suum éxstruit, sanctíficat et regit. Quare sacerdótium presbyterórum initiatiónis christiánæ sacraménta quidem suppónit, peculiári tamen illo sacraménto confértur, quo presbýteri, unctióne Spíritus Sancti, speciáli charáctere signántur et sic Christo sacerdóti configurántur, ita ut in persóna Christi Cápitis ágere váleant.</la><fr> C'est ainsi que le Christ a envoyé ses apôtres comme lui-même avait été envoyé par le Père; puis, par les apôtres eux-mêmes, il a fait participer à sa consécration et à sa mission leurs successeurs, les évêques, dont la fonction ministérielle a été transmise aux prêtres à un degré subordonné: ceux-ci sont donc établis dans l'ordre du presbytérat pour être les coopérateurs de l'ordre épiscopal dans l'accomplissement de la mission apostolique confiée par le Christ. La fonction des prêtres, en tant qu'elle est unie à l'ordre épiscopal, participe à l'autorité par laquelle le Christ lui-même construit, sanctifie et gouverne son Corps. C'est pourquoi le sacerdoce des prêtres, s'il suppose les sacrements de l'initiation chrétienne, est cependant conféré au moyen d'un sacrement particulier qui, par l'onction du Saint-Esprit, les marque d'un caractère spécial, et les configure ainsi au Christ Prêtre pour les rendre capables d'agir au nom du Christ Tête en personne.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Munus apostolórum cum pro sua parte partícipent, presbýteris grátia datur a Deo ut sint minístri Christi Iesu in géntibus, sacro Evangélii múnere fungéntes, ut fiat oblátio géntium accépta, sanctificáta in Spíritu Sancto. Per Evangélii enim apostólicum núntium convocátur et congregátur pópulus Dei, ita ut omnes ad hunc pópulum pertinéntes, sanctificáti cum sint Spíritu Sancto, seípsos ófferant hóstiam vivéntem, sanctam, Deo placéntem. Per presbyterórum autem ministérium sacrifícium spirituále fidélium consummátur in unióne cum sacrifício Christi, únici Mediatóris, quod per manus eórum, nómine totíus Ecclésiæ, in Eucharístia incruénte et sacramentáliter offértur, donec ipse Dóminus véniat. Ad hoc tendit atque in hoc consummátur presbyterórum ministérium.</la><fr> Participant, pour leur part, à la fonction des apôtres, les prêtres reçoivent de Dieu la grâce qui les fait ministres du Christ Jésus auprès des nations, assurant le service sacré de l'Évangile, pour que les nations deviennent une offrande agréable, sanctifiée par l'Esprit Saint. En effet, l'annonce apostolique de l'Évangile convoque et rassemble le peuple de Dieu, afin que tous les membres de ce peuple, étant sanctifiés par l'Esprit Saint, s'offrent eux-mêmes en victime vivante, sainte, agréable à Dieu. Mais c'est par le ministère des prêtres que se consomme le sacrifice spirituel des chrétiens, en union avec le sacrifice du Christ, unique Médiateur, offert au nom de toute l'Église dans l'Eucharistie par les mains des prêtres, de manière non sanglante et sacramentelle, jusqu'à ce que vienne le Seigneur lui-même. C'est là qu'aboutit leur ministère, c'est là qu'il trouve son accomplissement.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam. V/. Glória Patri. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui. V/. Gloire au Père. * Toi qui.</fr></ligne></liturgia>
