<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi (En. 2 in Ps. 32, 10-11: CCL 38, 255-256)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 32</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Diligit misericórdiam et iudícium. Fac ista, quia facit. Inténdite ipsam misericórdiam et iudícium. Misericórdiæ tempus est, iudícii tempus post erit. Unde est misericórdiæ tempus? Vocat modo avérsos, donat peccáta convérsis; pátiens est super peccatóres, donec convertántur; quandocúmque convérsi fúerint, prætérita oblivíscitur, futúra promíttit: hortátur pigros, consolátur afflíctos, docet studiósos, ádiuvat dimicántes; néminem déserit laborántem et exclamántem ad se; donat unde sibi sacrificétur, ipse tríbuit unde placétur.</la><fr> Il aime la miséricorde et le jugement. Fais-en autant, toi aussi. Considérez cette miséricorde et ce jugement. C'est le temps de la miséricorde, plus tard ce sera celui du jugement. Où est le temps de la miséricorde? Il appelle maintenant ceux qui se détournent de lui, il pardonne les péchés de ceux qui reviennent; il est patient pour les pécheurs, attendant leur conversion; il oublie les fautes passées dès qu'ils se convertissent et il leur promet les biens à venir; il stimule les paresseux, console les affligés, enseigne les zélés, soutient les combattants; il n'abandonne aucun de ceux qui peinent et crient vers lui; il fournit les sacrifices qu'il demande et il leur donne ce qu'il faut pour l'apaiser.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Magnum misericórdiæ tempus non tránseat, fratres, non nos tránseat. Ventúrum est iudícium; erit et tunc pæniténtia, sed iam infructuósa. Dicent intra se pæniténtiam agéntes, et præ angústia spíritus geméntes, certe ista scripta sunt in libro Sapiéntiæ: Quid nobis prófuit supérbia, et divitiárum iactántia quid cóntulit nobis? Transiérunt ómnia tamquam umbra. Modo dicámus: " Tránseunt ómnia tamquam umbra. " Modo fructuóse dicámus: " Tránseunt " , ne tunc dicámus infructuóse: Transiérunt. Hoc est ergo tempus misericórdiæ, erit et iudícii. Ne putétis, fratres, quia ista a se possunt in Deo áliquo modo separári. Vidéntur enim sibi aliquándo contrária, ut qui miséricors est, non servet iudícium; et qui iudícii tenax est, obliviscátur misericórdiam.</la><fr> Ne laissons pas passer, frères, ce temps important de la miséricorde. Viendra ensuite le jugement; ce sera alors la pénitence, mais elle sera inutile. Ils se diront entre eux de faire pénitence et de gémir dans l'angoisse de leur esprit. Cela est écrit dans le livre de la Sagesse: À quoi nous a servi notre orgueil, et nos vaines richesses, que nous ont-elles apporté? Tout cela a passé comme l'ombre. Disons maintenant: " Tout passe comme l'ombre " , disons-le maintenant avec profit, pour n'avoir pas à dire inutilement: Tout cela a passé. C'est donc le temps de la miséricorde, viendra ensuite celui du jugement. N'allez pas croire, frères, que ces deux attributs puissent être séparés en Dieu. Ils semblent parfois s'opposer, en sorte que celui qui est miséricordieux n'observe pas le jugement, et que celui qui s'attache fermement au jugement oublie la miséricorde.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Omnípotens est Deus, nec in misericórdia amíttit iudícium, nec in iudício misericórdiam. Miserétur enim, consíderat imáginem suam, fragilitátem nostram, errórem nostrum, cæcitátem nostram, et vocat; et convérsis ad se donat peccáta, non convérsis non donat. Miséricors est iniústis? Numquid et iudícium amísit, aut non débuit iudicáre inter convérsos et non convérsos? An vobis iustum vidétur ut convérsus et non convérsus æquáliter habeántur ut eo modo suscipiátur cónfitens et méntiens, húmilis et supérbus? Ergo habet et iudícium in ipsa misericórdia. Rursus in illo iudício habébit et misericórdiam.</la><fr> Mais Dieu est tout-puissant et il ne sépare pas le jugement de la miséricorde. Il est miséricordieux, il considère son image, notre fragilité, notre erreur, notre aveuglement, et il nous appelle; il pardonne les péchés de ceux qui reviennent, il ne les pardonne pas à ceux qui ne se convertissent pas. Est-il miséricordieux pour les injustes? Va-t-il abandonner le jugement et ne pas juger entre ceux qui se convertissent et ceux qui ne le font pas? Vous semble-t-il juste de les mettre à égalité au point d'accueillir ensemble le sincère et le menteur, l'humble et l'orgueilleux? Il y a donc un jugement dans sa miséricorde, comme il y a aussi une miséricorde dans son jugement.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma. V/. Glória Patri. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes. V/. Gloire au Père. * Par les armes.</fr></ligne></liturgia>
