<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 4 in Quadr., 3-4: EC 4, 370-371)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Orátio quanto efficácior est, si fiat ut debet, tanto callídius impedíri ab adversário solet. Intérdum enim gráviter impedítur orátio a pusillanimitáte spíritus et timóre immoderáto. Hoc autem tunc solet fíeri, cum sic cógitat homo própriam indignitátem, ut non convértat óculos ad divínam benignitátem. Abýssus enim abýssum ínvocat: abýssus luminósa, abýssum tenebrósam; abýssus misericórdiæ, abýssum misériæ. Profúndum namque est cor hóminis et imperscrutábile. Sed si magna est iníquitas mea, multo maior est, Dómine, píetas tua. Ideóque cum ad meípsum turbáta fúerit ánima mea, memor sum multitúdinis misericórdiæ tuæ et respíro in ea, et, cum introíero in poténtias meas, nolo memorári iustítiæ tuæ solíus.</la><fr> Plus l'efficacité de la prière est grande, quand elle est bien faite, plus l'ennemi déploie de ruse à l'entraver. Souvent aussi elle trouve un obstacle dans l'abattement de l'esprit et une crainte immodérée. Ce qui arrive d'ordinaire quand l'homme considère son indignité personnelle, sans tourner les yeux vers la divine bonté. Un abîme amène un autre abîme: un abîme de lumière, un abîme de ténèbres; un abîme de miséricorde, un abîme de misères. Car le cœur de l'homme est profond, et on n'en peut sonder les mystères. Mais si mon péché est grand, plus grande, Seigneur, est ta bonté. Aussi, quand mon âme se trouble, je me rappelle l'immensité de ta miséricorde, et je respire, et, en pénétrant dans mes impuissances, je ne m'arrête pas au souvenir exclusif de ta justice.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verúmtamen sicut perículum est, si fúerit orátio nimis tímida, sic in contrária parte non minus, immo et maius perículum est, si forte fúerit temerária. Nec hoc dico, ut peccatóribus áuferam orándi fidúciam; sed volo eos oráre tamquam gentem quæ peccátum fécerit, non iustítiam. Orent pro indulgéntia peccatórum suórum in ánimo contríto et spíritu humilitátis, quemádmodum publicánus ille: Deus, inquit, propítius esto mihi peccatóri. Temeritátem enim dico, quando is in cuius consciéntia peccátum adhuc aut vítium áliquod regnat, ámbulat in magnis et mirabílibus super se, minus sollícitus pro perículo ánimæ suæ.</la><fr> Cependant, s'il y a un péril dans la timidité de la prière, il y en a un aussi grand, un plus redoutable même, dans l'excès contraire, la témérité. Je ne dis pas cela pour ôter aux pécheurs la confiance dans la prière, mais je veux que leur prière soit une prière de pécheurs et non de justes. Qu'ils prient afin d'obtenir le pardon de leurs offenses, par la contrition du cœur et l'humilité de l'esprit, à l'exemple du publicain qui s'écriait: Dieu, aie pitié de moi, pécheur. Or, j'appelle témérité les sentiments d'un homme dont la conscience est dominée par le péché ou le vice, et qui pourtant marche fièrement, sans inquiétude du salut de son âme.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Tertium perículum est, si sit orátio tépida et non ex viva affectióne procédens. Tímida quidem orátio cælum non pénetrat, quia restríngit ánimum timor immoderátus, ut orátio, non dicam non ascéndere, sed nec procédere queat. Tépida vero in ascénsu languéscit et déficit, eo quod non hábeat vigórem. Nam temerária ascéndit, sed résilit; resístitur enim ei, nec tantum non óbtinet grátiam, sed merétur offénsam. Quæ vero fidélis, et húmilis, et fervens orátio fúerit, cælum sine dúbio penetrábit, unde certum est quod vácua redíre non possit.</la><fr> Un troisième danger, c'est la tiédeur dans la prière qui n'est pas inspirée par une affection vive. Une prière timide ne pénètre pas le ciel, parce que l'excès de crainte resserre le cœur et empêche la prière non seulement de monter, mais de sortir de l'âme. La prière tiède languit et défaille dans son vol; elle est sans vigueur. La prière téméraire monte bien, mais elle tombe ensuite devant la résistance qu'elle rencontre, et, loin d'obtenir la grâce, elle se convertit en offense. Pour la prière riche de foi, d'humilité et de ferveur, elle pénétrera certainement les cieux; elle ne peut revenir vide et stérile.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini. V/. Glória Patri. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous. V/. Gloire au Père. * Et convertissez-vous.</fr></ligne></liturgia>
