<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. 2 in ps. 32, s. 1, 1-2: CCL 38, 247-248)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 32</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Exsultáte iusti in Dómino. Iniústi exsúltent in sæculo; finíto sæculo, finítur exsultátio iniustórum. Exsúltent autem iusti in Dómino, quia permanénte Dómino, permanébit iustórum exsultátio. Exsultáre autem in Dómino ita cónvenit, ut laudémus illum qui solus non habet quod nobis displíceat, et nemo tam multa habet quæ infidélibus dísplicent. Et breve præcéptum est: Ille placet Deo, cui placet Deus. Nec leve putétis hoc, caríssimi.</la><fr> Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur. Que les impies se réjouissent dans le siècle: quand le siècle prend fin, la réjouissance des impies finit avec lui. Que les justes, eux, se réjouissent dans le Seigneur car le Seigneur étant éternel, leur réjouissance le sera aussi. Mais la manière de nous réjouir comme il faut dans le Seigneur, c'est de louer celui qui seul n'a rien en lui qui nous déplaise, et qui, plus que personne, a de quoi déplaire aux infidèles. Le précepte Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur tient en un bref principe: Celui qui plaît à Dieu, c'est celui à qui Dieu plaît. Ne croyez pourtant pas, mes bien-aimés, que ce soit là chose facile.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vidétis enim quam multi dísputent contra Deum, quam multis displíceant ópera eius. Cum enim fácere volúerit contra voluntátem hóminum, quia Dóminus est, et novit quid fáciat, nec tam adténdit nostram voluntátem quam utilitátem; illi qui malunt suam voluntátem impléri quam Dei, volunt ad suam voluntátem fléctere Deum, non suam corrígere ad Deum. Tálibus homínibus infidélibus, ímpiis, iníquis, -  quod piget dícere, sed tamen dicam, nostis enim quam verum dicam -  , facílius placet pantómimus quam Deus.</la><fr> Vous voyez, en effet, quel est le nombre de ceux qui disputent contre Dieu, le nombre de ceux à qui ses œuvres déplaisent. Quand il veut faire ce qui est contraire à la volonté des hommes, -  car il est le Seigneur, il sait ce qu'il fait, et il regarde moins à notre volonté qu'à ce qui nous est utile - , ceux-là, qui préfèrent que soit faite leur volonté plutôt que celle de Dieu, veulent fléchir Dieu à leur volonté, et non corriger la leur sur Dieu. Des hommes de cette sorte, hommes sans foi, sans piété, sans justice, -  il me coûte de le dire, et néanmoins je le dirai, car vous savez combien ce que je dis est vrai - , se plaisent plus facilement aux tours d'un pantomime qu'en Dieu.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Proptérea, cum dixísset: Exsultáte iusti in Dómino, quia exsultáre in illo nisi laudándo non póssumus, eum autem laudámus, cui tanto magis placémus quanto magis ipse nobis placúerit. Rectos, inquit, decet laudátio. Qui sunt recti? Qui dírigunt cor secúndum voluntátem Dei; et si eos pertúrbat humána fragílitas, divína consolátur quitas; quamvis enim corde mortáli privátim áliquid velint, quod suæ ínterim causæ vel negótio, vel præsénti necessitáti convéniat; ubi intelléxerint et cognóverint áliud Deum velle, præpónunt voluntátem melióris voluntáti suæ, et voluntátem omnipoténtis voluntáti infírmi, et voluntátem Dei voluntáti hóminis. Quantum enim Deus distat ab hómine, tantum volúntas Dei a voluntáte hóminis.</la><fr> Aussi, après avoir dit: Justes, réjouissez-vous dans le Seigneur, du fait que nous ne pouvons nous réjouir en lui qu'en le louant et que nous louons celui à qui nous plaisons dans la mesure où il nous aura lui-même plu davantage , le psalmiste ajoute: À ceux qui sont droits convient la louange. Les hommes droits, qui sont-ils? Ce sont ceux qui règlent leur cœur sur la volonté de Dieu. S'ils sont troublés par la fragilité humaine, la rectitude divine les console, car bien que dans leur cœur mortel ils aient une volonté particulière  qui parfois correspond à une affaire qui leur est propre, à leurs intérêts ou à une nécessité présente, dès qu'ils comprennent et connaissent que Dieu veut autre chose, ils préfèrent la volonté de celui qui est meilleur qu'eux à leur volonté, la volonté de celui qui est tout-puissant à une volonté infirme, et la volonté de Dieu à la volonté de l'homme. Autant, en effet, Dieu dépasse l'homme, autant la volonté de Dieu dépasse celle de l'homme.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die. V/. Glória Patri. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
