<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 79, 1: PG 58, 717)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum autem vénerit Fílius hóminis in glória Patris sui, et omnes sancti ángeli cum eo, tunc sedébit super sólium glóriæ suæ et separábit oves ab hædis: et hos quidem acceptábit quia esuriéntem ipsum cibavérunt, et sitiénti potum dedérunt, et hóspitem collegérunt, et nudum vestiérunt, et infirmántem visitavérunt; et dabit regnum ipsis. Alios vero pro contráriis delíctis mittet in ignem ætérnum qui parátus est diábolo et ángelis eius. Suavíssima hæc verba, quæ in ore versámus, nunc cum stúdio et compunctióne omni audiámus, atque postréma verba in quæ sermo iure désiit. Magna enim illi humanitátis et misericórdiæ cura est.</la><fr> Quand le Fils de l'homme viendra dans sa gloire, et tous les saints anges avec lui, alors il prendra place sur son trône de gloire. Il séparera les brebis des boucs. Il accueillera les uns parce qu'ils l'auront nourri dans sa faim, désaltéré dans sa soif, reçu comme hôte, vêtu dans sa nudité, visité dans sa maladie; et il leur donnera le royaume. Mais les autres, il les précipitera dans le feu éternel, préparé pour le diable et ses anges, pour n'avoir pas fait cela. Agréables sont les paroles que nous avons sans cesse sur les lèvres; écoutons maintenant avec zèle et componction celles qui terminent ce discours. Le Christ prend à cœur la compassion et la charité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Non dicit ultra: Símile est regnum cælórum, sed seípsum osténdit ac revélat dicens: Cum vénerit Fílius hóminis in glória sua. Nunc enim venit in ignomínia, in contuméliis, in oppróbriis: tunc autem sedébit super thronum glóriæ suæ. Ac frequénter glóriam mémorat. Quia enim crux prope erat, quæ res máxime vituperábilis videbátur; ídeo érigit auditórem, et ante óculos ipsi iudícium ponit, orbémque totum sistit. Neque hoc tantúmmodo terríbilem reddit sermónem, sed quod vácuos cælos osténdat.</la><fr> Il ne dit plus: Le royaume des cieux est semblable, mais il se dévoile ostensiblement lui-même en disant: Quand le Fils de l'homme viendra dans sa gloire. Il est d'abord venu dans l'humiliation, dans les outrages et les opprobres; alors il prendra place sur son trône de gloire. Fréquemment il revient sur cette gloire. En effet, puisqu'était proche la croix, signe le plus évident de l'ignominie, il voulait ranimer ses auditeurs et mettre devant leurs yeux le jugement, en convoquant le monde entier. Ce n'est pas seulement cela qui rend terrible ce discours, c'est aussi la vue des cieux vides.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Omnes quippe ángeli cum ipso erunt, et ipsi testificántes, quantum administráverint missi a Dómino ad hóminum salútem. Et úndique horróris plenus ille dies futúrus est. Deínde congregabúntur, inquit, omnes gentes: hoc est univérsa hóminum natúra. Et segregábit eos ad ínvicem, sicut pastor séparat oves. Nunc enim non segregáti, sed mixti sunt omnes; separátio autem tunc accuratíssime fiet; interímque ex ipsa statióne ipsos distínguit et conspícuos reddit; deínde ex nomínibus singulórum mores éxhibet, illos hædos, hos oves appéllans, ut illórum sterilitátem índicet; nullus enim ex hædis fructus proficíscitur; horum vero provéntus multus qui ex óvibus páritur, ut lana, lac et fetus, quibus ómnibus vácuus est hædus. Verum bruta animántia ex natúra sua vel fructum áfferunt, vel secus; illi vero ex voluntáte; ideóque illi plectúntur, hi coronántur.</la><fr> En effet, tous les anges seront avec lui, pour lui rendre témoignage, comme serviteurs envoyés par le Seigneur pour le salut des hommes. Ce jour sera, sous tous les rapports, un jour de terreur. Il dit ensuite: Toutes les nations seront rassemblées, à savoir tout le genre humain sans exception. Et il séparera les hommes les uns des autres, comme le berger sépare les brebis. Actuellement il n'y a pas de séparation, tous sont mélangés; mais alors se fera une séparation très rigoureuse; les hommes seront déjà visiblement distingués d'après la place occupée; ensuite le nom donné à chacun les différenciera, selon qu'ils seront appelés brebis ou boucs: celui de bouc signifie leur stérilité, car ils n'auront produit aucun fruit; celui de brebis est un gage de fécondité, car la brebis donne de la laine, du lait et des agneaux, ce qui manque aux boucs. Ces animaux sans raison présentent ces différences en vertu de leur nature, tandis que chez les hommes la différence vient de leur volonté; et donc certains seront châtiés, d'autres couronnés.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
