<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Sicut Móyses exaltávit serpéntem in desérto, ita exaltári opórtet Fílium hóminis, ut omnis qui credit, in ipso hábeat vitam ætérnam. Et réliqua.</la><fr> De même que le serpent de bronze fut élevé par Moïse dans le désert, ainsi faut-il que le Fils de l'homme soit élevé, afin que tout homme qui croit obtienne par lui la vie éternelle. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 12, 12-13: CCL 36, 127-128)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non enim misit Deus Fílium suum in mundum ut iúdicet mundum, sed ut salvétur mundus per ipsum. Ergo quantum in médico est, sanáre venit ægrótum. Ipse se intérimit, qui præcépta médici observáre non vult. Venit Salvátor ad mundum; quare Salvátor dictus est mundi, nisi ut salvet mundum, non ut iúdicet mundum? Salvári non vis ab ipso, ex te iudicáberis. Et quid dicam: iudicáberis? Vide quid ait: Qui credit in eum, non iudicátur; qui autem non credit iam, inquit, iudicátus est. Nondum appáruit iudícium, sed iam factum est iudícium.</la><fr> Dieu n'a pas envoyé son Fils dans le monde pour juger le monde, mais pour que, par lui, le monde soit sauvé. Le médecin a tout fait pour venir guérir le malade. Celui donc qui refuse d'observer les prescriptions du médecin se donne lui-même la mort. Le Sauveur est venu dans le monde, pourquoi a-t-il été appelé le Sauveur du monde? Parce qu'il doit sauver le monde et non le juger. Tu refuses le salut qu'il t'apporte, tu seras jugé sur ta conduite. Que dis-je, tu seras jugé? Écoute ce qu'il dit: Celui qui croit en lui n'est pas jugé; mais celui qui ne croit pas est déjà jugé. Le jugement n'a pas encore été publié, mais il est déjà prononcé.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pater, peccávi in cælum et coram te; iam non sum dignus vocári fílius tuus, * Fac me sicut unum ex mercenáriis tuis. V/. Quanti mercenárii in domo patris mei abúndant pánibus; ego autem hic fame péreo? Surgam et ibo ad patrem meum, et dicam ei: * Fac me.</la><fr> R/. Père, j'ai péché contre le ciel et contre toi; je ne mérite plus d'être appelé ton fils, * Traite-moi comme l'un de tes employés. V/. Tant d'employés chez mon père ont du pain en abondance, et moi, ici, je meurs de faim! Je vais retourner chez mon père, et je lui dirai: * Traite-moi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Novit enim Dóminus qui sunt eius, novit qui permáneant ad corónam, qui permáneant ad flammam; novit in área sua tríticum, novit páleam; novit ségetem, novit zizánia. Iam iudicátus est qui non credit. Quare iudicátus? Quia non crédidit in nómine Unigéniti Fílii Dei. Hoc est autem iudícium: quia lux venit in mundum et dilexérunt hómines magis ténebras quam lucem; erant enim mala ópera eórum. Fratres mei, quorum ópera bona invénit Dóminus? Nullórum. Omnium ópera mala invénit. Quómodo ergo quidam fecérunt veritátem, et venérunt ad lucem? Et hoc enim séquitur: Qui autem facit veritátem venit ad lucem, ut manifesténtur ópera eius, quia in Deo sunt facta. Quómodo quidam opus bonum fecérunt, ut venírent ad lucem, id est, ad Christum? Et quómodo quidam dilexérunt ténebras?</la><fr> Le Seigneur connaît ceux qui sont à lui, il connaît ceux à qui la couronne est réservée et ceux qu'attend le châtiment; il distingue dans son aire le bon grain de la paille, la moisson de l'ivraie. Celui qui ne croit pas est déjà jugé. Pourquoi? Parce qu'il ne croit pas au nom du Fils unique de Dieu. Et le jugement, le voici: quand la lumière est venue dans le monde, les hommes ont préféré les ténèbres à la lumière, parce que leurs œuvres étaient mauvaises. Mes frères, quels sont ceux dont les œuvres ont été trouvées bonnes par le Seigneur? Pas un seul. Il a trouvé leurs œuvres à tous, mauvaises. Comment alors quelques-uns ont-ils fait la vérité et sont-ils venus à la lumière, comme l'indique la suite: Celui qui agit selon la vérité vient à la lumière, afin que ses œuvres soient reconnues comme des œuvres de Dieu? Comment les uns ont-ils pu faire le bien et venir à la lumière, c'est-à-dire au Christ, tandis que les autres ont mieux aimé les ténèbres?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Si enim omnes peccatóres invénit, et omnes a peccáto sanat, et serpens ille in quo figuráta est mors Dómini, eos sanat qui morsi fúerant, et propter morsum serpéntis eréctus est serpens, id est mors Dómini, propter mortáles hómines, quos invénit iniústos; quómodo intellégitur: Hoc est iudícium, quia lux venit in mundum, et dilexérunt hómines magis ténebras quam lucem; erant enim mala ópera eórum? Quid est hoc? Quorum enim erant bona ópera? Nonne venísti ut iustífices ímpios? Sed dilexérunt, inquit, ténebras magis quam lucem.</la><fr> S'il a trouvé tous les hommes pécheurs, s'il les guérit tous du péché, si le serpent, signe figuratif de la mort du Seigneur, guérit ceux qui ont été atteints par les morsures du serpent, si c'est contre ces morsures qu'a été élevé le serpent, c'est-à-dire la mort du Seigneur qui a sauvé les hommes assujettis à la mort et qu'elle a trouvés dans le péché, comment faut-il entendre ces paroles: Le jugement, le voici: quand la lumière est venue dans le monde, les hommes ont préféré les ténèbres à la lumière, parce que leurs œuvres étaient mauvaises? Qu'est-ce à dire? Quels sont ceux dont les œuvres étaient bonnes? N'es-tu pas venu pour justifier les pécheurs? Mais ils ont préféré les ténèbres à la lumière.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ibi pósuit vim; multi enim dilexérunt peccáta sua, multi conféssi sunt peccáta sua; quia qui confitétur peccáta sua et accúsat peccáta sua, iam cum Deo facit. Accúsat Deus peccáta tua; si et tu accúsas, coniúngeris Deo. Quasi duæ res sunt, homo et peccátor. Quod audis homo, Deus fecit; quod audis peccátor, ipse homo fecit. Dele quod fecísti, ut Deus salvet quod fecit. Opórtet ut óderis in te opus tuum, et ames in te opus Dei. Cum autem cœperit tibi displicére quod fecísti, inde incípiunt bona ópera tua, quia accúsas mala ópera tua. Inítium óperum bonórum, conféssio est óperum malórum. Facis veritátem et venis ad lucem.</la><fr> C'est ici le point essentiel. Il en est beaucoup qui ont mieux aimé leurs péchés, il en est beaucoup qui les ont confessés; or, celui qui confesse et accuse ses péchés fait déjà cause commune avec Dieu. Dieu accuse tes péchés; si tu les accuses toi aussi, tu te joins à Dieu. L'homme et le pécheur sont deux choses bien distinctes. L'homme est l'ouvrage de Dieu, le pécheur est l'ouvrage de l'homme. Efface ce que tu as fait, afin que Dieu sauve ce qu'il a créé. Il faut que tu haïsses en toi ce qui est ton ouvrage, et que tu y aimes l'œuvre de Dieu. Lorsque tu commenceras à détester ce que tu as fait, l'accusation du mal que tu as commis sera le commencement de tes bonnes œuvres. Le commencement des bonnes œuvres est la confession des mauvaises. Tu fais alors la vérité et tu viens à la lumière.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini. V/. Glória Patri. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous. V/. Gloire au Père. * Et convertissez-vous.</fr></ligne></liturgia>
