<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Theodóri Studítæ abbátis (Sermo 12: NBP 9, 2, 34-35.36)</la><fr>Sermon de saint Théodore Studite</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quid póstulo? Immo pótius quid póstulat Dóminus ómnium Deus a vobis, nisi ut egrégie subiécti sitis, cum absolúta oboediéntia usque ad sánguinem: atque ut immóbilem conservétis vestram confirmátam ratámque coram sanctis ángelis professiónem et devotiónem? Scitis quid proféssi fuéritis, quid promiséritis, qualibúsque cum dictis atque promissiónibus unumquémque vestrum totónderim, Deóque obtúlerim, et illumináverim, ac propémodum secúndo hoc baptísmo baptizáverim, et túnica indúerim gáudii et castitátis, cum spe quod Deus in supérnis sólverit quidquid húmilis mea absolútio solvit: vicissímque rursum liget, quod mea miserábilis auctóritas deórsum ligáverit. Quámobrem non est áliud lavácrum, neque dissolutióni locus.</la><fr> Qu'est-ce que je réclame? Bien plus qu'est-ce que Dieu, le Seigneur de toutes choses, réclame de vous, si ce n'est que vous soyez particulièrement soumis, dans une obéissance parfaite jusqu'au sang, et que vous conserviez inébranlable la profession de vos vœux, garantie et ratifiée par les saint anges? Vous savez ce que vous avez professé, ce à quoi vous vous êtes engagés, après quelles promesses je vous ai tonsurés et offerts à Dieu, illuminés et même baptisés par ce qui est comme un second baptême, revêtus de la tunique de joie et de chasteté, avec l'espérance que dans les cieux Dieu aura délié tout ce que mon humble absolution a délié, et que réciproquement il liera au contraire ce que ma pauvre autorité aura lié ici-bas. Aussi n'existe-t-il ni d'autre ablution ni d'autre possibilité de délier.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cur ígitur iam supérsint vanæ deliberatiónes, iudícia inconsideráta, insáni sermónes, inutília desidéria, præter id quod reguláriter definítum fuit in nómine Dómini nostri Iesu Christi, me ipso intermédio reíque iúdice ac præside? Alius quidem ieiúnium optat, ut vult; álius siléntium, prout libet; álius litteratúram, ut mavult; álius dignitátem, ut conténdit. Deínde própriæ voluntátes, deínde singuláres cupiditátes, atque hinc universitátis dissolútio. Num idcírco huc venístis fílii mei? Num hanc ob causam congregáti estis? Num divísus est Christus, ut aiunt divína orácula? Vel in nómine Pauli baptizáti fuístis? His enim símiles vidéntur, qui cupiditátibus suis feréndos se tradunt; neque unum spectant, unum atténdunt, quod vidélicet a mea humilitáte non sine multa consideratióne dispósitum est.</la><fr> Pourquoi surabondent dès lors les vaines délibérations, les jugements inconsidérés, les propos insensés, les désirs inutiles, contrairement à tout ce qui a été défini comme règle au nom de notre Seigneur Jésus-Christ, par mon intermédiaire et sous ma surveillance. L'un désire le jêune qu'il veut, un autre le silence qui lui plaît, un autre la culture qu'il préfère, un autre une dignité qu'il brigue. Ensuite, les volontés propres, et puis les désirs personnels et, à partir de là, la fin de tout. Est-ce donc pour cela que vous êtes venus ici, mes fils? Est-ce pour cette raison que vous êtes réunis? Le Christ est-il divisé comme les divins oracles emploient ce mot? Ou bien avez-vous été baptisés au nom de Paul? Ils leur ressemblent, ceux qui se laissent emporter par leurs désirs et ne concentrent pas leurs regards uniquement sur les décisions prises non sans mûre réflexion, par mon humble personne.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quod si forte tentámini, nil mirum est: sed cavéte ne vincámini parvo áliquo assénsu et contémptu; sed inclináte vestrárum animárum cápita, una cum córporis inclinatióne, et humiliámini sub poténti manu Dei: et huiúsmodi verbórum et cogitatiónum nullam curam gerátis, quo diábolo placeátis Dómini adversário: sed ad finem usque perseveráte, iuvándo próximum, cum humilitátis abundántia, cum caritáte summa: cavéntes a phantásia, a temerária fidúcia, ab attoléndo supercílio, aut supérbo collo erigéndo; neque primátum gloriámque optáte, neque fastum neque ostentatiónem; ne rixémini aut altercémini; neque in diálogis superióres discédere studeátis; non insipiénter sapiátis, non verbis inutíliter contendátis ad subversiónem audiéntium. Quis sápiens et custódiet hæc, et misericórdias Dómini intélleget?</la><fr> S'il vous arrive d'être tentés, rien d'étonnant à cela, mais prenez garde de ne pas vous laisser vaincre par le moindre assentiment ou le plus léger dédain; inclinez la tête de vos âmes, en même temps que votre corps et humiliez-vous sous la main puissante de Dieu. N'ayez cure de telles paroles et de telles pensées: vous plairiez trop au diable, l'adversaire du Seigneur. Mais persévérez jusqu'au bout, en secourant le prochain, avec une surabondante humilité et une extrême charité, vous gardant de l'imagination, d'une confiance téméraire, des grands airs et d'un fier port de tête; ne désirez pas la gloire des puissants, le luxe, ni l'ostentation; ne vous querellez pas, ne vous disputez pas; ne tenez pas à avoir le dernier mot dans les discussions; n'ayez pas la sottise de jouer aux sages, pas de rixes inutiles, cela ne servirait qu'à la destruction des auditeurs. Quel est le sage qui gardera cela et comprendra les miséricordes du Seigneur?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei ministros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma. V/. Glória Patri. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes. V/. Gloire au Père. * Par les armes.</fr></ligne></liturgia>
