<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Misérunt soróres Lázari ad Iesum dicéntes: " Dómine, ecce quem amas infirmátur. " Et réliqua.</la><fr> Les deux sœurs de Lazare envoyèrent dire à Jésus: " Seigneur, celui que tu aimes est malade. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi (Sermo in Lazarum: PG 50, 641-643)</la><fr>Sermon de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Inspiciámus quænam ex hoc circa Lázarum miráculo discípulis utílitas prománet. Multa de passióne sua discípulis sæpe locútus Servátor, torpéntes illos animadvertébat, ob talem narratiónem horréntes, atque infirmitátis pótius quam œconómiæ, prænuntiátam passiónem esse suspicántes, útpote humánis adhuc ratiocíniis agitátos ac treméntes. </la><fr> Examinons avec soin quel fut, pour les disciples, l'avantage de ce miracle opéré en faveur de Lazare. Après les avoir souvent entretenus de maintes circonstances de sa passion, le Sauveur voyait ses disciples comme paralysés; de tels récits les remplissaient d'horreur, ils considéraient cette passion qu'on leur prédisait comme une marque d'impuissance, non pas comme appartenant au plan du salut, vu qu'ils étaient troublés et effrayés par des raisonnements humains. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ne avértas fáciem tuam a púero tuo, Dómine; * Quóniam tríbulor, velóciter exáudi me. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne cache pas ton visage à ton serviteur: * Je suffoque, vite, réponds-moi. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Je suffoque.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quaprópter cum iam instáret passiónis tempus, et iam próximum esset ut crux defigerétur, Lázarum mórtuum súscitat, ut ópere discípulos dóceat, non infirmitátis esse passiónem et crucem; ut præséntibus fidem fáciat, se et morti imperáre, et terrénis vínculis solútam ánimam revocáre: atque secúndum áliquem scopum spontáneam mortem suam propónit, fortéque in Lázaro suam post tríduum resurrectiónem prius descríbit, ac de brevíssimo illo témpore quo sub terra versatúrus erat imbecílles ánimo consolátur.</la><fr>C'est pourquoi, alors qu'approchait le temps de sa passion et qu'il allait bientôt être attaché à la croix, il ressuscite Lazare qui était mort. Et par cette action il enseigne aux disciples que passion et croix ne seraient pas une marque de faiblesse; il prouve aux témoins qu'il commande à la mort et qu'il peut faire revenir une âme déjà dégagée des liens de la terre. De plus, poursuivant un autre but, il montre d'avance sa propre mort comme acceptée librement, et en la personne de Lazare peut-être veut-il préfigurer sa propre résurrection après trois jours et rassurer les cœurs pusillanimes au sujet du bref séjour qu'il va faire dans le tombeau.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Atque in crucis límine discipulórum metum opportúne solvit, docétque se illam quam álteri impértit grátiam sibi ipsi fácile procuratúrum esse; ipsísque opéribus dúbios ánimi commonéfacit, rebus gestis vocem quodámmodo adáptans, ipsóque facto sic prope loquens: " Assúmptam humanitátem divína operatióne vácuam numquam relíqui; verum nunc ut homo, nunc ut Deus, cum natúram subíndicans, tum œconómiæ fidem fáciens, docénsque humilióra ad humanitátem, sublimióra vero ad divinitátem referénda esse, atque per inæquálem hanc óperum temperatiónem, inæquálem naturárum uniónem intérpretans, ac per potestátem in passiónes, voluntárias esse passiónes meas declárans. "</la><fr> Au seuil du mystère de la croix, il dissipe ainsi opportunément la crainte des disciples et leur donne à entendre que ce bienfait qu'il accorde à autrui, il peut facilement se le procurer à lui-même. C'est par ses œuvres qu'il avertit les cœurs hésitants: il prête en quelque sorte une voix aux événements, du fait même de son miracle il parle pour ainsi dire en ces termes: " Jamais je n'ai laissé la nature humaine que j'ai assumée privée de l'activité divine; j'ai agi tantôt en homme, tantôt en Dieu: d'une part j'ai manifesté ma nature, d'autre part j'ai démontré le plan du salut; j'ai enseigné à rapporter les actions les plus humbles à l'humanité et les plus glorieuses à la divinité et c'est par cet alliage d'actions de valeur inégale que je traduis l'union de natures inégales; enfin par mon pouvoir sur la souffrance, je fais voir le caractère volontaire de mes souffrances. "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ut Deus per ieiúnium et inédiam quadragínta diérum natúram refrenávi; sed póstea ut homo defatigátus esurívi; útique ut Deus efferátum mare sedávi; ut homo a diábolo tentátus sum; ut Deus dmones éxpuli; ut homo pro homínibus sum passúrus; verum ne suspicémini id per infirmitátem accídere, priúsquam mors advéniat, a morte deténtum ad vitam révoco; ac postquam divinitátis vim operationémque declarávi, tunc humanitátis antíquum débitum depóno; postquam víncula solvi, tunc vínculis álligor, atque rebus ipsis demónstro, me potestátem habére ponéndi ánimam meam et potestátem habére íterum suméndi eam. "</la><fr> En tant que Dieu, j'ai réprimé la nature au cours d'un jeûne absolu de quarante jours, mais après quoi j'ai eu faim comme un homme à bout de forces. Dieu, j'ai apaisé la mer en furie; homme, j'ai été tenté par le diable. Dieu, j'ai chassé les démons; et je vais souffrir, homme pour les hommes. Mais afin que vous n'imaginiez pas que cela m'arrive par impuissance, avant que ne survienne ma mort, je rappelle à la vie un captif de la mort. Et après avoir manifesté la puissance efficace de ma divinité, alors seulement je paie la dette ancienne de l'humanité; après avoir délié les liens de Lazare, alors seulement je me laisse moi-même enchaîner; et, par tous ces actes, je démontre que j'ai le pouvoir de donner ma vie et le pouvoir de la reprendre. "</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Pacífice loquebántur mihi inimíci mei, et in ira molésti erant mihi. * Vidísti, Dómine, ne síleas, ne díscedas a me. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi, verbum iníquum mandavérunt advérsum me. * Vidísti. V/. Glória Patri. * Vidísti.</la><fr> R/. Mes ennemis ont des paroles de paix, mais dans leur fureur ils me maltraitent. * Tu as vu, Seigneur, sors de ton silence! Seigneur, ne sois pas loin de moi! V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques. * Tu as vu. V/. Gloire au Père. * Tu as vu.</fr></ligne></liturgia>
