<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Iesus plenus Spíritu Sancto regréssus est ab Iordáne et agebátur in Spíritu in desérto diébus quadragínta et tentabátur a diábolo. Et réliqua.</la><fr> Après son baptême, Jésus, rempli de l'Esprit Saint, quitta les bords du Jourdain; il fut conduit par l'Esprit à travers le désert où, pendant quarante jours, il fut mis à l'épreuve par le démon. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 4, 7. 14-15: SC 45, 153.156-157)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur l'Évangile selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tunc Iesus ductus est in desértum a Spíritu ut tentarétur a diábolo. Cónvenit recordáre quemádmodum de paradíso in desértum Adam primus eiéctus sit, ut advértas quemádmodum de desérto ad paradísum Adam secúndus revérterit. Vidéte enim quemádmodum suis nodis præiudícia resolvántur et suis divína benefícia vestígiis reforméntur. Ex terra vírgine Adam, Christus ex Vírgine, ille ad imáginem Dei factus, hic imágo Dei, ille ómnibus irrationabílibus animálibus, hic ómnibus animántibus antelátus -  per mulíerem stultítia, per vírginem sapiéntia, mors per árborem, vita per crucem -  ille spiritálium nudus árboris se texit exúviis, hic sæculárium nudus córporis non desiderávit exúvias. In desérto Adam, in desérto Christus; sciébat enim ubi posset inveníre damnátum, quem ad paradísum resolúto erróre revocáret.</la><fr> Allors Jésus fut conduit au désert par l'Esprit pour être tenté par le diable. Il y a lieu de se rappeler comment le premier Adam fut chassé du paradis dans le désert, pour remarquer comment le second Adam revint du désert au paradis. Voyez aussi comment les dommages se réparent suivant leur enchaînement, et comment les bienfaits divins se renouvellent en reprenant leurs propres traces. Une terre vierge a donné Adam, le Christ est né de la Vierge; celui-là fut fait à l'image de Dieu, celui-ci est l'image de Dieu; celui-là fut placé au-dessus de tous les animaux sans raison, celui-ci au-dessus de tous les vivants; par une femme la folie, par une vierge la sagesse; la mort par un arbre, la vie par la croix. L'un, dépouillé du spirituel, s'est couvert de la dépouille d'un arbre; l'autre, dépouillé au temporel, n'a pas souhaité un vêtement corporel. Adam est au désert, au désert le Christ: car il savait où trouver le condamné pour dissiper son égarement et le ramener au paradis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ductus est Iesus in desértum a Spíritu, ut tentarétur a diábolo; * Et accédens tentátor, dixit ei: Si Fílius Dei es, dic ut lápides isti panes fiant. V/. Et cum ieiunásset quadragínta diébus et quadragínta nóctibus, póstea esúriit. * Et accédens.</la><fr> R/. Jésus fut conduit au désert par l'Esprit pour être tenté par le démon; * Le tentateur s'approcha et lui dit: Si tu es le Fils de Dieu, ordonne que ces pierres deviennent des pains. V/. Après avoir jeûné quarante jours et quarante nuits, il eut faim. * Le tentateur.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Plenus ígitur Iesus Spíritu Sancto ágitur in desértum consílio, ut diábolum provocáret -  nam nisi ille certásset, non mihi iste vicísset -  mystério, ut illum Adam de exsílio liberáret, exémplo, ut osténderet nobis diábolum ad melióra tendéntibus invidére et tunc magis esse cavéndum, ne mystérii grátiam déserat mentis infírmitas.</la><fr> Donc Jésus, rempli de l'Esprit Saint, est conduit au désert à dessein pour provoquer le diable -  car si celui-ci n'avait pas combattu, le Seigneur n'aurait pas triomphé pour moi -  mystérieusement, pour délivrer cet Adam de l'exil; comme preuve et démonstration que le diable en veut à ceux qui s'efforcent de faire mieux, et qu'alors surtout il faut prendre garde que la faiblesse de l'âme ne trahisse la grâce du mystère.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quadragínta autem dies: mýsticum númerum recognóscis. Tot enim diébus aquas abýssi effúsas esse meminísti et tot ieiúnio diérum sanctificáto Prophéta refúsam cæli serenióris esse cleméntiam; tot ieiúnio diérum sanctus Móyses perceptiónem legis eméruit; tot annos in erémo constitúti patres panem angelórum et cæléstis alimóniæ grátiam consecúti sunt nec ántequam mýstici númeri tempus explérent, terram repromissiónis intráre meruérunt; tot ieiúnii diérum Dómini nobis in Evangélium patéscit ingréssus.</la><fr> Quarante jours: tu reconnais un nombre mystique. C'est le nombre des jours où se répandirent les eaux des abîmes, il t'en souvient; et c'est quand le Prophète eut été sanctifié par un jeûne d'autant de jours, que fut accordée la faveur d'un ciel serein; c'est par un jeûne d'autant de jours que Moïse le saint a mérité de recevoir la Loi; c'est le nombre des années où nos pères, vivant au désert, obtinrent le pain des anges et le bienfait d'une nourriture céleste, et ce n'est qu'une fois accompli le temps marqué par ce nombre mystérieux qu'ils méritèrent d'entrer dans la Terre promise; c'est par autant de jours où le Seigneur jeûne que s'ouvre à nous l'entrée de l'Évangile.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis. * In mánibus portábunt te, ne unquam offéndas ad lápidem pedem tuum. V/. Super áspidem et basilíscum ambulábis, et conculcábis leónem et dracónem. * In mánibus.</la><fr> R/. Il donne mission à ses anges de te garder sur tous tes chemins. * Ils te porteront sur leurs mains pour que ton pied ne heurte les pierres. V/. Tu marcheras sur la vipère et le scorpion, tu écraseras le lion et le dragon. * Ils te porteront.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Unde si quis Evangélii glóriam fructúmque resurrectiónis optat adipísci, mýstici ieiúnii prævaricátor esse non debet, quod et in lege Móyses, et in Evangélio suo Christus utriúsque testaménti auctoritáte præscrípsit fidéle virtútis esse certámen.</la><fr> Si donc quelqu'un souhaite acquérir la gloire de l'Évangile et le fruit de la résurrection, il ne doit pas se dérober à ce jeûne mystérieux, que Moïse dans la Loi et le Christ dans son Évangile nous montrent, par l'autorité des deux Testaments, être l'épreuve authentique de la vertu.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet. V/. Glória Patri. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors. V/. Gloire au Père. * Alors.</fr></ligne></liturgia>
