<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 33, 7-8: CCL 36, 309-310)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Inténdant qui amant in Dómino mansuetúdinem et tímeant veritátem. Etenim dulcis et rectus Dóminus. Amas quod dulcis est, time quod rectus est. Tamquam mansuétus dixit: Tácui; sed tamquam iustus: Numquid semper tacébo? Miséricors et miserátor Dóminus. Ita plane. Adhuc adde: longánimis; adhuc adde: et multum miséricors; sed time quod est in novíssimo: et verax. Quos enim modo sústinet peccántes, iudicatúrus est contemnéntes. Mansuétus Dóminus, longánimis Dóminus, miséricors Dóminus; sed et iustus Dóminus et verax Dóminus.</la><fr> Qu'ils fassent attention, ceux qui dans le Seigneur aiment sa bonté, et qu'ils craignent sa vérité. Le Seigneur est, en effet, doux et droit. Tu aimes qu'il soit doux, crains parce qu'il est droit. Dans sa bonté, il a dit: Je me suis tu, mais, parce qu'il est juste, il a ajouté: Me tairai-je toujours? Le Seigneur est miséricordieux et compatissant, oui, c'est vrai; ajoute encore: lent à la colère, ajoute encore: et débordant de miséricorde, mais crains ce qui est dit en dernier lieu: et plein de vérité. Ceux, en effet, qu'il supporte maintenant comme pécheurs, il les jugera comme ayant méprisé ses offres. Le Seigneur est bon, le Seigneur est lent à la colère, le Seigneur est miséricordieux, mais le Seigneur aussi est juste et le Seigneur est plein de vérité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Largítur tibi spátium correctiónis; sed tu plus amas dilatiónem quam emendatiónem. Malus fuísti heri? Hódie bonus esto. Et hodiérnum diem in malítia peregísti? Vel cras mutáre. Semper exspéctas, et de misericórdia Dei tibi plúrimum pollicéris, quasi ille qui tibi per pæniténtiam promísit indulgéntiam, promíserit tibi étiam prolixiórem vitam. Unde scis quid páriat crástinus dies? Recte dicis in corde tuo: " Quando me corréxero, Deus mihi ómnia peccáta </la><fr> Il t'accorde le temps de te corriger, mais tu aimes mieux jouir de ce délai que de te réformer. Tu as été méchant hier, sois bon aujourd'hui; tu as passé cette journée dans le mal, demain au moins change de conduite. Tu attends toujours et tu te promets beaucoup de la miséricorde de Dieu, comme si celui qui t'avait promis le pardon dans la pénitence t'avait promis encore une vie plus longue. Comment sais-tu ce que te réserve demain? Tu as raison de dire en ton cœur: " Quand je me corrigerai, Dieu me remettra tous mes péchés. " Nous ne pouvons pas nier que Dieu a promis son pardon à ceux qui se corrigent et se convertissent. En réalité, dans le Prophète où tu me lis que Dieu a promis le pardon à celui qui se corrige, tu ne me lis pas qu'il t'a promis une vie longue.</fr></ligne><ligne id="7"><la>dimíttet. " Negáre non póssumus quod corréctis atque convérsis indulgéntiam Deus promísit. Nam in quo Prophéta mihi legis quia promísit corrécto indulgéntiam, non mihi legis quia promísit tibi Deus longam vitam.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine!</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> Ex utróque hómines periclitántur, et sperándo et desperándo, contráriis rebus, contráriis affectiónibus. Sperándo qui decípitur? Qui dicit: " Bonus est Deus, miséricors est Deus, fáciam quod mihi placet, quod libet; laxem habénas cupiditátibus meis, ímpleam desidéria ánimæ meæ. Quare hoc? Quia miséricors est Deus, bonus est Deus, mansuétus est Deus. " Spe isti periclitántur. Desperatióne autem, qui cum incíderint in grávia peccáta, putántes sibi non posse iam ignósci pæniténtibus, et statuéntes se ad damnatiónem sine dúbio destinátos, dicunt apud seípsos: " Iam damnándi sumus, quare non quod vólumus fácimus? "</la><fr> Les hommes se trouvent donc en danger des deux côtés, en espérant comme en désespérant, deux choses opposées, deux sentiments contraires. Qui est trompé par son espoir? Celui qui dit: " Dieu est bon, Dieu est miséricordieux; je puis faire ce qui me plaît, ce qui m'est agréable; je vais lâcher les rênes à mes passions, je vais satisfaire les désirs de mon âme. Pourquoi? Parce que Dieu est miséricordieux, parce que Dieu est bon, parce que Dieu est rempli de bienveillance. " C'est par l'espoir que ceux-ci se trouvent en danger. Mais ils s'y trouvent par le désespoir, ceux qui, après être tombés dans des péchés graves, s'imaginent qu'ils ne peuvent plus leur être pardonnés s'ils se repentent, se considèrent comme destinés sûrement à la damnation et se disent en eux-mêmes: " Voilà que nous allons être condamnés; pourquoi ne pas faire ce que nous voulons? "</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
