<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De sacraméntis (Lib. 4, 8-13: SC 25bis, 106-108)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur les sacrements</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Venísti ad altáre, attendísti sacraménta pósita super altáre, et ipsam quidem mirátus es creatúram; tamen creatúra sollémnis et nota. Forte áliquis díxerit: " Iudæis Deus tantam grátiam præstitit, manna illis pluit de cælo. Quid plus dedit fidélibus suis, quid plus tríbuit his quibus plus promísit? " Accipe quæ dico, et anterióra esse mystéria christianórum quam Iudæórum et divinióra esse sacraménta christianórum quam Iudæórum. Deus manna Iudæis murmurántibus pluit e cælo, tibi autem sacramentórum horum figúra præcéssit, quando Abraham erat, quando vernáculos trecéntos decem et octo collégit et ivit, persecútus est adversários, de captivitáte éruit nepótem suum.</la><fr> Tu t'es approché de l'autel, tu as fixé tes regards sur les sacrements placés sur l'autel, et tu t'es étonné devant cette créature elle-même: ce n'est pourtant qu'une créature commune et familière. Quelqu'un aura peut-être dit: " Dieu a fait une si grande faveur aux Juifs, il leur a fait pleuvoir la manne du ciel. Qu'a-t-il donné de plus à ses fidèles? Qu'a-t-il donné de plus à ceux à qui il a promis davantage? " Écoute ce que je dis: les mystères des chrétiens sont plus anciens que ceux des Juifs et les sacrements des chrétiens sont plus divins que ceux des Juifs. Dieu fit pleuvoir la manne du ciel pour les Juifs qui murmuraient, mais pour toi la figure de ces sacrements est venue plus tôt, au temps d'Abraham, quand il rassembla trois cent dix-huit serviteurs, s'en alla à la poursuite de ses ennemis et arracha son neveu de captivité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua  substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Tunc victor venit, occúrrit illi Melchísedech sacérdos et óbtulit panem et vinum. Quis hábuit panem et vinum? Abraham non hábuit. Sed quis hábuit? Melchísedech. Ipse ergo auctor sacramentórum. Quis est Melchísedech, qui significátur rex iustítiæ, rex pacis? Quis est iste rex iustítiæ? Numquid homo quisquam potest rex esse iustítiæ? Quis ergo rex iustítiæ nisi iustítia Dei? Quis est Dei pax, Dei sapiéntia? Qui pótuit dícere: Pacem meam do vobis, pacem meam relínquo vobis. Ergo primum intéllege sacraménta hæc quæ áccipis anterióra esse quam sunt sacraménta quæcúmque Iudæi habére se dicunt et prius coepísse pópulum christiánum quam coepísse pópulum Iudæórum, sed nos in prædestinatióne, illum in nómine.</la><fr> Alors il revint victorieux, le grand-prêtre Melchisédech vint à sa rencontre et offrit le pain et le vin. Qui avait le pain et le vin? Ce n'est pas Abraham. Mais qui les avait? Melchisédech. C'est donc lui qui est l'auteur des sacrements. Qui est Melchisédech, qui signifie roi de justice, roi de paix? Qui est ce roi de justice? Est-ce qu'un homme peut être roi de justice? Qui est donc roi de justice, sinon la justice de Dieu? Qui est la paix de Dieu, la sagesse de Dieu? Celui qui a pu dire: Je vous donne ma paix, je vous laisse ma paix. Comprends donc tout d'abord que ces sacrements que tu reçois sont plus anciens que les sacrements que les Juifs prétendent avoir, et que le peuple chrétien a commencé avant que commence le peuple juif. Mais nous, c'est par la prédestination; ce peuple-là, par le nom.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Obtulit ergo Melchísedech panem et vinum. Quis est Melchísedech? Sine patre, inquit, sine matre, sine generatiónis órdine, neque inítium diérum neque vitæ finem habens, símilis Fílio Dei. Hoc habet ad Hebræos epístula. Sine patre, inquit, et sine matre. Sine matre natus est Dei Fílius generatióne cælésti, quia ex solo Deo Patre natus est. Et íterum sine patre natus est quando natus ex Vírgine est. Non enim ex viríli sémine generátus est, sed natus de Spíritu Sancto et Vírgine María, útero éditus virgináli. Símilis per ómnia Fílio Dei sacérdos quoque erat Melchísedech, quia et Christus sacérdos cui dícitur: Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech. Ergo auctor sacramentórum quis est nisi Dóminus Iesus? De cælo ista sacraménta venérunt, consílium enim omne de cælo est.</la><fr> Melchisédech offrit donc le pain et le vin. Qui est Melchisédech? Sans père, dit-on, et sans mère, sans généalogie, n'ayant ni commencement à ses jours ni fin à sa vie, semblable au Fils de Dieu. C'est ce que contient l'épître aux Hébreux. Sans père, ni mère, dit-on. Le Fils de Dieu est né sans mère par la génération céleste, parce qu'il est né de Dieu le Père seul. Et, d'autre part, il est né sans père quand il est né de la Vierge, car il n'a pas été engendré par une semence virile, mais il est né de l'Esprit Saint et de la Vierge Marie, sorti d'un sein virginal. Semblable en tout au Fils de Dieu, Melchisédech était aussi prêtre, car le Christ à son tour est prêtre, lui à qui il est dit: Tu es prêtre à jamais selon l'ordre de Melchisédech. Qui est donc l'auteur des sacrements, sinon le Seigneur Jésus? C'est du ciel que sont venus ces sacrements, car le dessein en est tout entier du ciel.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus. V/. Glória Patri. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi. V/. Gloire au Père. * Accorde-moi.</fr></ligne></liturgia>
