<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Chromátii Aquileiénsis epíscopi in Evangélium Matthæi (Tract. 50, 1-2: CCL 9A, 445-446)</la><fr>Traité de saint Chromace d'Aquilée sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quómodo potest intráre in domum fortis et vasa eius dirípere, nisi prius alligáverit fortem, et tunc vasa eius dirípiet? Qui non est mecum contra me est. Fortem autem hic ipsum Sátanam príncipem dæmonum Christus osténdit, qui in domo mundi istíus captiváta hóminum córpora velut vasa própria possidébat. Captiváverat enim omne genus hóminum et univérsis per poténtiam peccáti more tyránnico dominabátur. </la><fr> Comment peut-on entrer dans la maison de l'homme fort et piller ses biens, sans avoir auparavant ligoté cet homme? Alors seulement on pourra piller ses biens. Qui n'est pas avec moi est contre moi. Par l'homme fort, le Christ désigne ici Satan, le prince des démons, qui, dans la demeure de ce bas monde, tenait les hommes captifs, comme son bien propre. En effet, il avait fait prisonnier tout le genre humain et régnait universellement par la puissance du péché, comme un tyran.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le  moment favorable, c'est mainte-nant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Fortem ígitur dudum diábolum fuísse, ex his ipsis Dómini dictis agnóscimus, quibus et virtus diáboli et supérbia ac malítia eius sub exémplo allegóricæ comparatiónis osténsa est. De cuius supérbia étiam Isaías rétulit: Tu autem, inquit, dixísti: Ascéndam in altum et ponam super sídera cæli sedem meam et ero símilis Altíssimo. Ad hunc ergo fortem alligándum fórtior venit, id est Unigénitus Dei Fílius, ut ligáto forte nos omnes qui vasa vel spólia quondam diáboli fúimus de potestáte eius erúeret. Ad hunc fortem ligándum ut assúmpto córpore veníre Dóminus dignarétur, dudum iure David per Spíritum Sanctum precátus est dicens: Apprehénde arma et scutum et exsúrge in adiutórium mihi.</la><fr> Que le fort fût donc naguère le diable, nous le reconnaissons aux termes qu'emploie le Seigneur: ils mettent en évidence et la force du diable et son orgueil et sa méchanceté, au moyen d'une allégorie. De son orgueil, Isaïe également a rapporté: Or toi, tu as dit: Je monterai vers les hauteurs du ciel, et je m'installerai au-dessus des astres du ciel, et je serai semblable au Très-Haut. Alors, pour enchaîner ce fort, un plus fort est venu, le Fils unique de Dieu: le fort une fois ligoté, il nous arracherait à son pouvoir, nous tous qui avions été autrefois le bien, ou plutôt le butin du diable. Pour que le fort fût ligoté, pour qu'à cette fin le Seigneur daignât venir en s'incarnant, David a prié jadis sous l'inspiration de l'Esprit Saint: Prends tes armes et ton bouclier, et lève-toi pour me secourir.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quæ arma Dóminum apprehéndere ad humáni géneris adiutórium vel ad destructiónem persequéntium Prophéta rogábat, nisi ut humánum corpus accíperet, per quod et hómini divínæ misericórdiæ suæ auxílium præbuit, et hostem diábolum persecutórem humáni géneris debellávit? Et mérito áddidit dicens: Qui non est mecum, contra me est; et qui non cólligit mecum, dispérgit, ut longe áliud suum opus, áliud esse diáboli demonstráret. Diábolus enim inimícus humáni salútis. Diáboli est dispérgere in perditiónem, Christi collígere in salútem. Unde maniféstum est non posse esse cum Dómino qui contra Dóminum est.</la><fr> Quelles armes le Prophète prie-t-il le Seigneur de prendre pour secourir le genre humain et pour perdre ceux qui le persécutent, sinon le corps qu'il revêtirait et pour offrir à l'homme l'aide de sa divine miséricorde, et pour mettre en déroute l'ennemi, persécuteur du genre humain? Et c'est dans cette vue que le Seigneur ajouta: Qui n'est pas avec moi est contre moi, et qui ne rassemble pas avec moi, disperse, pour montrer que son œuvre est totalement autre que celle du diable. Le diable, en effet, est ennemi du salut de l'homme. Son œuvre propre est de disperser pour perdre, celle du Seigneur de rassembler pour sauver. D'où cette évidence: ne peut être avec le Seigneur celui qui est contre le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
