<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno II</la><fr>Premier nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Exodi</la><fr>Du livre de l'Exode</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Leçon I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Cum appropinquásset phárao, levántes fílii Israel óculos vidérunt Ægýptios post se et timuérunt valde clamaverúntque ad Dóminum et dixérunt ad Móysen: " Fórsitan non erant sepúlcra in Ægýpto? Ideo tulísti nos ut morerémur in solitúdine. Quid hoc fecísti ut edúceres nos ex Ægýpto? Nonne iste est sermo quem loquebámur ad te in Ægýpto, dicéntes: Recéde a nobis, ut serviámus Ægýptiis? Multo enim mélius erat servíre eis quam mori in solitúdine. " Et ait Móyses ad pópulum: " Nolíte timére; state et vidéte salútem Dómini quam factúrus est vobis hódie; Ægýptios enim, quos nunc vidétis, nequáquam ultra vidébitis usque in sempitérnum. Dóminus pugnábit pro vobis, et vos silébitis. "</la><fr> En ce temps-là, comme Pharaon approchait, les Israélites levèrent les yeux, et voici que les Égyptiens les poursuivaient. Les Israélites eurent grand-peur et crièrent vers le Seigneur. Ils dirent à Moïse: " Manquait-il de tombeaux en Égypte, que tu nous aies menés mourir dans le désert? Que nous as-tu fait en nous faisant sortir d'Égypte? Ne te disions-nous pas en Égypte: Laisse-nous servir les Égyptiens, car mieux vaut pour nous servir les Égyptiens que de mourir dans le désert? " Moïse dit au peuple: " Ne craignez pas! Tenez ferme et vous verrez ce que le Seigneur va faire pour vous sauver aujourd'hui, car les Égyptiens que vous voyez aujourd'hui, vous ne les reverrez plus jamais. Le Seigneur combattra pour vous; vous, vous n'aurez qu'à rester tranquilles. " </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos, ego Dóminus; non sunt attríta vestiménta vestra. * Manna de cælo plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra  Ægýpti.* Manna.</la><fr> R/. Je vous ai conduits à travers le désert quarante années durant, moi, le Seigneur, et vos vêtements se sont-ils usés? * N'ai-je pas fait pleuvoir du ciel, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte? * N'ai-je pas.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Leçon II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixítque Dóminus ad Móysen: " Quid clamas ad me? Lóquere fíliis Israel ut proficiscántur. Tu autem éleva virgam tuam et exténde manum tuam super mare et dívide illud, ut gradiántur fílii Israel in médio mari per siccum. Ego autem indurábo cor Ægyptiórum, ut persequántur eos; et glorificábor in pharaóne et in omni exércitu eius, in cúrribus et in equítibus illíus. Et scient Ægýptii quia ego sum Dóminus, cum glorificátus fúero in pharaóne, in cúrribus atque in equítibus eius. "</la><fr> Le Seigneur dit à Moïse: " Pourquoi cries-tu vers moi? Dis aux Israélites de repartir. Toi, lève ton bâton, étends ta main sur la mer et fends-la, que les Israélites puissent pénétrer à pied sec au milieu de la mer. Moi, j'endurcirai le cœur des Égyptiens, ils pénétreront à leur suite et je me glorifierai aux dépens de Pharaon, de toute son armée, de ses chars et de ses cavaliers. Les Égyptiens sauront que je suis le Seigneur quand je me serai glorifié aux dépens de Pharaon, de ses chars et de ses cavaliers. " </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Locútus est Dóminus ad Móysen, dicens: Descénde in Ægýptum; dic pharaóni ut dimíttat pópulum meum. * Indurátum est cor pharaónis, non vult dimíttere pópulum meum, nisi in manu forti. V/. Videns vidi afflictiónem pópuli mei qui est in Ægýpto; et gémitum eius audívi, et descéndi liberáre eos. * Indurátum est.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Moïse en ces termes: Tu dois redescendre en Égypte et dire à Pharaon qu'il relâche mon peuple. * Or le pharaon a le cœur endurci, il ne voudra pas laisser partir mon peuple, s'il n'y est forcé par une main puissante. V/. J'ai vu, oui, j'ai vu la détresse de mon peuple qui est en Égypte, j'ai entendu son gémissement, et je suis descendu le délivrer. * Or.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Leçon III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cumque extendísset Móyses manum super mare, réppulit illud Dóminus, flante vento veheménti et urénte tota nocte, et vertit in siccum; divisáque est aqua. Et ingréssi sunt fílii Israel per médium maris sicci; erat enim aqua quasi murus a dextra eórum et læva. Persequentésque Ægýptii ingréssi sunt post eos, omnis equitátus pharaónis, currus eius et équites per médium maris. Et ait Dóminus ad Móysen: " Extende manum tuam super mare, ut revertántur aquæ ad Ægýptios super currus et équites eórum. " Cumque extendísset Móyses manum contra mare, revérsum est primo dilúculo ad priórem locum; fugientibúsque Ægýptiis occurrérunt aquæ, et invólvit eos Dóminus in médiis flúctibus.</la><fr> Moïse étendit la main sur la mer, et le Seigneur refoula la mer toute la nuit par un fort vent d'est; il la mit à sec et toutes les eaux se fendirent. Les Israélites pénétrèrent à pied sec au milieu de la mer, et les eaux leur formaient une muraille à droite et à gauche. Les Égyptiens les poursuivirent, et tous les chevaux de Pharaon, ses chars et ses cavaliers pénétrèrent à leur suite au milieu de la mer. Le Seigneur dit à Moïse: " Étends ta main sur la mer, que les eaux refluent sur les Égyptiens, sur leurs chars et sur leurs cavaliers. " Moïse étendit la main sur la mer et, au point du jour, la mer rentra dans son lit. Les Égyptiens en fuyant la rencontrèrent, et le Seigneur culbuta les Égyptiens au milieu de la mer.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Stetit Móyses coram pharaóne et dixit: Hæc dicit Dóminus: * Dimítte pópulum meum, ut sacríficet mihi in desértum. V/. Dóminus Deus Hebræórum misit me ad te, ut dicam tibi: * Dimítte. V/. Glória Patri.* Dimítte.</la><fr> R/. Moïse, debout en présence de pharaon, lui déclara: Oracle du Seigneur: * Laisse partir mon peuple, qu'il aille célébrer mon culte dans le désert! V/. Le Seigneur, le Dieu des Hébreux, m'envoie te dire: * Laisse partir. V/. Gloire au Père. * Laisse partir.</fr></ligne><ligne id="11"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="12"><la>Ex Sermónibus sancto Augustíno epíscopo attribútis (Sermo 145: PL 39, 2027-2028)</la><fr>Sermon attribué à saint Augustin</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio I</la><fr>Leçon I</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hos Quadragésimæ dies, fratres caríssimi, debémus omni veneratióne suscípere, nec longiórem númerum huius témporis fastidíre: quia quanto plures dies sunt ieiúnii, tanto maior est causa remédii; quanto prolíxior abstinéntiæ cursus, tanto redémptio copiósior est salútis; quanto austérior cura vúlnerum, tanto medicína est salúbrior peccatórum. Deus enim qui est nostrárum médicus animárum, cóngruum tempus instítuit, quod et iustis satis sit ad orándum, et peccatóribus suffíciat ad rogándum; illis réquiem postulántibus, his véniam deprecántibus. Illi longum et fastidiósum forte sit tempus, qui nec orat de culpa, nec sperat de vénia. Desperátio enim nec confitéri de scélere, nec indulgéntiam novit speráre de iúdice. Sanctus ígitur et salutáris Quadragésimæ cursus est, quo iudex addúcitur ad misericórdiam, peccátor ad pæniténtiam, iustus ad réquiem.</la><fr> Nous devons accueillir, frères bien-aimés, ces jours du Carême avec dévotion et ne pas avoir de dégoût pour la longueur de cette période: plus nombreux sont les jours de jeûne, plus grande aussi est l'efficace du remède; plus longue la durée de l'abstinence, plus abondante aussi la rançon du salut; plus austère le soin des blessures, plus salutaire aussi la guérison des péchés. En effet, Dieu, qui est le médecin de nos âmes, a institué un temps favorable qui suffise aux justes pour prier et aux pécheurs pour supplier; les premiers demandent le repos, les seconds le pardon. Cette période est peut-être longue et fastidieuse pour qui ne prie pas pour ses fautes et n'espère pas de pardon. En effet, le désespoir ne sait ni confesser la faute ni espérer l'indulgence du juge. La durée du Carême est sainte et salutaire pour porter le juge à la miséricorde, le pécheur à la pénitence, le juste au repos.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="16"><la>Lectio II</la><fr>Leçon II</fr></ligne><ligne id="17"><la> His enim diébus sólito ámplius et divínitas miserétur, et delinquéntia deprecátur, et iustítia promerétur. Patent enim ómnia, et cæli ad indulgéndum, et peccátor ad confiténdum, et lingua ad postulándum. Salutáris, inquam, et mýsticus est quadragenárius númerus. Nam primum cum mundi fáciem iníquitas hóminum possidéret, tot diérum currículo Deus effúsis de cælo ímbribus univérsam terram dilúvio superfúdit. Vides ergo iam illo témpore mystérium in figúra dispósitum. Nam sicut tunc quadragínta diébus pluit ad purgándum mundum; ita et nunc quadragínta diébus miserétur ad hóminem purificándum. Quamquam et illíus témporis dilúvium misericórdia dicénda est, quo iníquitas oppréssa est, et iustítia conserváta.</la><fr> En ces jours Dieu prend pitié plus que de coutume; qui pèche obtient plus facilement le pardon, qui est juste mérite davantage, car tout est ouvert: le ciel pour accorder, le pécheur pour confesser, la bouche pour demander. Ce nombre de quarante, dis-je, est salutaire et mystérieux. D'abord, en effet, lorsque le péché de l'homme couvrait la face du monde, Dieu déversa du ciel des pluies diluviennes sur la terre entière durant ce nombre de jours. Tu vois donc qu'il a figuré là un mystère. En effet, aux quarante jours de pluie qui ont lavé le monde répondent quarante jours de miséricorde pour purifier l'homme. Encore que le déluge de ce temps-là, qui effaça l'iniquité et sauvegarda la justice, soit lui aussi une miséricorde.</fr></ligne><ligne id="18"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Lectio III</la><fr>Leçon III</fr></ligne><ligne id="20"><la> Pro misericórdia plane vidémus illud fuísse dilúvium, quo, véluti baptísmo quodam, totíus mundi fácies est innováta. Dilúvium illud huius nostri fuit similitúdo baptísmatis. Hoc enim tunc gestum est, quod nunc ágitur: hoc est, ut exuberántibus aquárum fóntibus periclitaréntur vítia, iustítia sola regnáret, mergeréntur in profúndum peccáta, sánctitas vicína cælo portarétur. Tunc enim, sicut dixi, hoc agebátur quod nunc ágitur in Ecclésia Christi.</la><fr> Nous voyons bien que ce déluge s'est produit par miséricorde, pour renouveler la face de l'univers, à la manière d'un baptême. Ce déluge fut l'image de notre baptême. Ce qui a eu lieu alors, a lieu maintenant: dans les flots abondants de l'eau les vices perdent pied, la justice seule règne, les péchés sont projetés au fond de la mer, la sainteté approche du ciel. Ce qui a eu lieu alors, comme je l'ai dit, se renouvelle maintenant dans l'Église du Christ.</fr></ligne><ligne id="21"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus. V/. Glória Patri. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
