<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Deuteronómii</la><fr>Du livre du Deutéronome</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis: Locútus est Móyses pópulo dicens: " Hæc sunt præcépta atque iudícia quæ fácere debétis in terra quam Dóminus, Deus patrum tuórum, datúrus est tibi, ut possídeas eam cunctis diébus quibus super humum gradiéris. Subvértite ómnia loca in quibus coluérunt gentes quas possessúri estis, deos suos super montes excélsos et colles et subter omne lignum frondósum. Dissipáte aras eórum et confríngite lápides, palos igne combúrite et idóla comminúite, dispérdite nómina eórum de locis illis. "</la><fr> En ce temps-là, Moïse s'adressa au peuple pour lui dire: " Et voici les lois et coutumes que vous garderez et pratiquerez, dans le pays que le Seigneur le Dieu de tes pères t'a donné pour domaine, tous les jours que vous vivrez sur ce sol. Vous abolirez tous les lieux où les peuples que vous dépossédez auront servi leurs dieux, sur les hautes montagnes, sur les collines, sous tout arbre verdoyant. Vous démolirez leurs autels, briserez leurs stèles; leurs pieux sacrés, vous les brûlerez, les images sculptées de leurs dieux, vous les abattrez, et vous abolirez leur nom en ce lieu. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti et de domo servitútis. Quadragínta annos in erémo manna plui vobis, * Et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos in erémo, ego Dóminus. * Et oblíti.</la><fr> R/. Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte, de la maison de servitude? Durant quarante années, dans le désert, n'ai-je pas fait pleuvoir du ciel, pour vous, une manne? * Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/. Pendant quarante ans, à travers les terres arides, je vous ai conduits au milieu du désert, moi, le Seigneur! * Et vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Non faciétis ita Dómino Deo vestro. Sed ad locum quem elégerit Dóminus Deus vester de cunctis tríbubus vestris, ut ponat nomen suum ibi et hábitet in eo, veniétis et offerétis in illo loco holocáusta et víctimas vestras, décimas et donária mánuum vestrárum et vota atque dona, primogénita boum et óvium. Et comedétis ibi in conspéctu Dómini Dei vestri ac lætabímini in cunctis ad quæ miséritis manum vos et domus vestræ, in quibus benedíxerit vobis Dóminus Deus vester. "</la><fr> À l'égard du Seigneur votre Dieu vous agirez autrement. C'est seulement au lieu choisi par le Seigneur votre Dieu, entre toutes vos tribus, pour y placer son nom et l'y faire habiter, que vous viendrez pour le chercher. Vous apporterez là vos holocaustes et vos sacrifices, vos dîmes et les présents de vos mains, vos offrandes votives et vos offrandes volontaires, les premiers-nés de votre gros et de votre petit bétail, vous y mangerez en présence du Seigneur votre Dieu et vous vous réjouirez de tous vos travaux, vous et vos maisons, parce que le Seigneur ton Dieu t'a béni. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Addúxi vos per desértum quadragínta annos, ego Dóminus; non sunt attríta vestiménta vestra. * Manna de cælo plui vobis, et oblíti estis me, dicit Dóminus. V/. Pópule meus, quid feci aut quid moléstus fui tibi? Respónde mihi. Quóniam ego edúxi vos de terra Ægýpti. * Manna.</la><fr> R/. Je vous ai conduits à travers le désert quarante années durant, moi, le Seigneur, et vos vêtements se sont-ils usés? * N'ai-je pas fait pleuvoir du ciel, pour vous, une manne? Et vous m'avez oublié, déclare le Seigneur. V/.  Ô mon peuple, que t'ai-je fait? En quoi t'ai-je contristé? Réponds-moi! N'est-ce pas moi qui vous ai fait sortir de la terre d'Égypte? * N'ai-je pas.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non faciétis secúndum ómnia quæ nos hic fácimus hódie, sínguli, quod sibi rectum vidétur; neque enim usque in præsens tempus venístis ad réquiem et possessiónem quam Dóminus Deus vester datúrus est vobis. Transíbitis Iordánem et habitábitis in terra quam Dóminus Deus vester datúrus est vobis, ut requiescátis a cunctis hóstibus per circúitum et absque ullo timóre habitétis in loco quem elégerit Dóminus Deus vester, ut hábitet nomen eius in eo. Illuc ómnia quæ præcípio conferétis: holocáusta et hóstias ac décimas et donária mánuum vestrárum et quidquid præcípuum est in munéribus quæ vovébitis Dómino. Ibi lætabímini coram Dómino Deo vestro vos, fílii ac fíliæ vestræ, fámuli et fámulæ atque Levítes qui in úrbibus vestris commorátur; neque enim habet partem et possessiónem inter vos. "</la><fr> Vous n'agirez pas comme nous agissons ici aujourd'hui: chacun fait ce qui lui paraît bon, puisque vous n'êtes pas encore entrés dans l'établissement et l'héritage que le Seigneur ton Dieu te donne. Vous allez passer le Jourdain et demeurer dans le pays que le Seigneur votre Dieu vous donne en héritage; il vous établira à l'abri de tous vos ennemis alentour, et vous aurez une sûre demeure. C'est au lieu choisi par le Seigneur votre Dieu pour y faire habiter son nom que vous apporterez tout ce que je vous prescris, vos holocaustes et vos sacrifices, vos dîmes, les présents de vos mains et toutes les choses excellentes que vous aurez promises par vœu au Seigneur; vous vous réjouirez alors en présence du Seigneur votre Dieu, vous, vos fils et vos filles, vos serviteurs et vos servantes, et le lévite qui demeure chez vous, puisqu'il n'a ni part ni héritage avec vous. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Locútus est Dóminus ad Móysen, dicens: Descénde in Ægýptum; dic pharaóni ut dimíttat pópulum meum. * Indurátum est cor pharaónis, non vult dimíttere pópulum meum, nisi in manu forti. V/. Videns vidi afflictiónem pópuli mei qui est in Ægýpto; et gémitum eius audívi, et descéndi liberáre eos. * Indurátum est. V/. Glória Patri. * Indurátum est.</la><fr> R/. Le Seigneur adressa la parole à Moïse en ces termes: Tu dois redescendre en Égypte et dire à Pharaon qu'il relâche mon peuple. * Or le pharaon a le cœur endurci, il ne voudra pas laisser partir mon peuple, s'il n'y est forcé par une main puissante. V/. J'ai vu, oui, j'ai vu la détresse de mon peuple qui est en Égypte, j'ai entendu son gémissement, et je suis descendu le délivrer. * Or. V/. Gloire au Père. * Or.</fr></ligne></liturgia>
