<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 32, 2: SC 49, 61-62)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ut plénius novérimus per cuiúsmodi vias nobis sit ad Dei promíssa tendéndum, audiámus David prophétam quid dóceat: Univérsæ viæ Dómini misericórdia et véritas. Forma ígitur conversatiónis fidélium ab exémplo venit óperum divinórum: et mérito Deus imitatiónem sui ab eis éxigit quos ad imáginem et similitúdinem suam fecit. Cuius útique glóriæ dignitáte non áliter potiémur quam si in nobis et misericórdia inveniátur et véritas. Per quæ enim ad salvándos Salvátor advénit, per hæc ad salvántem debent properáre salváti: ut nos et misericórdia Dei misericórdes, et véritas fáciat esse veráces.</la><fr> Pour apprendre plus complètement quelles sont les routes par lesquelles nous devons tendre aux biens promis par Dieu, écoutons l'enseignement du prophète David: Toutes les voies du Seigneur sont miséricorde et vérité. La norme selon laquelle les fidèles doivent se conduire vient donc de l'exemple des œuvres divines; et, à bon droit, Dieu exige d'être imité par ceux qu'il a faits à son image et ressemblance. En vérité, nous n'entrerons en possession de l'honneur de sa gloire que si l'on trouve en nous la miséricorde et la vérité. Par elles, en effet, le Sauveur est venu à ceux qu'il voulait sauver, par elles les sauvés doivent se hâter vers celui qui les sauve, de sorte que la miséricorde de Dieu nous rende miséricordieux et que sa vérité nous rende vrais.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sicut ítaque per viam veritátis mens iusta, ita per viam misericórdiæ ámbulat mens benígna. Nec tamen umquam itínera ista divísa sunt, quasi horum bonórum síngula divérsis tramítibus expetántur, et áliud sit misericórdia créscere, áliud veritáte profícere. Non est miséricors, veritátis aliénus; nec iustítiæ capax est, pietátis extráneus. Néutra virtúte útitur, qui non utráque ditátur. Cáritas robur fídei, fides fortitúdo est caritátis. Et tunc verum nomen ac verus est fructus ambárum, cum insolúbilis manet utriúsque connéxio.</la><fr> Aussi, comme l'âme juste marche sur la route de la vérité, ainsi l'âme bonne marche sur celle de la miséricorde. Pourtant ces chemins ne se séparent jamais, comme si chacun de ces biens devait être recherché par des sentiers différents, et comme si croître en miséricorde était une chose et progresser en vérité une autre. Celui qui est étranger à la vérité n'est pas miséricordieux, pas plus que celui qui ignore la bonté n'est capable de justice. Celui qui n'est pas riche de ces deux vertus ne pratique aucune d'elles. La charité est la vigueur de la foi, la foi est la force de la charité. Et toutes deux ne trouvent leur vrai nom et leur vrai fruit que lorsque leur union demeure indissoluble.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ubi enim non simul fúerint, simul desunt, quia ínvicem sibi et iuvámen et lumen sunt, donec desidérium credulitátis ímpleat remunerátio visiónis, et incommutabíliter videátur et amétur, quod nunc et sine fide non dilígitur, et sine dilectióne non créditur. Quia ergo, sicut Apóstolus ait, in Christo Iesu neque circumcísio áliquid valet, neque præpútium, sed fides quæ per dilectiónem operátur, simul atque coniúnctim et caritáti studeámus et fídei.</la><fr> Lorsqu'en effet elles ne sont pas ensemble, elles manquent ensemble, car elles sont l'une pour l'autre et secours et lumière, jusqu'à ce que la récompense de la vision satisfasse le désir de la foi et que l'on voie et aime sans changement possible ce qui, aujourd'hui, ne peut être aimé sans la foi ni cru sans l'amour. Puisque, comme le dit l'Apôtre, dans le Christ Jésus, ni circoncision, ni incirconcision n'ont de valeur, mais seulement la foi agissant par la charité, appliquons-nous donc en même temps et conjointement et à la charité et à la foi.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die. V/. Glória Patri. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
