<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratióne sancti Athanásii epíscopi De Incarnatióne Verbi (N. 11: PG 25, 114-115)</la><fr>Livre de saint Athanase sur l'Incarnation</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Deus qui rerum ómnium Dóminus est, cum hóminum genus per próprium Verbum creávit, eius natúræ imbecillitáte perspécta, quæ scílicet tanta est ut ex seípsa nec Creatórem cognóscere nec de Deo cogitáre possit, quod ille quidem non factus, hæc autem ex níhilo sit facta; ille córporis expers sit, hómines vero corpórei sint creáti; ac dénique quod valde multa rebus creátis desint ad Creatóris cognitiónem assequéndam; idcírco humáni géneris ille, útpote bonus, misértus, sui cognitióne vácuos eos nóluit dimíttere, ut ne frustra exsísterent.</la><fr> Quand Dieu, qui détient la domination sur l'univers, fit le genre humain par son Verbe, il remarqua bien la faiblesse de la nature des hommes, incapable de connaître par ses propres moyens le Créateur, de se faire même la moindre idée de Dieu, du fait qu'il est l'incréé, mais les choses sont issues du néant; il est l'incorporel, mais les hommes ici-bas ont été formés d'un corps; bref, grande est la déficience des créatures s'il s'agit de la compréhension et de la connaissance du Créateur. Prenant à nouveau le genre humain en pitié, en raison même de sa bonté, il ne laisse pas les hommes vides de sa connaissance, de peur que leur être à son tour ne parût inutile.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid enim utilitátis rebus factis posset esse, si suum opíficem ignorárent? Vel quómodo hómines ratiónis essent partícipes, si Patris Ratiónem sive Verbum in quo facti sunt nescírent? Certe nulla in re différrent a brutis animántibus, si nihil præter terréna cognóscerent. Et vero quid Deus illos creavísset, si ab illis noluísset cognósci? Quaprópter, cum bonus sit, ne id fíeret, própriæ imáginis Dómini nostri Iesu Christi illos partícipes réddidit, et ad suam imáginem ac similitúdinem fecit, ut huiúsmodi grátiæ ope imáginem, Patris vidélicet Verbum, ánimo concipiéntes, Patris cognitiónem per ipsum ássequi possent, et Creatórem cognoscéndo, felícem ac vere beátam vitam víverent.</la><fr> Car, à quoi bon avoir été créé, si l'on ne connaît pas son Créateur? Ou comment les hommes seraient-ils logiques, s'il ne connaissaient pas le Logos du Père, en qui ils ont commencé d'être? Ils ne l'emporteraient d'aucune manière sur les êtres sans raison, s'ils ne parvenaient à rien connaître hors des choses terrestres. Et pourquoi donc Dieu les aurait-il faits, s'il n'avait voulu être connu d'eux? Aussi, pour que cela ne se produise pas, il les fait participer en sa bonté à sa propre image, notre Seigneur Jésus-Christ; il les crée selon son image et ressemblance. Par une telle faveur, ils connaîtraient l'image, je veux dire le Verbe du Père; ils pourraient par lui se faire une idée du Père; et, connaissant le Créateur, ils vivraient une vie de vrai bonheur et de félicité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verum insáni rursus hómines hanc étiam sibi impertítam grátiam parvipendéntes, ita sese a Deo avertérunt et ánimum inquinavérunt, ut non solum Dei notiónem oblivióne deléverint, sed étiam ália pro áliis sibi effínxerint. In summa, ómnia impietáte et nequítia erant plena, solúsque Deus et eius Verbum ignorabátur, quamvis seípsum homínibus mínime occultáverit, nec símplicem sui cognitiónem illis impertíverit, sed váriis multísque modis eam eis explicáverit.</la><fr> Mais, encore une fois, les hommes dans leur déraison méprisèrent le don qui leur était fait; ils se détournèrent de Dieu et souillèrent à ce point leur âme qu'ils n'oublièrent pas seulement l'idée de Dieu, mais se forgèrent toutes sortes d'autres dieux à sa place. Bref, tout regorgeait d'impiété et d'inimitié. Seuls Dieu et son Verbe étaient méconnus; pourtant il ne s'était pas caché en se rendant invisible aux hommes, et il ne leur avait pas donné une seule possibilité de le connaître, mais il en avait déployé pour eux un grand nombre de toutes sortes.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut. V/. Glória Patri. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que. V/. Gloire au Père.* De même que.</fr></ligne></liturgia>
