<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo de prodigo filio, 1-2: SC 202, 26-28)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> O felix humílitas pæniténtium! O beáta spes confiténtium. Quam potens es apud omnipoténtem; quam fácile vincis invicíbilem; quam cito treméndum iúdicem convértis in piíssimum patrem. Pródigus fílius tam gráviter reus nondum conféssus erat sed tantum confitéri deliberáverat; nondum satisfécerat sed tamen ad satisfaciéndum ánimum inclináverat; et de solo fere propósito concéptæ humilitátis véniam statim obtínuit, quæ tanto témpore tantis expétitur votis, implorátur lácrimis, ambítur obséquiis. Latrónem in cruce sola conféssio absólvit, istum sola volúntas confiténdi. Dixi, inquit, confitébor advérsum me iniustítiam meam Dómino; et tu remisísti impietátem peccáti mei.</la><fr> Heureuse humilité de qui fait pénitence, bienheureuse confiance de qui s'accuse, comme tu es puissante auprès du Tout-Puissant! Comme tu vaincs facilement l'invincible! Comme tu as vite fait de changer le juge redoutable en un très tendre Père! Le fils prodigue, si gravement coupable, n'avait pas encore confessé sa faute, mais s'était seulement décidé à la confesser; il n'avait pas encore fourni de satisfaction, mais s'était seulement disposé à la fournir. Or ce seul bon propos d'humilité à peine conçu lui a mérité sur-le-champ le pardon qu'il faut si longtemps poursuivre de ses souhaits, implorer de ses larmes, solliciter de ses instances! Au larron sur la croix, le seul aveu valut d'être absous: à celui-ci, la seule résolution d'avouer! J'ai dit -  c'est lui qui parle -  je confesserai contre moi mon injustice au Seigneur; et toi, tu m'as remis l'impiété de mon péché.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun,  de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ubíque misericórdia prævénit. Prævénerat voluntátem confessiónis ipsam inspirándo; prævénit et vocem confessiónis quod confiténdum erat indulgéndo. Quantum hæc verba sonáre vidéntur, tárdius videbátur patri fílio véniam dedísse quam illi accepísse. Sic festinábat absólvere reum a torménto consciéntiæ suæ, quasi plus cruciáret misericórdem compássio míseri quam ipsum míserum pássio sui. Neque hoc dícimus quo in natúra incommutábili humános ponámus afféctus; sed ut in amórem illíus summæ bonitátis afféctus noster dulcéscat, dum ipsam plus nos amáre quam ipsi nos amémus ex similitúdine díscimus humána.</la><fr> À chaque moment, la miséricorde s'est faite prévenante: elle avait prévenu la décision d'avouer, en l'inspirant; elle a prévenu de même la parole d'aveu, en faisant grâce de ce qu'il fallait avouer. À prendre le récit à la lettre, le père était plus pressé d'accorder le pardon à son fils que celui-ci de le recevoir! Si grande était sa hâte de libérer le coupable de son remords qu'on dirait que ce père miséricordieux souffrait plus de sa commisération que son misérable fils ne souffrait de sa propre misère! En parlant ainsi, nous n'entendons pas prêter des sentiments humains à celui dont la nature est immuable; nous voulons seulement que notre amour se fasse plus tendre envers la souveraine bonté dont nous apprenons par cette parabole humaine qu'elle nous aime plus que nous ne nous aimons nous-mêmes.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Vide autem quómodo ubi abundávit delíctum superabúndet grátia. Reus vix póterat speráre véniam; iudex, immo non iam iudex sed advocátus accúmulat grátiam: Cito, inquit, proférte stolam primam et indúite illum et date ánulum in manu eius. Verum ut hæc ómnia prætereámus; scílicet stolam primam, id est sanctificatiónem spíritus qua baptizátus indúitur et pænitens reindúitur; ánulum fídei quo subarrhátur; calceaménta quibus ad calcánda serpéntum venéna munítur vel ad evangelizándum præparátur; vítulum saginátum qui ei in altári immolátur; festíva illa gáudia quæ pro recépto indícta fílio toto celebrántur cælo.</la><fr> Mais vois comment la grâce a surabondé là où avait abondé la faute! C'est à peine si le coupable pouvait espérer son pardon, et voici que son juge, que dis-je, non plus son juge mais son avocat, le comble de grâce: Vite, dit-il, apportez-lui sa robe première et l'en revêtez. Mettez-lui l'anneau au doigt. Mais il nous faut laisser tous ces traits: la robe première qui est la sanctification de l'Esprit dont le baptisé est vêtu et le pénitent revêtu; l'anneau de la foi qui lui est donné pour gage; les chaussures dont il est muni pour fouler les serpents venimeux ou être prêt à prêcher l'Évangile; le veau gras dont l'immolation se fait pour lui sur l'autel; le festin joyeux donné au ciel entier pour le retour du fils.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
