<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex sermónibus sancti Theodori Studitæ (Sermo catecheticus 59 : PG 99, 587)</la><fr>Sermon de saint Théodore Studite</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres Patrésque, præstans ieiúnium est, insígnibus suis præditum: ea sunt pax, mansuetúdo, serénitas, humílitas, obœdiéntia, mútuum stúdium, et quæ alia génera sunt virtútis; at ieiunántibus diábolus contrária sátagit obtrúdere, ac præfidéntes, iracúndos, stomachósos, túrgidos præstáre, quo emoluménto damnum áfferat maius. Nobis quidem faciéndum non est ut Impúri consília nescíre videámur, placidéque, léniter, mansuéte ac compósite obeúndum, benévole ínvicem feréndis, qui id Deo accéptum non ignorémus; étenim, nec si collum ut manúbrium repándes, et saccum instérnas, cinerémque, sine his ei perpláceas.</la><fr> Frères et Pères, c'est chose excellente que le jeûne accompagné de ses notes caractéristiques qui sont: la paix, la douceur, le calme, la modestie, la docilité, le dévouement mutuel et les autres sortes de vertus. Mais le diable se donne bien du mal pour faire avaler tout le contraire à ceux qui jeûnent, et pour obtenir qu'ils soient présomptueux, emportés, mécontents, enflés de suffisance, afin de leur procurer par là un dommage plus grand que le gain du jeûne. Pour nous, certes, nous n'avons pas à paraître ignorer les desseins de cet Impur, et il nous faut aller de l'avant avec calme, modération, douceur et bonne méthode -  en nous supportant mutuellement avec bienveillance, car nous savons que cela est agréé de Dieu. En effet, tu peux bien tendre le cou comme un manche d'outil, tu peux bien te couvrir du sac et de la cendre, sans ces vertus, tu ne lui plairas guère.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sane cum ieiúnio reprímitur arescítque corpus, tum ánimus dilatátur, ac reflóret: nam quantum is qui foris est noster homo corrúmpitur, ait ille, tantum is qui intus est renovátur de die in diem; rursúmque: Id quod in præsénti est momentáneum, et leve tribulatiónis nostræ, supra modum in sublimitáte ætérnæ glóriæ pondus operátur in nobis. Itaque præmium spectántes æquánimi virtútis labóres patiámur: Deo et Patri grátias agéntes, qui dignos nos fecit in partem sortis sanctórum in lúmine, qui erípuit nos de potestáte tenebrárum, et tránstulit in regnum fílii dilectiónis suæ.</la><fr> Assurément, lorsque par le jeûne le corps est réprimé et se dessèche, l'âme de son côté se dilate et refleurit: car, dit l'Apôtre, autant notre homme extérieur se détériore, autant notre homme intérieur se renouvelle de jour en jour; et encore: Notre épreuve légère et d'un moment dans le temps présent opère en nous, par de-delà toute mesure, un poids d'éternelle gloire dans les hauteurs. Ainsi donc, ayant en vue la récompense, endurons d'une âme égale les labeurs inhérents à la vertu, rendant grâce au Dieu et Père qui nous a rendus dignes de partager le sort des Saints dans la lumière, qui nous a arrachés à la puissance des ténèbres et nous a transférés dans le royaume de son Fils bien-aimé.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Scílicet non eius sine mácula corpus atque sánguinem in dies percípimus; quo quid suávius? Quid delicátius? Síquidem vescéntibus cum pura consciéntia perénnis vita quæritur. Non cotídie cum Davíde, aliísque sanctis Pátribus consuéscimus, tractándis monuméntis? Quæ hac ánimo maior consolátio?</la><fr> Et nous recevons, n'est-ce pas, chaque jour son Corps sans tache et son Sang: quoi de plus doux, quoi de plus attrayant, puisque ceux qui s'en nourrissent avec une conscience pure cherchent à obtenir la vie qui dure à jamais. Ne fréquentons-nous pas chaque jour David et les autres saints Pères, en travaillant aux écrits qu'ils nous ont laissés? Quelle plus grande consolation y-a-t-il pour l'âme?</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die. V/. Glória Patri. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père.* Afin.</fr></ligne></liturgia>
