<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Exodum (Hom. 4, 7: SC 321, 136-138)</la><fr>Homélie d'Origène sur l'Exode</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vide temperaméntum divínæ correptiónis; non cum siléntio vérberat, sed dat voces et doctrínam cælitus mittit, per quam possit culpam suam castigátus agnóscere. Dat et grándinem, per quam et ténera adhuc vasténtur nascéntia vitiórum. Dat et ignem, sciens esse spinas et tríbulos, quos débeat ignis ille depáscere, de quo Dóminus dicit: Ignem veni míttere in terram. Per hunc enim incentíva voluptátis et libídinis consumúntur.</la><fr> Vois la juste mesure de la correction de Dieu. Il ne frappe pas en silence, mais il accorde des voix et fait venir du ciel une doctrine qui permet à l'homme châtié de reconnaître sa faute. Il accorde la grêle qui dévaste les semis encore tendres des vices. Il accorde aussi la foudre, sachant qu'il y a des épines et des chardons qui doivent être la proie de ce feu dont le Seigneur dit: Je suis venu jeter un feu sur la terre. C'est par lui que sont brûlés les aiguillons de la volupté et du plaisir.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quod autem locustárum in octávo loco fit méntio, puto per hoc genus plagæ, dissidéntis semper a se et discordántis géneris humáni inconstántiam confutári. Locústa enim, cum regem non hábeat, sicut Scriptúra dicit, una ácie ordinátum ducit exércitum; hómines vero cum rationábiles a Deo facti sint, neque semetípsos ordináte régere potuérunt, neque Dei regis patiénter moderámina pertulére. Nona plaga ténebræ sunt, sive ut mentis eórum cæcitas arguátur, sive ut intéllegant divínæ dispensatiónis et providéntiæ obscuríssimas esse ratiónes. Pósuit enim Deus ténebras latíbulum suum, quas illi audácter et témere perscrutári cupiéntes, et ália ex áliis asseréntes, in crassas et palpábiles errórum ténebras devolúti sunt.</la><fr> En huitième lieu, on mentionne les sauterelles. Je crois que ce genre de plaie confond l'inconstance du genre humain, toujours en dissensions et en désaccords. Car les sauterelles, bien qu'elles n'aient pas de roi, sortent comme une armée en ordre sur une ligne de bataille, comme dit l'Écriture; mais les hommes, bien que créés par Dieu raisonnables, n'ont pu ni se gouverner eux-mêmes en ordre, ni supporter avec patience les directions de Dieu leur roi. À la neuvième plaie, il y a les ténèbres, soit pour blâmer l'aveuglement de leur esprit, soit pour leur faire comprendre que les raisons de l'administration et de la providence divines sont très obscures. Car Dieu fit des ténèbres sa retraite. Ceux qui avaient le désir audacieux et téméraire de les sonder, et qui passaient d'une affirmation à une autre, furent précipités dans les ténèbres épaisses et palpables de l'erreur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ad últimum primitivórum infértur intéritus, in quo sit fortássis áliquid supra nostram intellegéntiam, quod commíssum ab Ægýptiis videátur in Ecclésiam primitivórum, quæ ascrípta est in cælis. Unde et exterminátor ángelus ad huiuscémodi ministérium míttitur, qui parcat illis tantum qui utrósque postes agni sánguine invénti fúerint habére signátos. Deléntur ínterim primogénita Ægyptiórum, sive hos principátus et potestátes, et mundi huius rectóres tenebrárum dicámus, quos in advéntu suo Christus dícitur traduxísse, hoc est captívos duxísse, et triumphásse in ligno crucis; sive auctóres et inventóres falsárum quæ in hoc mundo fuérunt religiónum dicámus, quas Christi véritas cum suis exstínxit et delévit auctóribus.</la><fr> En dernier, vient le meurtre des premiers-nés, recélant peut-être un sens qui dépasse notre intelligence: celui d'une faute commise par les Égyptiens contre l'Église des premiers-nés qui est inscrite dans les cieux. Donc, pour ce genre d'office, est envoyé l'ange exterminateur, qui n'épargne que ceux qu'il trouve avec leurs deux montants de porte marqués du sang de l'agneau. Cependant, les premiers-nés de l'Égypte sont exterminés, qu'on veuille dire: soit ces principautés et puissances et régisseurs de ce monde de ténèbres, dont il est dit que le Christ, à son avènement, les a livrés en spectacle, c'est-à-dire les a traînés comme captifs et en a triomphé sur le bois de la croix; soit les auteurs et inventeurs des fausses religions qui furent en ce monde, que la vérité du Christ a éteintes et détruites avec leurs auteurs.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananam. V/. Glória Patri. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui. V/. Gloire au Père. * Toi qui.</fr></ligne></liturgia>
