<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Collatiónibus Ioánnis Cassiáni abbátis (Coll. 10, 6-7: SC 54, 81-82)</la><fr>Conférence de Jean Cassien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si interpelláre vólumus Deum puro et íntegro cordis afféctu, ab omni inquietúdine et confusióne turbárum secedámus, ut in hoc córpore commorántes ad similitúdinem quandam illíus beatitúdinis, quæ in futúro repromíttitur sanctis, vel ex parte áliqua nos aptáre possímus, sitque nobis ómnia in ómnibus Deus. Tunc enim perfécte consummábitur in nobis illa nostri Salvatóris orátio, qua pro suis discípulis orávit ad Patrem dicens: Ut diléctio qua dilexísti me in eis sit et ipsi in nobis, et íterum: Ut omnes unum sint, sicut tu Pater in me et ego in te et ipsi in nobis unum sint, quando illa Dei perfécta diléctio qua prior nos ille diléxit, in nostri quoque transíerit cordis afféctum hac domínica oratióne compléta, quam crédimus nullo modo posse cassári.</la><fr> Si nous voulons prier Dieu d'un cœur pur et vierge, fuyons la fièvre et la confusion des foules, afin de reproduire dès cette vie quelque image du moins de l'état bienheureux promis aux saints dans l'éternité, et que pour nous se réalise la parole de l'Apôtre: Dieu tout en tous. C'est alors que nous verrons parfaitement réalisée la prière que notre Sauveur fit à son Père pour ses disciples: Afin que l'amour dont tu m'as aimé soit en eux, et eux en nous; et: Afin que tous soient un, comme toi, Père, tu es en moi et moi en toi, afin qu'eux aussi soient un en nous! La parfaite dilection dont Dieu nous aima le premier passera en notre cœur par l'accomplissement de cette prière du Seigneur, dont notre foi nous dit qu'elle ne saurait être vaine.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quod ita fiet, cum omnis amor, omne desidérium, omne stúdium, omnis conátus, omnis cogitátio nostra, omne quod vívimus, quod lóquimur, quod spirámus, Deus erit, illáque únitas quæ nunc est Patris cum Fílio et Fílii cum Patre in nostrum fúerit sensum mentémque transfúsa, id est ut quemádmodum nos ille sincéra et pura atque indissolúbili díligit caritáte, nos quoque ei perpétua et inseparábili dilectióne iungámur, ita scílicet eídem copuláti, ut quidquid spirámus, quidquid intellégimus, quidquid lóquimur, Deus sit, in illum, inquam, perveniéntes quem prædíximus finem, quem idem Dóminus orans in nobis optat impléri: Ut omnes sint unum sicut nos unum sumus, ego in eis et tu in me, ut sint et ipsi consummáti in unum, et íterum: Pater, quos dedísti mihi, volo ut ubi ego sum et ipsi sint mecum.</la><fr> Et voici quels en seront les signes: Dieu sera tout notre amour et notre désir, toute notre étude et tous nos efforts, toute notre pensée, toute notre vie, notre parole et notre respiration; l'unité qui existe du Père avec le Fils et du Fils avec le Père, nous sera communiquée dans le sentiment et l'esprit; et, de même que Dieu nous aime d'une charité vraie et pure, et qui ne meurt pas, nous lui serons unis par l'indissoluble unité d'une dilection sans défaillance: tellement attachés à lui, que toute notre respiration, toute notre vie d'intelligence, tout notre parler ne seront que lui. Ainsi parviendrons-nous à la fin que nous avons dite et que le Seigneur souhaitait pour nous dans sa prière: Afin que tous soient un, comme nous sommes un, moi en eux, et toi en moi, afin qu'ils soient consommés dans l'unité; et: Père, ceux que tu m'as donnés, je veux que là où je suis, ils soient avec moi!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc ígitur destinátio solitárii, hæc esse debet omnis inténtio, ut imáginem futúræ beatitúdinis in hoc córpore possidére mereátur et quodámmodo arrham cæléstis illíus conversatiónis et glóriæ incípiat in hoc vásculo prægustáre. Hic, inquam, finis totíus perfectiónis est, ut eo usque extenuáta mens ab omni situ carnáli ad spiritália cotídie sublimétur, donec omnis eius conversátio, omnis volutátio cordis una et iugis efficiátur orátio.</la><fr> Tel doit être le but du solitaire; c'est à quoi doit tendre tout son effort: mériter de posséder, dès cette vie, comme une image de la future béatitude, et d'avoir actuellement un avant-goût, dans son corps mortel, de la vie et de la gloire du ciel. Tel est, dis-je, le terme de toute la perfection: que l'âme soit à ce point délestée des pesanteurs charnelles, qu'elle monte chaque jour vers les sublimités des réalités spirituelles, jusqu'à ce que toute sa vie, tout le mouvement du cœur deviennent une prière unique et ininterrompue.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die. V/. Glória Patri. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
