<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Ioánnis Tauler presbýteri (Sermo 3 in Exalt. Cru., ed. Lugd. 1558, t. 2, 138-139. 142-143)</la><fr>Sermon de Jean Tauler</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ego si exaltátus fúero a terra, ómnia traham ad meípsum. Nam uti per crucem trahit, in qua tunc exaltándus erat: sic étiam per humilitátem, patiéntiam et amórem mérito tráheret omnes, ut quómodo ille passus est, sic et nos eum pro viríli sequámur, et cum illo simul spiritáliter capiámur, ligémur, condemnémur. Sicut autem ipse tam nudus in cruce suspénsus fuit, ut ne filum quidem córpori illíus adhæréret: vestes vero quas hábuit ipso vidénte mílites sorte divisérunt, ita pro certíssimo habéndum est quisquis ad suprémam volet perfectiónem pertíngere, ádeo hunc ab ómnibus extra Deum, vel quæ non sunt pure Deus, nudári debére, ut horum nec pilum saltem retíneat: hoc ipsum autem ab áliis in lusum verti, níhili pendi, irridéri, et pro stultítia atque insánia duci oportére.</la><fr> Quand j'aurai été élevé de terre, j'attirerai toutes choses à moi. Puisque c'est par cette croix, sur laquelle notre Seigneur devait être élevé, qu'il attire à lui, c'est par l'humilité, la patience et l'amour qu'il devrait attirer tous les hommes; car comme lui a souffert, ainsi devrions-nous le suivre dans la mesure de nos forces, en nous laissant capturer et ligoter d'une manière spirituelle. Notre Seigneur vint s'étendre sur la croix dans un dénuement si complet qu'il ne lui restait pas un fil sur le corps, et l'on joua ses vêtements devant lui, sous ses yeux. Aussi vrai que Dieu est vivant, sois bien sûr de ceci: si tu veux parvenir à la perfection, il te faudra si bien te dépouiller de tout ce qui n'est pas Dieu, que tu n'en gardes pas le moindre brin; et il faut que tout cela soit perdu au jeu et anéanti, et que ce jeu devienne un objet de raillerie pour les autres gens et soit considéré par eux comme bêtise et folie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ne avértas fáciem tuam a púero tuo, Dómine; * Quóniam tríbulor, velóciter exáudi me. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne cache pas ton visage à ton serviteur: * Je suffoque, vite, réponds-moi. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Je suffoque.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Prorsus, dilectíssimi, ita necésse est, quoquo nos vertámus, si boni esse velímus, si ad Deum perveníre cupiámus, semper nos áliquid pati, semper crucem nos áliquam gérere, qualisquális ea fit. Quod si fugérimus unam, in áliam incidémus. Itaque quacúmque libet fugiámus, faciámus quidquid placet: ita necésse est, ita se véritas habet. Fíeri tamen ínterim potest ut Deus gratíssimos suppónat húmeros suos, onúsque crucis ea in parte ubi grávius ímminet, ferat, necnon sentíri se atque gustári permíttat atque ad tempus pondus óneris abscóndat. Tum vero tanta hómini exsultátio subóritur, tam illi facília et lévia fiunt ómnia, ut nihil sibi vel pati vel passus esse videátur, et omnis repénte dolóris et passiónis obliviscátur.</la><fr> Il ne peut en être autrement, quoi qu'on fasse; l'homme doit porter une croix, du moment qu'il désire devenir un homme bon et parvenir à Dieu. Il faut qu'il soit chargé d'une croix quelconque; s'il se dérobe à l'une, il lui en échoira une autre. Fuis où tu veux, fais ce que tu veux: c'est l'inéluctable, c'est le vrai. Il pourra se faire pourtant que Dieu, pendant un temps, place sous ta croix ses épaules pour l'alléger là où elle pèse le plus; qu'il te donne des sentiments et des goûts; qu'il dissimule le poids de ton fardeau. Alors l'homme ressent une telle joie, tout lui devient si léger, si facile, qu'il n'a plus conscience d'aucune souffrance, ni présente, ni passée, oubliant sur-le-champ toute douleur et tout mal.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed rursus mox ubi Dóminus suos rétrahit húmeros, ad prístinam onus amaritúdinem, gravitátem, intolerabilitátem redit. Huiúsmodi crucis onus Dóminus noster Iesus Christus gravíssimum et gravíssimo modo sustínuit; et tulére post ipsum, quotquot illi caríssimi fuérunt. Præstet nobis miséricors et pius Dóminus ut omnes sic a sancta trahámur cruce ut univérsas cruces nostras cum amóre et gáudio ferámus ad laudem et glóriam ipsíus.</la><fr> Mais bientôt Dieu retire ses épaules, et le fardeau retrouve son amertume première, sa pesanteur insupportable. Ce fardeau, le Christ l'a porté sous sa forme la plus pénible et de la façon la plus douloureuse; et, après lui, l'ont porté tous ceux qui ont été ses amis les plus chers. Puissions-nous être attirés de telle sorte par la sainte croix que nous portions tous notre croix avec amour et allégresse.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse. V/. Gloire au Père. * L'angoisse.</fr></ligne></liturgia>
