<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 7, 223-225: SC 52, 92-94)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur l'Évangile de Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Venit paterfamílias et prima hora condúxit operários, fortásse eos qui a princípio mundi usque ad dilúvium iusti esse meruérunt, de quibus dicit: Et locútus sum ad vos ante lucem; et misi ad vos servos meos prophétas ante lucem. Tértia post dilúvium íncipit, Noe ceterorúmque témpora comprehéndens, qui quasi boni operárii in víneam destinántur; ídeo quasi in prándio inebriátus est Noe. Sextam et réliquas Abrahæ, Isaac et Iacob patriarchárum mérita distínguunt. Nona, inclinánte iam sæculo, et tamquam pallescénte luce virtútis, lex et prophétæ decolorátos mores hóminum notavérunt. Undécimam et quod súperest diéi sacer prodúxit advéntus. Unde et ipse in evangélio dicit: Ambuláte dum lucem habétis.</la><fr> Le père de famille est venu engager dès la première heure des ouvriers: peut-être ceux qui depuis le commencement du monde jusqu'au déluge ont obtenu d'être justes, et dont il est dit: Je vous ai parlé avant le jour, et je vous ai envoyé mes serviteurs les prophètes avant le jour. La troisième heure commence après le déluge: elle renferme l'époque de Noé et des autres qui, comme de bons ouvriers, sont envoyés à la vigne: aussi Noé s'est-il enivré pour ainsi dire au repas de midi. La sixième et les suivantes sont relevées par les mérites des patriarches Abraham, Isaac et Jacob. À la neuvième, le monde étant déjà sur son déclin et la lumière de la vertu pâlissant, la Loi et les prophètes ont dénoncé l'altération des mœurs humaines. Le saint avènement fait paraître la onzième et le restant du jour: aussi dit-il lui-même dans l'évangile: Marchez, tandis que vous avez la lumière.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed iam redeámus ad patrem; licet non vérear ne istíus pæniténtiam geréntis exémplo diu abfuísse videámur (numquam enim abfúimus, qui versabámur in vínea in qua si et iste mansísset, non recessísset a patre), cavéndum tamen est ne nos ei reconciliatiónis faciámus moram, quam non fecit pater. Fácile reconciliátur quando impénse rogátur. Et ídeo discámus quali Pater obsecratióne sit ambiéndus. Pater, inquit. Quam miséricors, quam pius, qui nec offénsus pátrium dedignátur nomen audíre! Pater, inquit, peccávi in cælum et coram te.</la><fr> Mais il est temps de revenir au père. Sans doute je ne crains pas qu'à l'exemple de celui qui fit pénitence nous ayons l'air de nous être longtemps absentés: car nous n'avons jamais été absents, puisque nous demeurions dans la vigne; s'il y était resté, lui aussi, il ne se serait pas éloigné de son père. Prenons garde cependant de ne pas retarder sa réconciliation, que le père n'a pas fait attendre. Il se réconcilie volontiers, lorsqu'on l'implore avec instance. Alors apprenons par quelle supplication il faut aborder le Père. Père, dit-il: quelle miséricorde, quelle tendresse, chez celui qui, même offensé, ne refuse pas de s'entendre donner le nom de père! Père, dit-il, j'ai péché contre le ciel et contre toi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc est prima conféssio apud auctórem natúræ, prsulem misericórdiæ, árbitrum culpæ. Sed etsi Deus novit ómnia, vocem tamen tuæ confessiónis exspéctat. Ore enim conféssio fit ad salútem, quia állevat pondus erróris, quisquis ipse se ónerat; et accusatiónis exclúdit invídiam, qui accusatórem prævenit confiténdo: Iustus enim in primórdio sermónis accusátor est sui. Frustra autem velis occultáre quem nihil fallas; et sine perículo prodas quod scias esse iam cógnitum. Confitére magis, ut intervéniat pro te Christus quem advocátum habémus apud Patrem; roget pro te Ecclésia, et illácrimet pópulus. Nec vereáre ne non ímpetres. Advocátus spondet véniam, patrónus promíttit grátiam, reconciliatiónem tibi patérnæ pietátis pollicétur assértor. Crede, quia véritas est; acquiésce, quia virtus est. Habet et causam ut pro te intervéniat, ne pro te gratis mórtuus sit. Habet causam ignoscéndi Pater, quia quod vult Fílius, vult Pater.</la><fr> Tel est le premier aveu, à l'auteur de la nature, au maître de la miséricorde, au juge de la faute. Mais bien qu'il connaisse tout, Dieu cependant attend l'expression de notre aveu; car c'est par la bouche que se fait la confession en vue du salut, attendu qu'on allège le poids de son égarement quand on se charge soi-même; et c'est couper court à l'animosité de l'accusation que prévenir l'accusateur en avouant: car le juste, dès le début de son discours, est son propre accusateur. D'autre part, il serait vain de vouloir dissimuler à celui que tu ne tromperas sur rien; et tu ne risques rien à dénoncer ce que tu sais être déjà connu. Avoue plutôt, afin que pour toi intervienne le Christ, que nous avons pour avocat auprès du Père; que l'Église prie pour toi, que le peuple pleure sur toi. Et ne redoute pas de ne pas obtenir: l'avocat te garantit le pardon, le patron te promet la grâce, le défenseur t'assure la réconciliation avec la tendresse paternelle. Crois, car il est vérité; sois en repos, car il est force. Il a sujet d'intervenir pour toi, afin de n'être pas inutilement mort pour toi. Le Père aussi a sujet de pardonner, car ce que veut le Fils, le Père le veut.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet. V/. Glória Patri. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors. V/. Gloire au Père. * Alors.</fr></ligne></liturgia>
