<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. 2 in ps. 31, 12: CCL 38, 234)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 31</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Inténdat cáritas vestra. Díximus non ausum fuísse óculos ad cælum leváre publicánum. Quare cælum non attendébat? Quia se attendébat. Se attendébat, ut primo sibi displicéret, et sic Deo placéret. Tu autem iactas te, erécta cervíce es. Ait Dóminus supérbo: " Non vis ad te atténdere? Ego atténdo. Vis autem ut non atténdam? Tu atténde. " Ideo publicánus non audébat óculos ad cælum leváre, quia seípsum intuebátur, consciéntiam suam puniébat; ipse sibi iudex erat, ut ille intercéderet; ipse puniébat, ut ille liberáret; ipse accusábat, ut ille defénderet.</la><fr> Que votre charité prête attention. Nous avons dit que le publicain n'osait lever les yeux au ciel. Pourquoi ne regardait-il pas le ciel? Parce qu'il se regardait lui-même. Il se regardait, afin de se déplaire d'abord et ainsi de plaire à Dieu. Toi, au contraire, tu te vantes, tu portes la tête haute. Le Seigneur dit à l'orgueilleux: " Tu ne veux pas t'examiner? Je t'examinerai. Veux-tu n'être pas examiné par moi? Examine-toi toi-même. " C'est pourquoi le publicain n'osait lever les yeux au ciel, parce qu'il se considérait lui-même et qu'il punissait sa propre conscience. Il était son propre juge, afin que le juge suprême intercédât pour lui; il se punissait, afin que le Seigneur le délivrât; il s'accusait, afin que le Seigneur le défendît.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> A Deo deféndit eum, quia dixit pro ipso senténtiam. Descéndit iustificátus publicánus ille magis quam ille pharisus; quia omnis qui se exáltat, humiliábitur; et qui se humíliat, exaltábitur. Atténdit se, inquit, et nólui ego atténdere; audívi dicéntem: Avérte óculos tuos a peccátis meis. Quis est enim qui illud dixit, nisi qui étiam illud dixit: Quóniam iniquitátem meam ego agnósco. Itaque, fratres mei, erat et pharisæus ille peccátor. Non enim quia dicébat: Non sum sicut céteri hómines, iniústi, raptóres, adúlteri, neque quia ieiunábat bis in sábbato, neque quia décimas dabat, non erat peccátor.</la><fr> Et le Seigneur le défendit si bien, car le coupable avait lui-même prononcé la sentence. Le publicain descendit chez lui, justifié, car quiconque s'élève sera humilié et quiconque s'humilie sera élevé. Il s'est examiné, dit le Seigneur, et je n'ai pas voulu l'examiner; je l'ai entendu qui me disait: Détourne les yeux de mes péchés. Mais qui pouvait prononcer ces paroles, sinon celui qui disait également: Parce que je connais mon iniquité. Mais, mes frères, le pharisien aussi était un pécheur. Il avait beau dire: Je ne suis pas comme les autres hommes, injustes, voleurs, adultères; il avait beau jeûner deux fois par semaine et donner la dîme de ses biens, il n'en était pas moins un pécheur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quod si sine ullis peccátis esset, ipsa supérbia grande crimen erat; et tamen ecce illa ómnia dicébat. Quis tandem sine peccáto? Quis gloriábitur castum se habére cor, aut quis gloriábitur mundum se esse a peccátis? Habébat ergo ille peccáta; sed pervérsus, et nésciens quo venísset, erat tamquam in statióne médici curándus, et sana membra ostendébat, vúlnera tegébat. Deus tegat vúlnera; noli tu. Nam si tu tégere volúeris erubéscens, médicus non curábit. Médicus tegat, et curet; emplástro enim tegit. Sub tégmine médici sanátur vulnus, sub tégmine vulneráti celátur vulnus. Cui celas? Qui novit ómnia.</la><fr> Eût-il été exempt d'autres péchés, son orgueil était contre lui un grand sujet d'accusation; et pourtant il ne craignait pas de tenir ce langage. Qui donc est sans péché? Qui peut se glorifier d'avoir un cœur chaste ou d'être pur de tout péché? Il n'était donc pas exempt de péché; mais il était égaré et ne savait pas où il était venu. Il était dans la maison du médecin, comme pour être guéri, et il montrait ses membres sains, il cachait ses plaies. C'est à Dieu de cacher les plaies, non à toi. Car si tu les caches, parce que tu en rougis, le médecin ne les guérira pas. Que le médecin les couvre et les guérisse; car il les cache sous un emplâtre. Quand le médecin cache une plaie, elle guérit; quand le malade la cache, elle n'est que cachée. Et à qui la caches-tu? À celui qui connaît toutes choses.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet. V/. Glória Patri. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors. V/. Gloire au Père. * Alors.</fr></ligne></liturgia>
