<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus Ivónis Carnoténsis epíscopi (Sermo 6: PL 162, 562)</la><fr>Sermon d'Yves de Chartres</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Corrúpto peccátis originálibus et actuálibus mundo, mundi Cónditor secréto et mirábili consílio per mystérium Verbi incarnáti eiúsdem mundi lapsum vóluit reparáre; qui eo verbo quo pótuit de níhilo cuncta creáre, pótuit quæ pérdita fúerant reformáre. Omnipoténtis quippe fíguli manus, cuius univérsæ viæ misericórdia et véritas, quæ lutum de terra levátum, rationális natúræ dignitáte sublimáverat, sic vóluit ruínam vasis frágilis reformáre, ut nec peccátum hóminis dimítteret impunítum, quia iustus est; nec insanábile, quia miséricors est.</la><fr> Penché sur son œuvre corrompue, le Créateur voulut, dans un dessein mystérieux et admirable, et par le mystère du Verbe incarné, réparer cette déchéance. Celui qui d'un mot a pu créer toutes choses de rien, a pu également restaurer ce qui était perdu. Le divin artisan, dont toutes les voies sont miséricorde et vérité, et qui de sa main avait ramassé cette poignée d'argile pour l'élever au rang de nature raisonnable, voulut restaurer le vase fragile et ruiné, mais sans que le péché de l'homme restât impuni, car Dieu est juste; ni incurable, car il est bon.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus meus es tu, ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Quóniam.</la><fr> R/. Tu es mon Dieu! Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si iustus tantum esset, cuius sapiéntia attíngit a fine usque ad finem fórtiter, et dispónit ómnia suáviter, pótuit sua fortitúdine advérsus seductórem humáni géneris conténdere, et ovem pérditam ad gregem redúctam, suo Dómino restitúere; sed hoc modo viderétur eminéntiam tantum ostendísse virtútis suæ, non medicinálem misericórdiam impendísse redémptis; nec apparéret quanta caritáte Cónditor creatúram diligébat, a qua se diligéndum esse multíplici benefício expetébat: quátenus miser homo, præcedénte grátia, obtinéret étiam per méritum quod ei male mérito rependebátur indébitum.</la><fr> S'il n'était que juste, celui dont la sagesse atteint les extrémités du monde avec force et fait toutes choses avec douceur, il aurait pu s'opposer de force au séducteur du genre humain, ramener la brebis perdue et la rendre à son maître. Mais ce faisant, il ne montrait que son pouvoir; sa miséricorde ne devenait pas remède pour les rachetés: ils ne pouvaient voir de quel amour le créateur aimait son œuvre. Car en vérité il l'aimait, et attendait patiemment qu'elle l'aimât, multipliant ses bienfaits. Non seulement Dieu rendait de plein gré le bonheur criminellement perdu, mais il inventait la grâce, pour qu'en outre l'homme méritât ce bonheur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Deus meus, éripe me de manu peccatóris et de manu contra legem agéntis et iníqui, * Quóniam tu es patiéntia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Quóniam.</la><fr> R/. Mon Dieu, libère-moi des mains de l'impie, des prises du fourbe et du violent, * Car c'est toi mon espérance. V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi. * Car c'est toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quod ergo Dei sapiéntia pótuit fácere sapiénter et fórtiter, vóluit fácere suáviter, úniens sibi infirmitátem carnis nostræ, quam primo in se sanáret, et per hanc quasi medicinálem confectiónem géneri humáno sanitátem restitúeret: non quod non pótuit áliter fíeri, quantum ad perítiam et poténtiam médici, sed quia non pótuit commódius antídotum procurári, quantum ad complexiónem ægróti.</la><fr> Dieu qui fait tout avec force et sagesse voulut pour cette œuvre se vêtir de douceur en s'unissant la faiblesse de notre chair: il la guérirait d'abord, puis se servirait d'elle comme d'un remède pour rendre la santé au genre humain; non que l'habile médecin manquât d'autres moyens, mais le tempérament du malade appelait ce contrepoison.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam, et cum viris sánguinum vitam meam; * Rédime me, Dómine. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Rédime.</la><fr> R/. Ne m'inflige pas, mon Dieu, le sort des pécheurs, le destin de ceux qui versent le sang; * Libère-moi, Seigneur. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Libère-moi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Hæc conversátio nobis speciális esse vidétur, cur Dei Fílius hóminem indúere volúerit, et inter hómines conversári, ut mortalitátem quam a nobis accéperat, moriéndo superáret; et natúram nostram supra primæ oríginis dignitátem reparátam secum ad immortalitátem revocáret, ut eo sequerétur humílitas gregis, quo præcéssit celsitúdo pastóris.</la><fr> Il semble que le Fils de Dieu ait eu spécialement en vue cet échange quand il voulut revêtir l'homme et habiter parmi les hommes: ainsi il pourrait faire usage de notre mortalité, la recevoir de nous, mais la maîtriser en mourant, réparer notre nature au-delà de sa dignité première, la rappeler à l'immortalité avec lui et entraîner l'humble brebis sur les pas du divin pasteur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Tota die contristátus ingrediébar, Dómine, quóniam ánima mea compléta est illusiónibus, * Et vim faciébant qui quærébant ánimam meam. V/. Et qui inquirébant mala mihi locúti sunt vanitátes, et dolos tota die meditabántur. * Et vim. V/. Glória Patri. * Et vim.</la><fr> R/. Tout le jour j'avance dans le noir, je suis rassasié d'opprobres; * Ceux qui veulent ma perte me talonnent. V/. Ces gens qui cherchent mon malheur prononcent des paroles maléfiques, tout le jour ils ruminent leur traîtrise. * Ceux. V/. Gloire au Père. * Ceux.</fr></ligne></liturgia>
