<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Tertulliáni De patiéntia (Cc. 2-3: SC 310, 64-68)</la><fr>Traité de Tertullien sur la patience</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nobis exercéndæ patiéntiæ auctoritátem non affectátio humána canínæ æquanimitátis stupóre formáta, sed vivæ ac cæléstis disciplínæ divína disposítio délegat, Deum ipsum osténdens patiéntiæ exémplum, iam primum qui florem lucis huius super iustos et iniústos æquáliter spargit, qui témporum offícia elementórum servítia totíus genitúræ tribúta, dignis simul et indígnis pátitur occúrrere, sústinens ingratíssimas natiónes, ludíbria ártium et ópera mánuum suárum adorántes, nomen famíliam ipsíus persequéntes, luxúria, avarítia, iniquitáte, malignitáte cotídie insolescéntes, ut sua sibi patiéntia détrahat: plures enim Dóminum idcírco non credunt, quia sæculo irátum tam diu nésciunt.</la><fr> Ce qui accrédite auprès de nous l'exercice de la patience, ce n'est pas quelque affectation purement humaine de cynique équanimité, façonnée par l'insensibilité, mais la divine disposition d'une discipline vivante et céleste, montrant Dieu lui-même comme modèle de patience, lui qui, dès le début, répand également sur les justes et sur les injustes l'éclat de notre lumière, qui souffre que bénéficient du service des saisons, de la domesticité des éléments, des présents de la création tout entière, aussi bien ceux qui le méritent que ceux qui ne le méritent pas, supportant l'ingratitude des païens qui adorent des produits dérisoires de leurs arts et des ouvrages de leurs mains, tandis qu'ils persécutent son nom et ses serviteurs et qu'ils croissent chaque jour en luxure, en avarice, en iniquité, en méchanceté, de sorte qu'il se porte tort à lui-même par sa propre patience: beaucoup, en effet, ne croient pas au Seigneur, parce qu'ils sont depuis si longtemps dans l'ignorance de sa colère contre le siècle!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et hæc quidem divínæ patiéntiæ spécies quasi de longínquo fors ut de supérnis æstimétur: quid illa autem patiéntiam quæ inter hómines palam in terris quodámmodo manu apprehénsa est? Nasci se Deus pátitur: in útero matris et exspéctat et natus adoléscere sústinet et adúltus non gestit agnósci, sed contumeliósus ínsuper sibi est et a servo suo tínguitur et tentatóris congréssus solis verbis repéllit; cum de Dómino fit magíster docens hóminem evádere mortem, absolútam scílicet, véniam offénsæ patiéntiæ erudítus; non conténdit, non reclamávit nec quisquam in pláteis vocem eius audívit; arúndinem quassátam non fregit, linum fúmigans non restínxit (nec enim mentítus fúerat prophéta, immo ipsíus Dei contestátio Spíritum suum in Fílio cum tota patiéntia collocántis! ).</la><fr> Certes cette forme de patience divine est peut-être jugée pour ainsi dire éloignée, parce qu'elle vient d'en haut: mais celle qui s'est manifestée parmi les hommes, ouvertement, sur la terre, qu'on a touchée en quelque sorte de la main? Dieu souffre de naître, patiemment: il attend dans le sein de sa mère; une fois né, il accepte de grandir; une fois grand, il ne cherche pas à se faire connaître; mais il s'humilie lui-même, se fait baptiser par son serviteur, n'utilise que des paroles pour repousser les assauts du tentateur; quand de Seigneur il se fait maître, enseignant à l'homme à échapper à la mort, lui qui avait appris à accorder le pardon, total bien sûr, des offenses faites à sa patience, il n'a pas discuté, il n'a pas réclamé, et personne sur les places publiques n'a entendu sa voix; il n'a pas brisé le roseau froissé, il n'a pas éteint la mèche fumante -  en effet, il n'avait pas menti, le prophète, ou plutôt le témoignage de Dieu lui-même déposant son esprit dans son fils avec toute sa patience!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nullum voléntem sibi adhærére non suscépit, nullíus mensam tectúmve despéxit, atquin ipse lavándis discipulórum pédibus ministrávit; non peccatóres, non publicános aspernátus est, non illi saltim civitáti quæ eum recípere nolúerat irátus est, cum étiam discípuli tam contumelióso óppido cæléstes ignes repræsentári voluíssent; ingrátos curávit, insidiatóribus cessit.</la><fr> Il a accueilli quiconque voulait s'attacher à lui, il n'a méprisé la table ni le toit de personne, bien plus il a procédé lui-même au lavement des pieds de ses disciples; il n'a repoussé ni les pécheurs ni les publicains, il ne s'est pas non plus emporté contre la cité qui avait refusé de le recevoir, alors que ses disciples auraient voulu voir se reproduire sur une ville aussi insolente les feux du ciel; il a guéri les ingrats, il a cédé aux traîtres.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pater, peccávi in cælum et coram te; iam non sum dignus vocári fílius tuus, * Fac me sicut unum ex mercenáriis tuis. V/. Quanti mercenárii in domo patris mei abúndant pánibus; ego autem hic fame péreo? Surgam et ibo ad patrem meum, et dicam ei: * Fac me.</la><fr> R/. Père, j'ai péché contre le ciel et contre toi; je ne mérite plus d'être appelé ton fils, * Traite-moi comme l'un de tes employés. V/. Tant d'employés chez mon père ont du pain en abondance, et moi, ici, je meurs de faim! Je vais retourner chez mon père, et je lui dirai: * Traite-moi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Parum hoc, si non étiam proditórem suum secum hábuit, nec constánter denotávit. Cum vero tráditur, cum addúcitur ut pecus ad víctimam -  sic enim non magis áperit os quam agnus sub tondéntis potestáte -  ille cui legiónes angelórum si voluísset uno dicto de cælis adfuíssent, ne uníus quidem discéntis gládium ultórem probávit. Patiéntia Dómini in Malcho vulneráta est: ítaque et gládii ópera maledíxit in pósterum et sanitátis restitutióne ei quem non ipse vexáverat satisfécit, per patiéntiam misericórdiæ matrem.</la><fr> C'eût été encore peu, s'il n'avait eu aussi avec lui celui qui devait le livrer et ne l'avait blâmé sans éclat. Et quand on le livre, quand on le conduit comme une bête à l'égorgement (tant il est vrai qu'il n'ouvre pas plus la bouche que l'agneau sous la main puissante du tondeur), lui que des légions d'anges venues du ciel auraient assisté sur un mot de sa part, s'il l'avait voulu, il n'a même pas approuvé l'épée vengeresse d'un seul de ses disciples. La patience du Seigneur a reçu une blessure dans la personne de Malchus: aussi a-t-il maudit pour la suite les œuvres du glaive, et en rendant son intégrité physique à celui qu'il n'avait pas fait souffrir de sa main, il lui a donné réparation, grâce à la patience, mère de la miséricorde.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut. V/. Glória Patri. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que. V/. Gloire au Père. * De même que.</fr></ligne></liturgia>
