<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário Orígenis presbýteri in Epístulam ad Romános (Lib. 3, 8: PG 14, 950-951)</la><fr>Commentaire d'Origène sur l'Épître aux Romains</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Requirámus síngula nómina quæ de Salvatóre scripta sunt, et in síngulis appellatiónibus quæ sint, quæ designéntur diligéntius contemplémur. Invénies ígitur, quóniam quidem in ipso complácuit habitáre omnem plenitúdinem divinitátis corporáliter, esse ipsum et propitiatórium et pontíficem et hóstiam quæ offértur pro pópulo. De pontífice evidénter David in psalmo, et apóstolus Paulus ad Hebræos scribit. Quod autem sit et hóstia, testátur Ioánnes, dicens: Hic est Agnus Dei qui tollit peccáta mundi.</la><fr> Passons en revue tous les noms que l'Écriture donne au Sauveur, et de chacune de ces appellations considérons avec grand soin le contenu et la signification. On trouve écrit qu'en lui habite corporellement toute la plénitude de la divinité, et qu'ainsi il est tout à la fois instrument d'expiation, pontife et victime offerte pour le peuple. Du pontife, David parle clairement dans le psaume et l'apôtre Paul en écrit aux Hébreux. Qu'il soit aussi victime, Jean-Baptiste en témoigne: Celui-ci est l'Agneau de Dieu qui enlève les péchés du monde.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Secúndum hoc ergo quod hóstia est, profusióne sánguinis sui propitiátio effícitur in eo quod dat remissiónem præcedéntium delictórum; quæ tamen propitiátio ad unumquémque credéntium per viam fídei venit. Nisi enim daret remissiónem præcedéntium delictórum, propitiátio non probarétur effécta. Cum vero peccatórum remíssio tribuátur, certum est propitiatiónem effusióne sacri sánguinis adimplétam: Absque sánguinis enim effusióne, sicut Apóstolus dicit, non fit remíssio peccatórum.</la><fr> Or, en tant que victime, par l'effusion de son sang, il réalise l'expiation, du fait qu'il accorde la rémission des péchés d'autrefois; expiation qui, cependant, descend sur chaque croyant au moyen de la foi. S'il ne donnait pas la rémission des péchés d'autrefois, on n'aurait pas la preuve d'une expiation effectivement réalisée. Mais puisque la rémission des péchés est accordée, on a la certitude que, par l'effusion du sang, l'expiation a été accomplie: Sans effusion de sang, dit l'Apôtre, il n'y a pas de rémission des péchés.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Verum ne Paulus tibi solus præsumpsísse propitiatiónis nomen videátur in Christo, audi quómodo et Ioánnes cónsone de hoc sensu loquátur cum dicit: Filíoli mei, hæc scribo vobis ut non peccétis. Sed et si quis peccáverit, advocátum habémus apud Patrem, Iesum Christum iustum; et ipse est propitiátio pro peccátis nostris, non solum pro nostris, sed et pro univérsi mundi. Fit ergo per repropitiatiónem sánguinis Christi remíssio præcedéntium delictórum, in sustentatióne Dei, ad ostensiónem iustítiæ suæ. Sustentátio Dei est, ubi peccátor non statim punítur ut peccat, sed secúndum quod ibídem Apóstolus dixit: Per patiéntiam Dei addúcitur ad pæniténtiam; et in hoc osténdere dícitur iustítiam suam Deus. Bene autem áddidit: In hoc témpore; præséntis enim sæculi témpore in sustentatióne est iustítia Dei; futúri vero in retributióne.</la><fr> Et pour que Paul ne te semble pas être le seul à employer ce nom de victime d'expiation quand il s'agit du Christ, écoute parler Jean en accord avec lui. Il dit: Mes petits enfants, je vous écris cela pour que vous ne péchiez pas. Mais si quelqu'un vient à pécher, nous avons un défenseur devant le Père, Jésus-Christ, qui est juste: car il est, lui, victime d'expiation pour nos péchés; et pas seulement pour les nôtres, mais encore pour ceux du monde entier. Par le sacrifice propitiatoire du sang du Christ est opérée la rémission des péchés d'autrefois, au temps de la patience de Dieu, pour montrer sa justice. Dieu montre sa patience lorsque le pécheur n'est pas puni aussitôt de son péché, mais, d'après ce que dit l'Apôtre dans la même épître: La patience de Dieu pousse à la conversion; et c'est en cela qu'éclate la justice de Dieu. Paul ajoute: En ce temps, car en ce siècle, Dieu montre sa justice par la patience; au siècle futur, il la montrera par la rétribution.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma. V/. Glória Patri. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes. V/. Gloire au Père. * Par les armes.</fr></ligne></liturgia>
