<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex sermónibus sancti Ióannis Chrysóstomi epíscopi (Sermo 6, 1: PLS 4-1, 662-663)</la><fr>Sermon de saint Jean Chrysostome</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Próxime, cum domínicæ passiónis multas et acérbas contumélias audirémus, cogitatióne súbito incídimus in illud, quare Deus qui totum quod habet cælum, quod terra portat, quod capit mare, quod tártarus celat, iussu fecit, império distínxit, mundum tantum compósuit ad decórem, et ut senténtiam mortis sólveret, imbrem sacráti sánguinis desudávit? Orígo rerum, auctor natúræ, quare nasci vóluit, nisi quia mori vóluit? Quare Deus carnis imbecílla suscépit, nisi quia carnis elégit iniúrias? Quare totíus Dóminus creatúræ formam servitútis intrávit, nisi ut totas servitútis iniúrias sustinéret? Adiudicári iudex, cógnitor díligit addíci, quando se a pérditis passus est iudicári. Quæ patiéndi necéssitas, ubi salvándi inest et possibílitas et potéstas? Aut quæ ibi moriéndi causa est, ubi vivificándi virtus est et facúltas? </la><fr> Il y a peu de temps, à l'audition des outrages multiples et cruels subis par le Seigneur en sa Passion, une pensée nous vint à l'esprit: pourquoi Dieu qui d'un mot a créé, d'un ordre a séparé tout ce que contient le ciel, tout ce que porte la terre, tout ce que renferme la mer, tout ce que recèle l'enfer, pourquoi Dieu, qui a disposé le monde avec tant de grâce, a-t-il sué d'une sueur de son sang sacré afin d'abolir une sentence de mort? Lui qui était l'origine de toutes choses, l'auteur de la nature, pourquoi a-t-il voulu naître, si ce n'est parce qu'il a voulu mourir? Pourquoi Dieu a-t-il assumé les faiblesses de la chair, sinon parce qu'il a choisi les outrages pour sa chair? Pourquoi le Seigneur de toute créature est-il entré dans la forme d'un esclave, sinon pour recevoir tous les outrages réservés à un esclave? Le Juge est jugé, le Défenseur se plaît à être assigné lorsqu'il se laisse condamner par des hommes corrompus. Quelle nécessité de souffrir, là où se trouvent et la possibilité et la puissance de sauver? Et pourquoi mourir, alors qu'on a le pouvoir et la faculté de donner la vie?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus meus, éripe me de manu peccatóris et de manu contra legem agéntis et iníqui, * Quóniam tu es patiéntia mea. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Quóniam.</la><fr> R/. Mon Dieu, libère-moi des mains de l'impie, des prises du fourbe et du violent, * Car c'est toi mon espérance. V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi. * Car c'est toi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ascéndimus Hierosólymam, et in die Paschæ, ut ad passiónis pompam, et ad spectáculum mortis, atque scándalum crucis, iudáicæ urbis univérsitas conveníret. Non súfficit pássio commúnis, non mors secréta, non mors simplex, non mors morti similis; nisi ut quanta erat patiéntis singuláritas, tanta esset et singuláritas passiónis. Actum est ut auctor sæculi, sæculo teste morerétur; et a mundo mundi dóminus ante per pœnam quam per glóriam nascerétur.</la><fr> Nous montons à Jérusalem, et nous y montons au jour de la Pâque afin que la ville des Juifs tout entière se rassemble pour le cortège de la Passion, pour le spectacle de la mort et le scandale de la croix. Il ne suffit pas d'une passion ordinaire, d'une mort dans le secret, d'une simple mort, d'une mort comme les autres; au caractère absolument unique du patient, devait répondre une mort absolument unique elle aussi. Ce qui s'accomplissait, c'était la mort de l'auteur du siècle, à la face du siècle; le maître du monde sortait du monde par la souffrance avant d'en sortir par la gloire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam, et cum viris sánguinum vitam meam; * Rédime me, Dómine. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Rédime.</la><fr> R/. Ne m'inflige pas, mon Dieu, le sort des pécheurs, le destin de ceux qui versent le sang; * Libère-moi, Seigneur. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Libère-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Pax cæli tráditur doli ósculo, tenétur tenens ómnia, alligátur ómnium nexus, dúcitur áttrahens univérsa, a falso véritas accusátur, sístitur cui assístunt ómnia; Iudæi géntibus tradunt, reddunt gentes Iudæis; Heródi mittit Pilátus, remíttit Heródes Piláto; et commércium fit impietátis, píetas; sánctitas in núndinam crudelitátis perdúcitur; flagellátur remíssio, condemnátur vénia, illúditur maiéstas, ridétur virtus, perfúnditur largítor ímbrium sputis, clavis ferri cæli strator affígitur, mellis dator cibátur felle, propinátor fóntium potátur acéto; et cum nihil iam restet ex pœnis, mors réfugit, mors morátur, quia suum ubi esset nil sentit.</la><fr> La Paix du ciel est livrée par le baiser d'un traître, on se saisit de celui qui régit l'univers, on enchaîne le lien de toute la création, on mène celui qui attire le monde entier, le mensonge accuse la vérité, on fait comparaître celui devant qui se tiennent toutes les créatures; les Juifs le livrent aux païens, les païens le rendent aux Juifs, Pilate l'envoie à Hérode, Hérode le renvoie à Pilate; la piété devient un trafic d'impiété, la sainteté est l'objet d'un marché cruel; la bonté est flagellée, le pardon condamné, la majesté bafouée, la vertu tournée en dérision; sur le dispensateur des pluies pleuvent les crachats; des clous de fer fixent celui qui déploie les cieux; il donne le miel, on le nourrit de fiel; il fait couler les sources, on l'abreuve de vinaigre; et lorsqu'on a épuisé toutes les peines, la mort se récuse, la mort tarde parce qu'elle comprend qu'il n'y a là rien pour elle.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pacífice loquebántur mihi inimíci mei, et in ira molésti erant mihi. * Vidísti, Dómine, ne síleas, ne díscedas a me. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi, verbum iníquum mandavérunt advérsum me. * Vidísti. V/. Glória Patri. * Vidísti.</la><fr> R/. Mes ennemis ont des paroles de paix, mais dans leur fureur ils me maltraitent. * Tu as vu, Seigneur, sors de ton silence! Seigneur, ne sois pas loin de moi! V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques. * Tu as vu. V/. Gloire au Père. * Tu as vu.</fr></ligne></liturgia>
