<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 36: SC 100, 876-886)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quem non confútat Dóminus, neque ab áltero Deo dícere prophétas nisi a Patre eius, neque ab ália et ália substántia, sed ab uno et eódem Patre, neque álium áliquem ea quæ sunt in hoc mundo fecísse nisi suum Patrem, docens sic: Homo quidam erat paterfamílias et plantávit víneam. Per quæ osténdit maniféste discípulis suis unum quidem et eúmdem patremfamílias, hoc est unum Deum Patrem, qui per semetípsum ómnia fecit; vários vero agrícolas, quosdam quidem contumeliósos et supérbos et infructuósos et Dómini interfectóres, quosdam vero cum omni oboediéntia reddéntes fructus tempóribus suis; et eúmdem hunc patremfamílias, aliquándo quidem mitténtem servos, aliquándo autem Fílium suum.</la><fr> Lequel des incrédules le Seigneur ne confond-il pas, en enseignant que les prophètes ne parlaient pas de la part d'un autre Dieu que son Père, ni de la part de diverses substances, mais d'un seul et même Père, et que nul autre que son Père n'a fait ce qui se trouve en ce monde? Voici ses paroles: Il y avait un maître de maison; il planta une vigne. Par là, le Seigneur montre clairement à ses disciples qu'il n'y a qu'un seul et même Maître de maison, c'est-à-dire un seul Dieu Père qui par lui-même a fait toutes choses; mais il y a plusieurs sortes de vignerons; les uns insolents, orgueilleux, stériles, meurtriers de leur Seigneur; les autres remettant en toute obéissance les fruits en leur temps. Et c'est le même Maître de maison qui envoie tantôt ses serviteurs et tantôt son Fils.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quem ígitur illi Dóminum præconábant incrédulis, hunc Christus Patrem trádidit his qui obœdiunt sibi; et qui prióres sive primum per servílem legisdatiónem vocáverat Deus, hic posterióres sive póstea per adoptiónem assúmpsit. Plantávit enim Deus víneam humáni géneris primo quidem per plasmatiónem Adæ et electiónem patrum; trádidit autem colónis per eam legisdatiónem quæ est per Móysen; sepem autem circúmdedit, hoc est circumterminávit eórum cultúram; et turrem ædificávit, Ierúsalem elégit; et tórcular fodit, receptáculum prophétici Spíritus præparávit.</la><fr> Ainsi donc, celui qu'ils prêchaient comme Seigneur aux incrédules, c'est celui-là même que le Christ a fait connaître comme Père, à ceux qui lui ont obéi; et le Dieu qui avait d'abord appelé les hommes par la Loi de servitude, c'est celui-là même qui les a ensuite accueillis par l'adoption. Dieu, en effet, planta la vigne du genre humain, par le modelage d'Adam et l'élection des patriarches. Puis il la confia à des vignerons, par le don de la Loi mosaïque. Il l'entoura d'une clôture, c'est-à-dire circonscrivit la terre qu'ils auraient à cultiver. Il bâtit une tour, c'est-à-dire choisit Jérusalem. Il creusa un pressoir, c'est-à-dire prépara un réceptacle pour l'Esprit prophétique.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hæc præconántes prophétæ, fructum petébant iustítiæ. Non credéntibus autem illis, novíssime Fílium suum misit Dóminum nostrum Iesum Christum, quem cum occidíssent mali colóni proiecérunt extra víneam. Quaprópter trádidit eam Dóminus Deus, non iam circumvallátam sed expánsam in univérsum mundum, áliis colónis reddéntibus fructus tempóribus suis, turre electiónis exaltáta ubíque et speciósa, ubíque enim præclára est Ecclésia; et ubíque circumfóssum tórcular, ubíque enim sunt qui suscípiunt Spíritum.</la><fr> Voilà par quelles prédications les prophètes réclamaient le fruit de la justice. Mais, comme ceux-là demeuraient incrédules, il leur envoya finalement son Fils, notre Seigneur Jésus-Christ, que ces mauvais vignerons tuèrent et jetèrent hors de la vigne. Aussi Dieu a-t-il confié celle-ci, non plus circonscrite, mais étendue au monde entier, à d'autres vignerons qui lui en remettent les fruits en leur temps. La tour de l'élection se dresse partout dans son éclat, car partout resplendit l'Église; partout aussi est creusé le pressoir, car partout sont ceux qui reçoivent l'Esprit de Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur. V/. Glória Patri. * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin. V/. Gloire au Père. * Afin.</fr></ligne></liturgia>
