<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 45, 4-5: SC 74, 53-55)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Postquam Iudas persuásus a diábolo discéssit a Christo, seque a córpore apostólicæ unitátis ábscidit, nullo Dóminus pavóre turbátus, sed de sola redimendórum salúte sollícitus, omne témporis spátium quod a persequéntium vacábat incúrsu, mýsticis sermónibus sacratæque doctrínæ, sicut Ioánnis evangélio declarátur, impéndit, adíciens postrémo illam oratiónem qua ait: Pater, si fíeri potest, tránseat a me calix iste. Ubi non existimándum est quod Dóminus Jesus passiónem et mortem cuius iam discípulis sacraménta tradíderat, volúerit declináre; cum ipse beátum apóstolum Petrum devóta fide et caritáte fervéntem, uti advérsum persecutóres gládio vetet, dicens: Cálicem quem dedit mihi Pater, non vis ut bibam illum?</la><fr> Après que Judas, gagné par le diable, se fut séparé du Christ et retranché du corps de l'unité apostolique, le Seigneur, nullement troublé par la peur, mais préoccupé du seul salut de ceux qu'il allait racheter, employa tout le temps que lui laissait l'attaque de ses ennemis, à des entretiens mystiques et à livrer une doctrine sacrée, comme le fait connaître l'évangéliste Jean, et concluant par cette prière: Père, s'il se peut, que cette coupe passe loin de moi. Ne pensons pas ici que le Seigneur Jésus ait voulu rejeter la passion et la mort, dont il avait déjà donné les sacrements à ses disciples; en effet, il empêchera lui-même le bienheureux apôtre Pierre, brûlant d'un dévouement plein de foi et d'amour, d'user de l'épée contre les assaillants, et lui dira: La coupe que m'a donnée le Père, ne la boirai-je pas?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Usquequo exaltábitur inimícus meus super me? * Réspice et exáudi me, Dómine Deus meus. V/. Qui tríbulant me exsultábunt si motus fúero. Ego autem in misericórdia tua sperávi. * Réspice.</la><fr> R/. Combien de temps mon ennemi sera-t-il le plus fort? * Regarde, réponds-moi, Seigneur mon Dieu! V/. Que l'ennemi n'ait pas la joie de ma défaite! Moi, je prends appui sur ton amour. * Regarde.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> In salvándis enim ómnibus per crucem Christi, commúnis erat volúntas Patris et Fílii, commúne consílium; nec ulla póterat ratióne turbári quod ante ætérna sæcula et misericórditer erat dispósitum, et incommutabíliter præfinítum. Qui ergo verum, dilectíssimi, totúmque hóminem assúmpsit, veros et córporis sensus et ánimi suscépit afféctus. Nec quia ómnia in illo plena erant sacraméntis, plena miráculis, ídeo aut falsis lácrymis flevit, aut mendáci esúrie cibum sumpsit, aut simuláto sopóre dormívit. In nostra humilitáte contémptus, in nostra mæstitúdine contristátus, in nostro est dolóre crucifíxus. Passiónes enim mortalitátis nostræ ob hoc misericórdia súbiit, ut sanáret, ob hoc virtus recépit, ut vínceret.</la><fr> Dans l'œuvre du salut universel par la croix du Christ, unique, en effet, était la volonté du Père et du Fils, unique leur dessein; et aucune raison ne pouvait troubler ce qui, dès avant les siècles éternels, avait été arrêté miséricordieusement et prévu immuablement. Celui donc, bien-aimés, qui a pris une véritable et entière humanité, a pris vraiment les sens de notre corps et les sentiments de notre âme. Ce n'est pas parce que tout en lui était plein de grâces, plein de miracles, qu'il a dû pour autant pleurer de fausses larmes, simuler la faim en prenant de la nourriture ou feindre le sommeil en paraissant dormir. C'est dans notre humiliation qu'il a été méprisé, dans notre affliction qu'il a été attristé, dans notre douleur qu'il a été crucifié. Car sa miséricorde a subi les souffrances de notre état mortel afin de les guérir, sa force les a acceptées afin de les vaincre.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Multiplicáti sunt qui tríbulant me, et dicunt: Non est salus illi in Deo eius. * Exsúrge, Dómine, salvum me fac, Deus meus. V/. Nequándo dicat inimícus meus: Præválui advérsus eum. * Exsúrge.</la><fr> R/. Qu'ils sont nombreux mes adversaires, nombreux à déclarer à mon sujet: Pour lui, pas de salut auprès de Dieu! * Lève-toi, Seigneur; sauve-moi, mon Dieu! V/. Pour que l'ennemi ne crie pas: Victoire! * Lève-toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum ítaque Dei Fílius dicit: Pater, si fíeri potest, tránseat a me calix iste, nostræ útitur voce natúræ, et causam agit fragilitátis et trepidatiónis humánæ: ut in iis quæ toleránda sunt, et patiéntia roborétur, et formído pellátur. Dénique cessans hoc ipsum pétere, excusáto quodámmodo nostræ infirmitátis metu, in quo nobis remanére non éxpedit, in álium afféctum transit et dicit: Verúmtamen non sicut ego volo, sed sicut tu. Hæc vox cápitis salus est totíus córporis; hæc vox omnes fidéles instrúxit, omnes confessóres accéndit, omnes mártyres coronávit. Discant ígitur hanc vocem omnes.</la><fr> Aussi, lorsque le Fils de Dieu dit: Père, s'il est possible, que cette coupe passe loin de moi, il parle le langage de notre nature et il plaide la cause de la fragilité et de la pusillanimité humaines, pour que, dans les souffrances qu'il faudra endurer, et la patience soit fortifiée et la frayeur repoussée. Enfin, cessant de demander cela, après avoir en quelque sorte excusé la crainte propre à notre faiblesse, crainte dans laquelle il ne nous est pas bon de rester, il passe à un autre sentiment, et il dit: Cependant non pas comme je veux, mais comme tu veux. Cette parole du chef est le salut de tout le corps; cette parole a instruit tous les fidèles, a enflammé tous les confesseurs, a couronné tous les martyrs. Que tous l'entendent donc, cette parole!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ne perdas cum ímpiis, Deus, ánimam meam, et cum viris sánguinum vitam meam; * Rédime me, Dómine. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Rédime. V/. Glória Patri. * Rédime.</la><fr> R/. Ne m'inflige pas, mon Dieu, le sort des pécheurs, le destin de ceux qui versent le sang; * Libère-moi, Seigneur. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Libère-moi. V/. Gloire au Père. * Libère-moi.</fr></ligne></liturgia>
