<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 31, 9: CCL 36, 297-298)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quærétis me et non inveniétis; et ubi sum ego, vos non potéstis veníre. Hic iam resurrectiónem suam Christus prædíxit; noluérunt enim Iudæi agnóscere præséntem, et póstea quæsiérunt, cum vidérunt in eum multitúdinem iam credéntem. Magna enim signa facta sunt, étiam cum Dóminus resurréxit, et ascéndit in cælum. Quando claudus ille qui sedébat ad portam, ad vocem Petri surréxit et suis pédibus ambulávit, ita ut hómines miraréntur, sic eos allocútus est Petrus, quia non in sua potestáte ista fecit, sed in virtúte illíus quem ipsi occidérunt. Multi compúncti dixérunt: Quid faciémus?</la><fr> Vous me chercherez et ne me trouverez pas, et où je suis, vous ne pouvez venir. Le Christ prédit ici sa résurrection. Les Juifs refusèrent de le reconnaître lorsqu'il était présent au milieu d'eux, et ils le cherchèrent ensuite lorsqu'ils virent la multitude qui croyait en lui. En effet, il s'opéra de grands prodiges au temps de la résurrection et de l'ascension du Seigneur. Lorsque le boiteux qui était assis à la porte du Temple se leva à la voix de Pierre, se tint sur ses pieds et marcha, au grand étonnement du peuple, Pierre leur déclara que ce n'est pas par sa puissance qu'il a fait ce miracle, mais par la puissance de celui qu'ils ont mis à mort. Et un grand nombre d'entre eux touchés de repentir s'écrièrent: Que ferons-nous?</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Vidérunt enim se ingénti crímine impietátis astríctos, quando illum occidérunt, quem venerári et adoráre debuérunt; et hoc putábant esse inexpiábile. Magnum enim fácinus erat, cuius considerátio illos fáceret desperáre; sed non debébant desperáre, pro quibus in cruce pendens Dóminus est dignátus oráre.  Vidébat quosdam suos inter multos aliénos; illis iam petébat véniam, a quibus adhuc accipiébat iniúriam. Non enim attendébat quod ab ipsis moriebátur, sed quia pro ipsis moriebátur. Multum est quod illis concéssum est, et ab ipsis, et pro ipsis, ut nemo de sui peccáti dimissióne despéret, quando illi véniam meruérunt qui Christum occidérunt.</la><fr> Ils se voyaient sous le poids d'un crime énorme d'impiété, pour avoir mis à mort celui qui avait droit à leurs hommages, à leurs adorations, et ils croyaient ne pouvoir jamais expier un si grand crime. Crime énorme, en effet, dont la vue les jetait dans le désespoir, mais cependant ils ne devaient pas désespérer, puisque le Seigneur avait daigné prier pour eux sur la croix. Parmi un grand nombre qui lui étaient étrangers, il distinguait ceux qui lui appartenaient et il demandait le pardon de ceux qui le couvraient d'outrages. Il ne considérait pas qu'il mourait par leurs mains, il ne voyait qu'une chose, c'est qu'il mourait pour leur salut. La grâce qui leur a été accordée est vraiment extraordinaire, c'est par eux et pour eux que le Christ meurt. Que personne donc ne désespère du pardon de ses péchés, puisque ceux-là mêmes qui ont mis à mort le Christ ont trouvé grâce.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Mortuus est Christus pro nobis; sed numquid a nobis? At vero illi vidérunt Christum suo scélere moriéntem, et credidérunt in Christum suis sceléribus ignoscéntem. Quoúsque bíberent sánguinem quem fúderant, de sua salúte desperavérunt. Ergo hoc dixit: Quærétis me et non inveniétis; et ubi sum ego, vos non potéstis veníre, quia quæsitúri erant post resurrectiónem compúncti.</la><fr> Le Christ est mort pour nous, mais ce n'est pas nous qui l'avons crucifié. Les Juifs, au contraire, ont vu le Christ mourant victime de leurs sacrilèges attentats, et ils ont cru au Christ qui leur pardonnait leurs crimes. Ils ont désespéré de leur salut jusqu'au moment où ils ont bu le sang qu'ils avaient versé. Il leur dit donc: Vous me chercherez et vous ne me trouverez pas, et où je suis, vous ne pouvez venir, parce qu'ils devaient le chercher après sa résurrection, poussés par le repentir.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma. V/. Glória Patri. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes. V/. Gloire au Père. * Par les armes.</fr></ligne></liturgia>
