<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo 1 in Ramis palmarum, 1: SC 202, 164-166)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Hoc sentíte in vobis quod et in Christo Iesu. Audiat servus nequam et fugitívus. Hóminem dico, qui cum esset in natúra et conditióne servíli et necessitáte serviéndi, servíre detréctans, arrípere sibi conátus est libertátem et æqualitátem Dómini sui. Christus cum in forma Dei esset, non rapína sed natúra æquális, quia coomnípotens, coætérnus et consubstantiális, exinániens semetípsum non solum formam servi accépit in similitúdinem hóminum factus, sed étiam ministérium servi implévit humílians semetípsum et obdiens factus Patri usque ad mortem, mortem autem crucis.</la><fr> Ayez en vous les sentiments qui furent dans le Christ Jésus. Que le mauvais serviteur, l'esclave fugitif écoute! Je parle de l'homme qui, étant de nature et de condition servile, et donc soumis à l'obligation du service, s'est refusé à servir et a tenté de s'emparer de la liberté et de l'égalité avec son maître. Le Christ, qui est de condition divine, égal à Dieu non par rapine mais par nature, puisqu'il partage sa puissance, son éternité et sa substance, non seulement a pris, en s'anéantissant lui-même, la condition servile qui le rend semblable à l'homme, mais a encore rempli l'office de serviteur en s'humiliant lui-même et en se faisant obéissant à son Père jusqu'à la mort, et à la mort de la croix.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed parum tibi videátur quod cum esset Fílius et coæquális tamquam servus servívit Patri, si non et servo suo plus quam servus servívit. Factus quidem erat homo ut servíret Creatóri. Et quid iústius quam ut sérvias illi a quo creátus es, sine quo nec esse potes; et quid beátius aut sublímius quam servíre illi cui servíre regnáre est? Non sérviam, inquit homo, Creatóri. " Ego ígitur sérviam tibi, inquit Creátor, hómini. Tu recúmbe, ego ministrábo, ego tibi pedes lavábo. Tu quiésce; ego languóres tuos feram, infirmitátes portábo. Utere me ut libet in omni necessitáte tua, non modo ut servo tuo sed étiam ut iuménto tuo et pecúlio tuo. "</la><fr> On pourrait trouver peu de chose qu'étant son Fils et son égal, il ait servi son Père comme un serviteur, si, mieux que cela, il n'avait encore servi son propre serviteur plus que ne fait un serviteur. L'homme, en effet, avait été créé pour servir son Créateur. Quoi de plus juste pour toi que de servir celui par qui tu as été créé et sans qui tu ne peux même pas exister? Et quoi de plus heureux ou de plus sublime que de le servir, puisque le servir, c'est régner? Je ne servirai pas, a dit l'homme au Créateur. " Eh bien! C'est moi qui te servirai, a dit le Créateur à l'homme. Mets-toi à table; je ferai le service; je te laverai les pieds. Repose-toi; je prendrai sur moi tes maux, je porterai tes faiblesses. Use de moi à volonté en tous tes besoins, non seulement comme de ton esclave, mais encore comme de ta monture et de ta bourse. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si fatigátus aut onerátus es, ego et te et onus tuum feram ut legem meam primus ímpleam. Alter, inquit, altérius ónera portáte et sic adimplébitis legem Christi. Si ésuris aut sitis et ad manum forte nihil mélius habes, nec alter tibi vítulus æque saginátus præsto est, ecce ego parátus immolári ut carnes meas cómedas et sánguinem bibas. Nec vereáris ex morte servi damna servítii eius pati; étiam coméstus et bíbitus manébo tibi ínteger et vivus serviámque ut prius. Si in captivitátem ductus aut venúmdatus es, ecce vende me teque prétio mei vel meípso prétio rédime. Si infirmáris et mori times, ego móriar pro te, ut de sánguine meo tibi confícias medicaménta vitæ. "</la><fr> Si tu es fatigué ou chargé, je te porterai, toi et ta charge, afin d'être le premier à accomplir ma loi: Portez, dit-elle, les charges les uns des autres, et ainsi vous accomplirez la loi du Christ. Si tu as faim ou soif, et que tu te trouves n'avoir rien de mieux sous la main, ni à ta disposition aucun veau aussi gras, me voici prêt à être immolé pour que tu manges ma chair et boives mon sang. Et ne crains pas que la mort de ton serviteur ne soit au détriment de ses services: une fois que tu m'auras mangé et bu, je demeurerai tout de même à ta disposition, intact et vivant, et je te servirai comme auparavant. Si l'on t'emmène en captivité ou que l'on te vende, me voici, vends-moi et rachète-toi en donnant le prix que tu tireras de moi, ou me donnant moi-même comme prix. Si tu es malade et que tu craignes la mort, je mourrai à ta place, pour que de mon sang tu te confectionnes un remède de vie. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
