<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 85, 1: CCL 39, 1176-1177)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 85</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nullum maius donum præstáre posset Deus homínibus quam ut Verbum suum per quod cóndidit ómnia, fáceret illis caput, et illos ei tamquam membra coaptáret, ut esset Fílius Dei et fílius hóminis, unus Deus cum Patre, unus homo cum homínibus, ut et quando lóquimur ad Deum deprecántes, non inde Fílium separémus, et quando precátur corpus Fílii, non a se séparet caput suum, sitque ipse unus Salvátor córporis sui Dóminus noster Iesus Christus Fílius Dei, qui et oret pro nobis et oret in nobis et orétur a nobis. Orat pro nobis, ut sacérdos noster; orat in nobis, ut caput nostrum; orátur a nobis, ut Deus noster.</la><fr> Dieu ne pouvait faire un plus grand don aux hommes que de préposer à leur tête son Verbe par lequel il a tout fait, et de les lui adjoindre comme membres, en sorte qu'il fût à la fois Fils de Dieu et fils de l'homme, un seul Dieu avec son Père, un seul homme avec les hommes et que, lorsque nous nous adressons à Dieu par la prière, nous ne le fassions pas sans son Fils et que, lorsque le corps du Fils adresse à Dieu sa prière, il ne le fasse pas sans sa tête; et qu'ainsi notre Seigneur Jésus-Christ, Fils de Dieu, soit le seul Sauveur de son corps, soit qu'il prie pour nous, soit qu'il prie en nous, ou qu'il soit prié par nous. Il prie pour nous comme notre prêtre, il prie en nous comme notre tête, il est prié par nous comme notre Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Agnoscámus ergo et in illo voces nostras, et voces eius in nobis. Neque cum áliquid dícitur de Dómino Iesu Christo, máxime in prophetía, quod pertíneat velut ad quamdam humilitátem indígnam Deo, dubitémus eam illi tribúere, qui non dubitávit se nobis adiúngere. Ei quippe servit univérsa creatúra, quia per ipsum facta est univérsa creatúra. Et proptérea, cum eius sublimitátem divinitatémque intuémur, quando audímus: In princípio erat Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum, intuéntes hanc et supereminentíssimam et excedéntem ómnia creaturárum sublímia divinitátem Fílii Dei, audímus étiam in áliqua parte Scripturárum velut geméntem, orántem, confiténtem.</la><fr> Reconnaissons donc à la fois notre voix en lui et sa voix en nous. Et quand l'Écriture et principalement les prophètes, parlant du Seigneur Jésus-Christ, semblent nous le représenter dans un état d'abaissement indigne de lui, ne craignons pas de lui attribuer cet abaissement, lui qui n'a pas craint de se faire l'un de nous. C'est à lui qu'obéit toute créature, puisque par lui toute créature a été faite; aussi, de même que nous contemplons sa sublimité et sa divinité exprimées par ces paroles: Au commencement était le Verbe, et le Verbe était auprès de Dieu, et le Verbe était Dieu, après ce regard sur la suréminence du Fils de Dieu qui dépasse toutes les créatures les plus sublimes, ainsi nous entendons dans certaines pages des Écritures le même Fils de Dieu qui gémit, qui prie, qui confesse.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Expergiscátur ergo, et evígilet in fide sua; et vídeat quia ille, quem contemplabátur paulo ante in forma Dei, formam servi accépit; in similitúdine hóminum factus, et hábitu invéntus ut homo, humiliávit se factus obœdiens usque ad mortem; et verba psalmi vóluit esse sua, in cruce pendens, et dicens: Deus meus, Deus meus, ut quid me dereliquísti? Orátur ergo in forma Dei, orat in forma servi; ibi Creátor, hic creátus, creatúram mutándam non mutátus assúmens, et secum nos fáciens unum hóminem, caput et corpus. Orámus ergo ad illum, per illum, in illo, et dícimus cum illo, et dicit nobíscum.</la><fr> Que notre âme s'éveille donc et soit vigilante dans sa foi. Qu'elle se rende compte que celui qu'elle contemplait tout à l'heure dans la forme de Dieu a pris la forme du serviteur en se rendant semblable aux hommes, et, reconnu pour homme par tout ce qui a paru de lui, il s'est abaissé lui-même en se faisant obéissant jusqu'à la mort, et il a voulu faire siennes ces paroles du psaume, lorsque suspendu à la croix, il s'écriait: Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m'as-tu abandonné? Il est donc prié dans la forme de Dieu et il prie dans la forme d'esclave; là-haut créateur, ici-bas créature, prenant sans changement aucun la forme changeante de la créature et faisant avec nous un seul homme, composé d'une tête et d'un corps. Notre prière s'adresse donc à lui, par lui, en lui; nous la disons avec lui et il la dit avec nous.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
