<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 43, 2-3: PG 57, 459)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Viri Ninivítæ surgent et condemnábunt generatiónem istam quia pæniténtiam egérunt in prædicatióne Ionæ. Et ecce plus quam Ionas hic. Ille namque servus erat, ego Dóminus; ille ex ceto éxiit, ego ex morte surréxi; ille excídium prædicávit, ego regnum annúntians veni. Et illi quidem absque signo credidérunt, ego vero multa exhíbui signa. Illi nihil áliud quam illa verba audiérunt, ego vero nullam non adhíbui philosophíæ spéciem. Ille miníster advénit, ego ipse dominátor et ómnium Dóminus veni, non cómminans, non ratiónes éxpetens, sed véniam áfferens.</la><fr> Les hommes de Ninive se lèveront contre cette génération et la condamneront, car ils ont fait pénitence à la parole de Jonas et il y a ici plus que Jonas. Jonas n'était que serviteur, moi, je suis le Seigneur; Jonas est sorti de la bouche du monstre, moi, je suis ressuscité des morts; il prêchait la ruine de Ninive, moi, je suis venu annoncer le Royaume des cieux; les Ninivites ont cru sans voir de signe, moi, j'en ai montré de nombreux; ils n'ont entendu que des paroles, moi, je n'ai pas manifesté qu'un semblant de philosophie. Jonas n'était qu'un envoyé, moi, je suis venu comme maître et Seigneur de toutes choses, non pas avec des menaces ou des châtiments, mais avec le pardon.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et illi quidem bárbari, hi vero cum sexcéntis prophétis versáti sunt. De illo nullus prædíxerat, de me omnes prædixérunt, et ópera verbis cónsona fuére. Ille fugit abiítque ne deriderétur; ego advéni, etsi scirem et crucem et irrisiónes passúrum me esse. Ille ne oppróbrium quidem tulit pro iis qui serváti et liberáti sunt, ego mortem sustínui, mortémque turpíssimam, et post hæc álios mitto. Et ille quidem extráneus erat et ignótus, ego secúndum carnem iísdem progenitóribus ortus sum. Plura ália quis disquiréndo congérere possit.</la><fr> Les Ninivites étaient des barbares, les Juifs ont vécu parmi une foule de prophètes. Jonas n'était annoncé par aucun prophète, tous ont parlé de moi et les œuvres ont confirmé les paroles. Jonas s'est enfui par peur du ridicule, moi je suis venu tout en sachant que je subirai la croix et les outrages. Jonas n'eut à souffrir aucun outrage pour ceux qui seraient sauvés et délivrés, moi, j'ai souffert la mort, et la mort la plus honteuse, et j'en envoie d'autres après moi. Il était un étranger et un inconnu pour les Ninivites, moi je suis apparenté aux Juifs par la chair. On peut facilement poursuivre ce parallèle.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ipse vero non hic gradum sistit, sed áliud propónit exémplum, dicens: Regína Austri surget in iudício cum generatióne ista, et condemnábit eos, quia venit a fínibus terræ ut audíret sapiéntiam Salomónis. Et ecce plus quam Sálomon hic. Hoc prióre maius est. Nam Ionas ad Ninivítas ábiit; regína vero Austri non exspectávit ut Sálomon ipsam adíret, sed illa ipsum ádiit, etsi et múlier et bárbara, tantóque spátio remóta esset, non minis instántibus, non mortem timens, sed solo sapiéntium verbórum amóre. Sed ecce plus quam Sálomon hic. Illic enim múlier advénit, huc ego veni. Illa a fínibus terræ profécta est, ego urbes et vicos circúmeo. Et ille quidem de arbóribus et plantis disserébat, quæ non multum illam se adeúntem iuváre póterant; ego de ineffabílibus rebus et treméndis mystériis.</la><fr> Mais le Seigneur ne s'en tient pas là, il propose un autre exemple lorsqu'il dit: La reine du Midi se lèvera, au jour du jugement, contre cette génération et la condamnera, car elle est venue des extrémités de la terre pour entendre la sagesse de Salomon et il y a ici plus que Salomon. Ceci est encore plus fort. En effet, Jonas est allé chez les Ninivites mais la reine du Midi n'a pas attendu la venue de Salomon, elle est partie la première, bien que femme et étrangère, sans redouter la grande distance, non pas sous le coup de menaces, ni par crainte de la mort, mais pour le seul amour des paroles de sagesse. Et il y a ici plus que Salomon. C'était une femme qui vint, maintenant c'est moi-même qui viens. Elle venait des extrémités de la terre, moi, je parcours les villes et les bourgades. Salomon lui parlait des arbres et des plantes qui ne pouvaient lui être de grande utilité, moi, je vous dis des mystères ineffables et redoutables.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Derelínquat ímpius viam suam, et vir iníquus cogitatiónes suas, et revertátur ad Dóminum, et miserébitur eius; * Quia benígnus et miséricors est, præstábilis super malítiam Dóminus Deus noster. V/. Non vult Dóminus mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat. * Quia benígnus. V/. Glória Patri. * Quia benígnus.</la><fr> R/. Que le méchant abandonne son chemin, et l'homme pervers, ses pensées! Qu'il revienne vers le Seigneur, qui aura pitié de lui; * Car il est tendre et compatissant, le Seigneur notre Dieu, il renonce au châtiment. V/. Le Seigneur ne désire pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
