<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Catechésibus sancti Cyrílli Hierosolymitáni epíscopi (Cat. 13, 20-22: PG 33, 798-799)</la><fr>Catéchèse de saint Cyrille de Jérusalem</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Crucis figúram adumbrávit Móyses crucifígens serpéntem, ut qui a vivo serpénte morsus erat, æneum serpéntem intúitus salútem consequerétur cum credidísset. Iam vero neus serpens crucifíxus salútem dat; incarnátus vero Dei Fílius cruci affíxus salútem non déderit? Semper per lignum salus. Noe enim tempóribus per arcam lígneam vitæ facta est conservátio. Mare sub Móyse cum figúram virgæ conspexísset, feriénti se ex reveréntia concéssit. Ergóne Móysis virga tantum pótuit, et Salvatóris crux inéfficax erit? Lignum Móysis témpore dulcem effécit aquam; et de látere Christi aqua efflúxit in ligno.</la><fr> Moïse esquissa la figure de la croix, lorsqu'il crucifia le serpent pour que celui qui avait été mordu par le serpent vivant et qui regarderait le serpent d'airain fût sauvé par sa foi. Alors, un serpent d'airain crucifié sauve, mais le Fils de Dieu incarné, crucifié, ne sauve pas? Toujours par le bois vient la vie. Du temps de Noé, en effet, les vies furent sauvées par une arche de bois; et du temps de Moïse, la mer, à la vue du bâton, s'intimida devant celui qui la frappait. Alors, le bâton de Moïse possède la puissance, et la croix du Sauveur est impuissante? Le bois, au temps de Moïse, adoucit l'eau, et du côté de Jésus, l'eau a coulé sur le bois.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Deus meus es tu, ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Quóniam.</la><fr> R/. Tu es mon Dieu! Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Primum signórum Móysis aqua et sanguis; eadémque res ómnium Iesu signórum postrémum fuit. Primo loco Móyses flúvium in sánguinem transmutávit; et in fine Iesus aquam ex látere emísit cum sánguine. Reddidérunt explanatóres Patres nostri eius rei causam. Cum enim duplex quædam sit in evangéliis salutíferi baptísmatis vis: una quidem per aquam iis qui illuminántur concéssa; áltera vero, quæ persecutiónum témpore sanctis martýribus per próprium sánguinem datur; exiére e Salvatóris látere sanguis et aqua; quæ confessiónis, cum in illuminatióne seu baptísmo, tum in tempóribus martýrii factæ pro Christo, confírmant grátiam.</la><fr> Le premier des signes arrivés au temps de Moïse est l'eau devenue sang, et le dernier de tous les miracles de Jésus est le même. D'abord, Moïse changea le fleuve en sang; et Jésus, à la fin, laissa couler de son côté de l'eau mêlée de sang. L'exégèse des Pères a livré une cause de la chose. Car, étant donné que dans les évangiles, double est l'efficacité du baptême qui sauve: l'une, celle qui est donnée par l'eau aux illuminés; la seconde, celle qui, en temps de persécution, est donnée aux saints martyrs par leur propre sang; du côté du Sauveur sont sortis du sang et de l'eau pour fortifier la grâce de la confession pour le Christ: dans l'illumination, au baptême, et au temps du martyre.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Multiplicáti sunt qui tríbulant me, et dicunt: Non est salus illi in Deo eius. * Exsúrge, Dómine, salvum me fac, Deus meus. V/. Nequándo dicat inimícus meus: Præválui advérsus eum. * Exsúrge.</la><fr> R/. Qu'ils sont nombreux mes adversaires, nombreux à déclarer à mon sujet: Pour lui, pas de salut auprès de Dieu! * Lève-toi, Seigneur; sauve-moi, mon Dieu! V/. Pour que l'ennemi ne crie pas: Victoire! * Lève-toi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Arma pro ipsa cruce contra adversários sume: fidem crucis pro tropæo advérsus contradicéntes státue. Quando enim de cruce Christi contra infidéles disceptatiónem institutúrus eris, prius manu signum crucis emítte, et obmutéscet qui contra nítitur. Ne púdeat crucem confitéri: de hac namque gloriántur ángeli aiéntes: Nóvimus quem quærátis, Iesum crucifíxum. Crux enim coróna est, non ignomínia.</la><fr> Prends les armes pour la croix elle-même, contre ses adversaires; établis la foi en la croix comme un trophée contre ses contradicteurs. Car, lorsque tu auras à discuter avec les incrédules sur la croix du Christ, commence par te signer, le contradicteur sera réduit au silence. N'aie pas honte de confesser la croix, car les anges la glorifient lorsqu'ils disent: Nous savons qui vous cherchez, Jésus le crucifié. La croix est, en effet, une gloire, non un déshonneur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Adiútor et suscéptor meus tu es, Dómine, et in verbum tuum sperávi. * Declináte a me, malígni, et scrutábor mandáta Dei mei. V/. Eripe me de inimícis meis, Deus meus, et ab insurgéntibus in me líbera me. * Declináte. V/. Glória Patri. * Declináte.</la><fr> R/. Toi, mon abri, mon bouclier, Seigneur, j'espère en ta parole. * Écartez-vous de moi, méchants: j'observerai les commandements de mon Dieu. V/. Délivre-moi de mes ennemis, mon Dieu; de mes agresseurs, protège-moi. * Écartez-vous. V/. Gloire au Père. * Écartez-vous.</fr></ligne></liturgia>
