<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis sancti Hierónymi presbýteri (Ep. 22 ad Eustochium, 37-38: CSEL 54, 201-204)</la><fr>Lettre de saint Jérôme à Eustochium</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quamquam Apóstolus oráre nos semper iúbeat, et sanctis étiam ipse sit somnus orátio, sic tamen divísas orándi horas debémus habére, ut, si forte áliquo fuérimus ópere deténti, ipsum nos ad offícium tempus admóneat. Horam tértiam, sextam, nonam, dilúculum quoque et vésperam, nemo est qui nésciat. Nec cibi sumántur, nisi oratióne præmíssa, nec recedátur a mensa nisi referátur Creatóri grátia. Nóctibus bis terque surgéndum, revolvénda quæ de Scriptúris memóriter retinémus. Egrediéntes de hospítio, armet orátio; regrediéntibus de plátea, orátio occúrrat ántequam séssio; nec prius corpúsculum requiéscat, quam ánima pascátur.</la><fr> L'Apôtre nous ordonne de prier toujours; pour les saints, d'ailleurs, le sommeil même est une prière. Pourtant, nous devons avoir des heures de prière bien distinctes. De la sorte, si nous étions absorbés par quelque travail, l'horaire lui-même nous avertirait d'accomplir le devoir: l'heure de Tierce, de Sexte, de None, l'aube aussi et le soir; nul n'ignore cette pratique. Et tu ne prendras pas de repas qu'il ne soit précédé d'une prière, tu ne quitteras pas la table sans avoir rendu grâces au Créateur. Chaque nuit, tu te lèveras deux ou trois fois pour ruminer les textes de l'Écriture que nous savons par cœur. Si nous sortons de notre demeure, armons-nous de prière; revenons-nous de la place publique: prions d'abord, avant de nous asseoir; que notre pauvre corps ne prenne pas son repos avant que notre âme n'ait goûté sa nourriture. </fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In ómnibus exhibeámus nos sicut Dei minístros, in multa patiéntia, * Ut non vituperétur ministérium nostrum. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem, * Ut non vituperétur.</la><fr> R/. Présentons-nous, en toute circonstance, comme de vrais ministres de Dieu, faisant preuve d'endurance, * Afin que notre ministère ne soit pas décrié. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ad omnem actum, ad omnem incéssum manus pingat Dómini crucem. Nulli détrahas, nec advérsus fílium matris tuæ ponas scándalum. Tu quæ es, ut aliénum servum iúdices? Suo Dómino stat, aut cadit. Stábit autem, potens est enim Dóminus statuére illum. Nec si bíduo triduóque ieiunáveris, putes te non ieiunántibus esse meliórem. Tu ieiúnas et irásceris; ille cómedit et fronte blánditur. Unde cotídie clamat Isaías: Non tale ieiúnium elégi, dicit Dóminus. Te ipsam consíderans, noli in alteríus ruína, sed in ópere tuo gloriári.</la><fr> En toute action, en toute démarche, que notre main trace le signe de la croix. Ne dis du mal de personne, ne suscite pas de scandale devant le fils de ta mère. Toi, qui es-tu donc pour juger le serviteur d'un autre? Cela concerne son maître, qu'il se tienne debout ou qu'il tombe. Mais il se tiendra debout, car Dieu est assez puissant pour le soutenir. Si tu jeûnes deux ou trois jours, ne t'estime pas meilleur que celui qui ne jeûne pas. Tu jeûnes, mais tu te fâches; lui mange, mais peut-être pratique la douceur. Aussi Isaïe s'exclame-t-il tous les jours: Ce n'est pas un tel jeûne que j'ai choisi, dit le Seigneur. Quand tu médites sur toi-même, ne fonde pas ta gloire sur la chute d'autrui, mais sur la valeur même de ton acte.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nos meliórum exémpla sectémur. Propóne tibi beátam Maríam quæ tantæ éxstitit puritátis, ut mater Dómini esse mererétur. Ad quam cum ángelus Gábriel in viri spécie descendísset dicens: Ave, grátia plena, Dóminus tecum, consternáta et pertérrita, respóndere non pótuit. Numquam enim a viro fúerat salutáta. Dénique núntium discit et lóquitur. Et quæ hóminem formidábat, cum ángelo fabulátur intrépida. Potes et tu esse mater Dómini.</la><fr> Suivons les exemples des meilleurs. Propose-toi celui de la bienheureuse Marie, dont la pureté fut telle qu'elle a mérité d'être la mère du Seigneur. Comme l'ange Gabriel était descendu jusqu'à elle sous l'aspect d'un homme en disant: Salut, pleine de grâce, le Seigneur est avec toi, dans son effroi elle ne put lui répondre; jamais, en effet, un homme ne l'avait saluée. Ensuite, elle écoute le message et prend la parole; elle avait peur d'un homme, elle converse sans crainte avec un ange. Toi aussi, tu peux être la mère du Seigneur!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam. V/. Glória Patri. * Qui Chananam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui. V/. Gloire au Père.* Toi qui.</fr></ligne></liturgia>
