<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 18, 1-2: PL 76, 1150-1151)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Pensáte, fratres caríssimi, mansuetúdinem Dei. Relaxáre peccáta vénerat et dicébat: Quis ex vobis árguet me de peccáto? Non dedignátur ex ratióne osténdere se peccatórem non esse, qui ex virtúte divinitátis póterat peccatóres iustificáre. Sed terríbile est valde quod súbditur: Qui ex Deo est verba Dei audit; proptérea vos non audítis, quia ex Deo non estis. Si enim ipse verba Dei audit qui ex Deo est, et audíre verba eius non potest quisquis ex illo non est, intérroget se unusquísque si verba Dei in aure cordis pércipit, et intélleget unde sit. Cæléstem pátriam desideráre Véritas iubet, carnis desidéria cónteri, mundi glóriam declináre, aliéna non appétere, própria largíri.</la><fr> Considérez, frères très chers, la mansuétude de Dieu. Il était venu pardonner les péchés et il disait: Qui de vous me convaincra de péché? Il ne dédaigne pas de démontrer par le raisonnement qu'il n'est pas pécheur, lui qui, par la vertu de sa divinité, avait le pouvoir de justifier les pécheurs, mais les paroles qui suivent sont vraiment terribles: Celui qui est de Dieu écoute les paroles de Dieu; et si vous n'écoutez pas, c'est que vous n'êtes pas de Dieu. Si donc celui qui est de Dieu écoute les paroles de Dieu, et si celui qui n'est pas de lui ne peut les écouter, que chacun se demande s'il perçoit les paroles divines à l'oreille de son cœur, et il connaîtra de qui il est. Or la Vérité ordonne de désirer la patrie céleste, de mâter les désirs de la chair, de fuir la gloire du monde, de ne pas convoiter le bien d'autrui et de donner le sien propre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Penset ergo apud se unusquísque vestrum si hæc vox Dei in cordis eius aure conváluit, et quia iam ex Deo sit agnóscit. Nam sunt nonnúlli qui præcépta Dei nec aure córporis percípere dignántur. Et sunt nonnúlli qui hæc quidem aure percípiunt, sed nullo ea mentis desidério complectúntur. Et sunt nonnúlli qui libénter verba Dei suscípiunt, ita ut étiam in flétibus compungántur, sed post lacrymárum tempus ad iniquitátem rédeunt. Hi profécto verba Dei non áudiunt, qui hæc exercére ópere contémnunt. Vitam ergo vestram, fratres caríssimi, ante mentis óculos revocáte, et alta consideratióne pertiméscite hoc quod ex ore Veritátis sonat: Proptérea vos non audítis, quia ex Deo non estis. Sed hoc quod de réprobis Véritas lóquitur, ipsi hoc de semetípsis réprobi suis opéribus osténdunt. Nam séquitur: Respondérunt ígitur Iudæi et dixérunt ei: " Nonne bene dícimus nos quia Samaritánus es tu, et dæmónium habes? "</la><fr> Que chacun de vous examine donc en lui-même si cette parole divine a frappé efficacement l'oreille de son cœur, et il connaîtra dès lors s'il est de Dieu. Car il en est qui ne daignent même pas prêter l'oreille du corps aux préceptes de Dieu. Il en est qui les entendent bien des oreilles du corps, mais leur âme ne les embrasse pas avec amour. Il en est enfin qui accueillent volontiers la parole de Dieu, au point d'en être touchés jusqu'aux larmes, mais, passé le temps des larmes, ils retournent à leur iniquité. Tous ceux-là n'écoutent pas véritablement les paroles de Dieu, puisqu'ils négligent de les mettre en pratique. Remettez donc en esprit devant vos yeux, frères très chers, toute votre vie et imprimez profondément en vous la crainte que doivent vous inspirer ces paroles sorties de la bouche de la Vérité: Si vous n'écoutez pas, c'est que vous n'êtes pas de Dieu. Mais ce que la Vérité dit des réprouvés, les réprouvés le confirment eux-mêmes par leurs œuvres d'iniquité. Car nous lisons ensuite: Les Juifs lui répondirent donc: " N'avons-nous pas raison de dire que tu es un Samaritain et que tu es possédé du démon? "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Accépta autem tanta contumélia, quid Dóminus respóndeat audiámus: Ego dæmónium non hábeo, sed honorífico Patrem meum et vos inhonorástis me. Quia enim Samaritánus interpretátur custos, et ipse veráciter custos est de quo Psalmísta ait: Nisi Dóminus custodíerit civitátem, in vanum vígilant qui custódiunt eam; et cui per Isaíam dícitur: Custos, quid de nocte? Custos, quid de nocte? respondére nóluit Dóminus: " Samaritánus non sum "; sed: Ego dæmónium non hábeo. Duo quippe ei illáta fuérunt: unum negávit, áliud tacéndo consénsit.</la><fr> Écoutons ce que le Seigneur répond à une telle injure: Je n'ai pas de démon, mais j'honore mon Père, et vous, vous m'outragez. Le mot Samaritain signifie gardien, et il est véritablement gardien, celui dont le psalmiste a dit: Si le Seigneur ne garde pas la ville, c'est en vain que veillent ceux qui la gardent; et à qui il est dit en Isaïe: Garde, où en est la nuit? Garde, où en est la nuit? Aussi le Seigneur ne voulut-il pas répondre: " Je ne suis pas Samaritain " , mais seulement: Je n'ai pas de démon. On lui imputait deux choses: il nia l'une et convint de l'autre par son silence.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pacífice loquebántur mihi inimíci mei, et in ira molésti erant mihi. * Vidísti, Dómine, ne síleas, ne díscedas a me. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi, verbum iníquum mandavérunt advérsum me. * Vidísti. V/. Glória Patri. * Vidísti.</la><fr> R/. Mes ennemis ont des paroles de paix, mais dans leur fureur ils me maltraitent. * Tu as vu, Seigneur, sors de ton silence! Seigneur, ne sois pas loin de moi! V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques. * Tu as vu. V/. Gloire au Père. * Tu as vu.</fr></ligne></liturgia>
