<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Fulgéntii Ruspénsis epíscopi (Sermo 5, 5-6: CCL 91A, 921-923)</la><fr>Sermon de saint Fulgence de Ruspe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Recordémur, fratres, verbórum Dómini dicéntis: Dilígite inimícos vestros, benefácite his qui vos odérunt, et oráte pro persequéntibus et calumniántibus vos. Ecce Dóminus usque ad inimícos caritátem iubet exténdi et usque ad persecutóres christiáni cordis benevoléntiam dilatári. Et quæ merces óperum tantórum dábitur? Vel quod munus præcépto huic oboediéntibus conferétur? Ipse demónstret a se præparátam caritáti mercédem, qui per Spíritum Sanctum gratis ipsam dignátur infúndere caritátem; ipse nobis dicat quid pro caritáte redditúrus sit dignis, qui eámdem caritátem donáre dignátur indígnis. Dicat ígitur Dóminus, dicat, et próprio sermóne magnitúdinem nobis suæ promissiónis osténdat: Ut sitis fílii Patris vestri qui in cælis est.</la><fr> Souvenons-nous, mes frères, des paroles du Seigneur: Aimez vos ennemis, faites du bien à ceux qui vous haïssent, priez pour ceux qui vous persécutent et qui vous calomnient. Voici: Le Seigneur ordonne au chrétien d'étendre sa charité jusqu'à ses ennemis et de dilater la bienveillance de son cœur jusqu'à ceux qui le persécutent. Et quelle récompense sera-t-il donné pour de telles œuvres? Ou bien, quel don sera-t-il accordé à qui obéira au précepte? Qu'il montre lui-même la récompense, celui qui daigne répandre gratuitement cette charité par le Saint-Esprit; qu'il nous dise lui-même ce qu'il rendra pour la charité à ceux qui en sont dignes, celui qui daigne faire don de cette même charité à ceux qui en sont indignes. Que le Seigneur le dise donc, qu'il le dise et que par sa propre parole il montre la grandeur de la promesse qu'il nous a faite: Pour que vous soyez les enfants de votre Père qui est aux cieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Tribulárer si nescírem misericórdias tuas, Dómine; tu dixísti: Nolo mortem peccatóris, sed ut convertátur et vivat, * Qui Chananæam et publicánum vocásti ad pæniténtiam. V/. Et Petrum lacrimántem suscepísti, miséricors Dómine. * Qui Chananæam.</la><fr> R/. Je serais en proie aux tourments si j'ignorais ta miséricorde, Seigneur; n'as-tu pas dit: Je ne veux pas la mort du pécheur, mais qu'il se convertisse et qu'il vive, * Toi qui as conduit à la pénitence la Cananéenne et le publicain? V/. Et n'as-tu pas accueilli le repentir et les larmes de Pierre, miséricordieux Seigneur, * Toi qui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cum enim diligéndos præcíperet inimícos, amárum fórsitan erat quod audiénti iubebátur; sit, quæso, dulce quod oboediénti promíttitur. Teneátur ergo dulcédinis huius in corde suávitas, et amaritúdinis illíus superábitur difficúltas. Qui enim diléxerint inimícos suos et benefécerint eis qui eos odérunt, fílii Dei erunt. Quid vero acceptúri sint isti fílii Dei, beátus Apóstolus enúntiat dicens: Ipse Spíritus testimónium reddit spirítui nostro, quia sumus fílii Dei. Si autem fílii, et herédes; herédes quidem Dei, coherédes autem Christi. Audíte ígitur, christiáni; audíte, fílii Dei; audíte, herédes Dei et coherédes Christi. Ut patérnam possideátis hereditátem, non solum amícis sed étiam inimícis impéndite caritátem.</la><fr> Quand il commandait d'aimer les ennemis, l'ordre était sans doute amer aux auditeurs; je vous en prie, que la promesse soit douce aux obéissants. Que la suavité de cette douceur soit gardée dans le cœur, et la difficulté de l'amertume sera surmontée. Car ceux qui auront aimé leurs ennemis et fait du bien à ceux qui les haïssent seront enfants de Dieu. Quant à ce que les enfants de Dieu recevront, le bienheureux Apôtre le révèle en disant: L'Esprit lui-même atteste à notre esprit que nous sommes enfants de Dieu. Enfants et donc héritiers: héritiers de Dieu, héritiers avec le Christ. Écoutez donc, chrétiens, écoutez, enfants de Dieu, écoutez, héritiers de Dieu, héritiers avec le Christ. Pour posséder l'héritage paternel, dépensez la charité non seulement envers vos amis, mais aussi envers vos ennemis.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Scíndite corda vestra et non vestiménta vestra, * Et convertímini ad Dóminum Deum vestrum, quia benígnus et miséricors est. V/. Revertímini unusquísque a via sua mala, et a péssimis cogitatiónibus vestris. * Et convertímini.</la><fr> R/. Déchirez vos cœurs et non pas vos vêtements, * Et convertissez-vous au Seigneur votre Dieu, car il est tendre et miséricordieux. V/. Revenez donc, chacun, de votre voie mauvaise et de la perversité de vos projets. * Et convertissez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nulli cáritas negétur, quæ ab homínibus bonis commúniter possidétur. Omnes eam simul habéte, et ut eam magis habeátis, et bonis eam et malis impéndite. Posséssio enim est bonórum ista commúnis, non terréna útique sed cæléstis; et ídeo nullum in ea facit angustiári persóna consórtis. Tantum vero augétur cáritas, quantum fúerit imminúta cupíditas; et illum facit cáritas semper líberum, quem non tenúerit cupíditas mundána captívum. Cáritas donum Dei est, dicénte Apóstolo: Cáritas Dei diffúsa est in córdibus nostris per Spíritum Sanctum qui datus est nobis. Cupíditas láqueus est diáboli et non solum láqueus sed étiam gládius; per ipsam captos interfécit. Cáritas est radix ómnium bonórum; cáritas semper lætátur quóniam quantum multiplicátur, tantum lárgius erogátur.</la><fr> Que la charité ne soit refusée à personne, car tous les hommes bons la possèdent en commun. Ayez-la tous en même temps et, pour l'avoir davantage, dépensez-la aussi bien envers les bons qu'envers les méchants. Vous possédez ces biens en commun; et certes, cette possession n'est pas de la terre, elle est du ciel. C'est pourquoi, celui qui y prend sa part ne met personne à l'étroit. Plus la convoitise diminue, plus la charité augmente; et la charité rend toujours libre celui que la convoitise de ce monde ne retient pas captif. La charité est un don de Dieu, comme le dit l'Apôtre: La charité de Dieu a été répandue dans nos cœurs par l'Esprit Saint qui nous a été donné. La convoitise est un piège du diable: et non seulement un piège, mais aussi un glaive. C'est par elle que le diable a tué ceux qu'il tenait captifs. La charité est la racine de tous les biens; la charité est toujours joyeuse, car plus elle se multiplie, plus largement elle se répand.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Abscóndite eleemósynam in sinu páuperis, et ipsa orat pro vobis ad Dóminum, * Quia sicut aqua exstínguit ignem, ita eleemósyna exstínguit peccátum. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * Quia sicut. V/. Glória Patri. * Quia sicut.</la><fr> R/. Cache ton aumône dans le sein  du pauvre, et elle intercédera pour toi devant Dieu: * De même que l'eau éteint les flammes, l'aumône éteint la dette du péché. V/. Honore de tes biens le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes: * De même que. V/. Gloire au Père. * De même que.</fr></ligne></liturgia>
