<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Evangélium Ioánnis (Hom. 35, 2.3: PG 59, 201.202-203)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Erat autem quidam régulus cuius fílius infirmabátur Caphárnaum. Hic cum audísset quia Iesus adveníret a Iudæa in Galilam, venit ad eum et rogábat eum ut descénderet et sanáret fílium eius. Cum Iesus dixísset: Vade, fílius tuus vivit, crédidit sermóni eius et ibat. Quid ergo sibi vult hic? Vel hoc Samaritános qui sine signis credidérunt, admírans dixit, vel eam quæ sua videbátur esse civitátem, Caphárnaum nempe, perstríngit. Síquidem cum álius apud Lucam díceret: Credo, Dómine, ádiuva incredulitátem meam, iísdem usus est verbis. Itaque licet hic credíderit, non tamen plene et íntegre: quod declárat cum sciscitátur, qua hora relíquit eum febris.</la><fr> IL y avait un officier royal dont le fils était malade à Capharnaüm. Ayant appris que Jésus arrivait de Judée en Galilée, il alla le trouver pour lui demander de descendre guérir son fils. Jésus dit: Va, ton fils est vivant. Il crut à sa parole et il partit. Quelle est donc ici l'intention de Jésus? Fait-il l'éloge des Samaritains qui ont cru sans miracles, ou inflige-t-il un blâme à Capharnaüm, cette ville qui passait pour sa patrie? Car chez Luc, un autre ayant dit: Je crois, Seigneur, viens en aide à mon manque de foi, Jésus tient le même langage. Celui-ci donc croyait, mais sa foi n'était pas entière et parfaite: la preuve en est dans sa question touchant l'heure à laquelle la fièvre avait quitté son fils.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui cognóscis ómnium occúlta, a delícto meo munda me; * Tempus mihi concéde ut repænitens clamem: Peccávi, miserére mei, Deus. V/. Avérte fáciem tuam a peccátis meis, et omnes iniquitátes meas dele. * Tempus.</la><fr> R/. Toi qui connais les secrets des cœurs, purifie-moi de mon péché. * Accorde-moi un temps de repentir et de supplication: Oui, j'ai péché, pitié pour moi, mon Dieu! V/. Détourne ta face de mes fautes, enlève tous mes péchés. * Accorde-moi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Volébat enim dícere, num sponte sua, num ex Christi præcépto febris abscessísset. Ut vero cognóvit quia heri hora séptima, crédidit ipse et domus eius tota. Viden' illum credidísse, servis nuntiántibus, non Christo loquénte? Mentem ergo eius, qua vénerat, árguit: ita enim magis illum ad fidem inducébat: ante signum enim non ádmodum credébat. Consíderes velim, vel ipsa verba quantam demónstrent viri infirmitátem. Descénde priúsquam moriátur fílius meus, quasi non posset mórtuum suscitáre et quasi non nosset quo statu puer esset. Ideo illum coárguit et consciéntiam perstríngit, osténdens signa ánimæ causa máxime edi. Hic enim non minus patrem ánimo laborántem curat, quam fílium; ut nobis suádeat non tam signis quam doctrínæ eius attendéndum esse.</la><fr> En effet, il voulait dire: Est-ce d'elle-même ou bien en vertu du commandement du Christ que la fièvre s'est retirée? Dès qu'il sut qu'elle avait disparu la veille, à la septième heure, il crut, lui et toute sa maison. N'est-il pas évident qu'il a cru non sur la parole du Christ, mais sur la déclaration de ses serviteurs? Le Seigneur dénonça donc les dispositions dans lesquelles il était venu; de cette manière, il l'engageait à croire davantage; avant le miracle, en effet, il ne croyait pas encore tout à fait. Considère, je te prie, combien les paroles mêmes de cet homme le montrent peu assuré: Descends, dit-il, avant que ne meure mon fils. Comme si Jésus était dans l'impuissance de le rappeler à la vie et comme s'il ne connaissait pas l'état de l'enfant! C'est pourquoi Jésus le reprend et critique ses pensées intimes, lui donnant à entendre qu'il opère des miracles principalement en vue des âmes. Ici, en effet, Jésus s'occupe à guérir autant la maladie dont souffre le père en son âme, que celle dont souffre le fils. Il nous enseigne par là qu'il faut porter notre attention moins sur les miracles que sur sa doctrine.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frange esuriénti panem tuum, et egénos vagósque induc in domum tuam; * Tunc erúmpet quasi mane lumen tuum, et anteíbit fáciem tuam iustítia tua. V/. Cum víderis nudum, óperi eum, et carnem tuam ne despéxeris. * Tunc erúmpet.</la><fr> R/. Partage ton pain avec l'homme affamé, recueille chez toi le malheureux sans abri; * Alors ta lumière jaillira comme l'aurore, ta justice marchera devant toi. V/. Couvre celui que tu verras sans vêtement, et ne te dérobe pas à ton semblable; * Alors.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid ergo per hæc docémur? Ne mirácula exspectémus, neve divínæ poténtiæ pígnora quærámus. Hic namque multos vídeo qui cum, vel fílio vel uxóre ægrotánte, áliquid solátii accepére, maiórem erga Deum pietátem exhibuérunt. Etiámsi vero non exaudiámur, in gratiárum actióne et laude perseveráre par est. Hoc quippe fidélium servórum est, hoc diligéntium et Dóminum ut par est amántium, ut non modo in tranquillitáte, sed étiam in ærúmnis ad illum accúrrant. Qui autem illum in tranquillitáte solum colit, non tanti amóris signa éxhibet, neque pure Christum amat.</la><fr> En définitive, que nous apprend ceci? Qu'il ne faut pas attendre des miracles, ni exiger des preuves de la puissance divine. En effet, je connais actuellement beaucoup de gens qui ont manifesté une plus grande piété envers Dieu après avoir obtenu quelque soulagement en faveur de leur fils ou de leur épouse malades. Or même si nous ne sommes pas exaucés, il est juste de persévérer dans l'action de grâces et la louange. C'est, en effet, le propre des serviteurs fidèles, c'est le propre de ceux qui préfèrent et aiment le Seigneur, d'accourir vers lui dans les épreuves comme dans la prospérité. Quiconque ne sert le Seigneur que dans la prospérité ne donne pas la preuve d'un grand amour et il n'aime pas le Christ sans réserve.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis. Commendémus nosmetípsos in multa patiéntia, in ieiúniis multis, * Per arma iustítiæ virtútis Dei. V/. In ómnibus exhibeámus nosmetípsos sicut Dei minístros, ut non vituperétur ministérium nostrum. * Per arma. V/. Glória Patri. * Per arma.</la><fr> R/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut. Méritons le respect par notre endurance, par nos jeûnes prolongés, * Par les armes de justice de la puissance de Dieu. V/. Pour que notre ministère ne soit pas décrié, présentons-nous en toute circonstance comme de vrais ministres de Dieu. * Par les armes. V/. Gloire au Père. * Par les armes.</fr></ligne></liturgia>
