<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Iesus perréxit in montem Olivéti. Dilúculo autem íterum venit in templum, et omnis pópulus veniébat ad eum, et sedens docébat eos. Et réliqua.</la><fr> Jésus s'était rendu au mont des Oliviers; de bon matin, il retourna au temple de Jérusalem. Comme tout le peuple venait à lui, il s'assit et se mit à enseigner. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 33, 4-5: CCL 36, 307-309)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nunc iam atténdite ubi ab inimícis tentáta sit Dómini mansuetúdo. Addúcunt autem illi scribæ et pharisi mulíerem in adultério deprehénsam, tentántes eum, ut possent accusáre eum. Unde accusáre? Quid est ergo: tentántes eum ut possent accusáre eum? Intellegémus, fratres, admirábilem mansuetúdinem in Dómino præeminuísse. Animadvertérunt eum nímium esse mitem, nímium esse mansuétum; de illo quippe fúerat ante prædíctum: Accíngere gládio tuo circa femur tuum, potentíssime; spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde, et regna propter veritátem et mansuetúdinem et iustítiam. Ergo áttulit veritátem ut doctor, mansuetúdinem ut liberátor, iustítiam ut cógnitor.</la><fr> Considérez maintenant comment la bonté du Seigneur a été mise à l'épreuve par ses ennemis. Les scribes et les pharisiens lui amènent une femme surprise en flagrant délit d'adultère, pour le mettre à l'épreuve, afin de pouvoir l'accuser. De quoi veulent-ils l'accuser? Que signifie donc: pour le mettre à l'épreuve afin de pouvoir l'accuser? Ce que nous comprenons, frères, c'est qu'une admirable bonté prédominait dans le Seigneur. Ses ennemis avaient constaté qu'il était excessivement doux, excessivement bon et, de fait, c'est de lui qu'il avait été prophétisé: Ceins ton glaive à ton côté, très puissant; dans ton éclat et ta beauté avance, marche avec succès et règne par la vérité, la bonté et la justice. Il a donc apporté la vérité comme docteur, la bonté comme libérateur et la justice comme celui qui connaît tout.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ne avértas fáciem tuam a púero tuo, Dómine; * Quóniam tríbulor, velóciter exáudi me. V/. Eripe me, Dómine, ab hómine malo, a viro iníquo líbera me. * Quóniam.</la><fr> R/. Seigneur, ne cache pas ton visage à ton serviteur: * Je suffoque, vite, réponds-moi. V/. Délivre-moi, Seigneur, de l'homme mauvais; contre l'homme violent, défends-moi. * Je suffoque.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Propter hæc eum esse regnatúrum in Spíritu Sancto prophéta prædíxerat. Cum loquerétur, véritas agnoscebátur; cum advérsus inimícos non moverétur, mansuetúdo laudabátur. Cum ergo de duóbus istis, id est de veritáte et mansuetúdine eius, inimíci livóre et invídia torqueréntur, in tértio, id est iustítia, scándalum posuérunt. Quare? Quia lex iússerat adúlteros lapidári; et útique lex quod iniústum erat iubére non póterat; si quis áliud díceret quam lex iússerat, iniústus deprehenderétur.</la><fr> À cause de ces dons, un prophète avait annoncé qu'il régnerait dans l'Esprit Saint. Quand il parlait, on reconnaissait la vérité; comme il ne s'emportait pas contre ses ennemis, on louait sa bonté et donc, comme ses ennemis étaient dévorés de jalousie et d'envie en face de ces deux vertus, la douceur et la bonté, ils tendirent un piège sur le troisième point, c'est-à-dire la justice. Comment cela? Comme la Loi avait prescrit de lapider les adultères et que la Loi ne pouvait pas prescrire ce qui était injuste, si quelqu'un parlait à l'encontre des prescriptions de la Loi, il se mettait lui-même en flagrant délit d'injustice.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. In próximo est tribulátio mea, Dómine, et non est qui ádiuvet, ut fódiant manus meas et pedes meos. * Líbera me de ore leónis, ut narrem nomen tuum frátribus meis. V/. Deus, Deus meus, réspice in me; quare me dereliquísti? Longe a salúte mea. * Líbera.</la><fr> R/. L'angoisse est proche, Seigneur, et je n'ai personne pour m'aider; ils me percent les mains et les pieds. * Sauve-moi de la gueule du lion, que je proclame ton nom devant mes frères. V/. Dieu, mon Dieu, regarde-moi! Pourquoi m'as-tu abandonné? Le salut est loin de moi. * Sauve-moi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Dixérunt ergo apud semetípsos: " Verax putátur, mansuétus vidétur, de iustítia illi quærénda calúmnia est; offerámus ei mulíerem in adultério deprehénsam, dicámus quid de illa in lege præcéptum sit: si eam iússerit lapidári, mansuetúdinem non habébit; si eam dimítti censúerit, iustítiam non tenébit. " Posset his verbis atque his senténtiis inflammári invídia, fervére accusátio, flagitári damnátio. Sed cui hoc? Pervérsitas rectitúdini, fálsitas veritáti, corrúptum cor cordi recto, stultítia sapiéntiæ.</la><fr> Ils se dirent donc en eux-mêmes: " Il passe pour véridique, on le voit plein de bonté, c'est sur le terrain de la justice qu'il faut lui chercher chicane. Présentons-lui cette femme surprise en flagrant délit d'adultère; disons-lui ce que la Loi a prescrit à son sujet; s'il ordonne de la lapider, il ne gardera plus sa bonté; s'il décide de la renvoyer libre, il n'observera pas la justice. " Avec de telles paroles et de tels propos, ils pourraient surexciter la jalousie, presser l'accusation, réclamer la condamnation. Mais contre qui? La perversité contre la droiture, la fausseté contre la vérité, le cœur corrompu contre le cœur droit, la sottise contre la sagesse.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. In te iactátus sum ex útero, de ventre matris meæ Deus meus es tu; ne discédas a me, * Quóniam tribulátio próxima est, et non est qui ádiuvet. V/. Erue a frámea, Deus, ánimam meam, et de manu canis únicam meam. * Quóniam.</la><fr> R/. À toi je fus confié dès ma naissance; dès le ventre de ma mère, tu es mon Dieu. Ne sois pas loin: * L'angoisse est proche, et je n'ai personne pour m'aider. V/. Préserve ma vie de l'épée, arrache-moi aux griffes du chien! * L'angoisse.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quid respóndit Dóminus Iesus? Quid respóndit  véritas? Quid respóndit sapiéntia? Quid respóndit ipsa cui calúmnia parabátur iustítia? Vidéte quam plenum sit iustítia, plenum mansuetúdine et veritáte! Qui sine peccáto est vestrum, prior in illam lápidem mittat. O respónsio sapiéntiæ! Hæc vox iustítiæ est: puniátur peccátrix, sed non a peccatóribus; impleátur lex, sed non a prævaricatóribus legis. Hæc vox omníno iustítiæ est; qua iustítia illi tamquam trabáli telo percússi, sese inspiciéntes et reos inveniéntes, unus post unum omnes recessérunt. Relícti sunt duo: mísera et misericórdia.</la><fr> Qu'a donc répondu le Seigneur Jésus? Qu'a répondu la vérité? Qu'a répondu la sagesse? Qu'a répondu la justice qu'on préparait à mettre en accusation? Voyez comme la réponse est pleine de justice, pleine de bonté et de vérité: Que celui d'entre vous qui est sans péché soit le premier à lui jeter la pierre! Ô réponse de la sagesse! C'est la sentence de la justice: que la pécheresse soit punie, mais non par des pécheurs; que la Loi soit observée, mais non par des prévaricateurs de la Loi. C'est vraiment la sentence de la justice; frappés par cette justice comme par un trait énorme, se considérant et se découvrant coupables, ils se retirèrent, l'un après l'autre, tous. Ils ne restèrent plus que deux, la misérable et la miséricorde.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Pacífice loquebántur mihi inimíci mei, et in ira molésti erant mihi. * Vidísti, Dómine, ne síleas, ne díscedas a me. V/. Omnes inimíci mei advérsum me cogitábant mala mihi, verbum iníquum mandavérunt advérsum me. * Vidísti. V/. Glória Patri. * Vidísti.</la><fr> R/. Mes ennemis ont des paroles de paix, mais dans leur fureur ils me maltraitent. * Tu as vu, Seigneur, sors de ton silence! Seigneur, ne sois pas loin de moi! V/. Unis contre moi, mes ennemis murmurent; ils m'adressent des paroles maléfiques. * Tu as vu. V/. Gloire au Père. * Tu as vu.</fr></ligne></liturgia>
