<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 29, 5.6: CCL 36, 286)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Bréviter dico caritáti vestræ, hoc vidétur mihi dixísse Dóminus Iesus Christus: Mea doctrína non est mea, ac si díceret: Ego non sum a meípso. Quamvis enim Fílium Patri dicámus et credámus æquálem, nec ullam in eis esse natúræ substantiæque distántiam, nec inter generántem atque generátum áliquod interfuísse témporis intervállum, tamen hoc serváto et custodíto ista dícimus, quod ille Pater est, ille Fílius. Pater autem non est si non hábeat Fílium; et Fílius non est si non hábeat Patrem; sed tamen Fílius Deus de Patre; Pater autem Deus, sed non de Fílio. Pater Fílii, non Deus de Fílio; ille autem Fílius Patris, et Deus de Patre. Dóminus enim Christus dícitur Lumen ex Lúmine. Lumen ergo quod non ex lúmine, et Lumen æquále quod ex Lúmine, simul unum Lumen, non duo lúmina.</la><fr> C'est en peu de mots, mes très chers frères, que je vous dirai que ces paroles de notre Seigneur Jésus-Christ: Ma doctrine n'est pas mienne, me semblent exprimer cette vérité: Je ne suis pas de moi-même. Nous disons, il est vrai et nous croyons que le Fils est égal au Père, qu'il n'y a entre eux aucune distinction de nature et de substance, qu'il n'y a eu aucun intervalle de temps entre celui qui engendre et celui qui est engendré, mais nous affirmons en même temps que l'un est Père et que l'autre est Fils. Or, le Père n'est Père qu'autant qu'il a un Fils, et le Fils n'est Fils qu'autant qu'il a un Père; en admettant toutefois que le Fils, en venant du Père, est Dieu, tandis que le Père est Dieu sans venir du Fils. Il est Père du Fils, il n'est pas Dieu venant du Fils; le Fils, au contraire, est le Fils du Père, et Dieu venant du Père. En effet, le Seigneur Christ est appelé Lumière venant de la Lumière. La Lumière qui ne vient point d'une autre lumière et la Lumière qui lui est égale mais qui, elle, vient de la Lumière, ensemble, ne forment qu'une seule Lumière et ne font pas deux lumières.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Paradísi portas apéruit nobis ieiúnii tempus. Suscipiámus illud orántes et deprecántes, * Ut in die resurrectiónis cum Dómino gloriémur. V/. Ecce nunc tempus acceptábile, ecce nunc dies salútis; némini dantes ullam offensiónem. * Ut in die.</la><fr> R/. Les portes du paradis nous ont été ouvertes par un temps de jeûne. Accueillons donc ce temps, dans la prière et la supplication, * Afin qu'au jour de la résurrection, nous soyons glorifiés avec le Seigneur. V/. C'est maintenant le moment favorable, c'est maintenant le jour du salut; ne donnons à personne occasion de scandale, * Afin.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si intelléximus, Deo grátias! Si quid autem parum intelléxit, fecit homo quo usque pótuit, cétera vídeat unde speret. Forínsecus ut operárii póssumus plantáre et rigáre, sed Dei est increméntum dare. Mea doctrína non est mea, sed eius qui misit me. Audiat consílium qui dicit: " Nondum intelléxi. " Magna quippe res et profúnda cum fuísset dicta, vidit útique ipse Dóminus Christus hoc tam profúndum non omnes intellectúros, et in consequénti dedit consílium. Intellégere vis? Crede. Deus enim per Prophétam dixit: Nisi credidéritis, non intellegétis. Ad hoc pértinet quod étiam hic Dóminus secútus adiúnxit: Si quis volúerit voluntátem eius fácere, cognóscet de doctrína utrum ex Deo sit, an ego a meípso loquar.</la><fr> Si nous avons compris, rendons-en grâce à Dieu! Par contre, si quelqu'un n'a presque rien compris, alors que l'homme a été au bout de ses possibilités, qu'il voie où espérer pour la suite. Nous pouvons, comme de simples ouvriers, planter et arroser au dehors, mais c'est à Dieu de donner l'accroissement. Ma doctrine n'est pas de moi, mais de celui qui m'a envoyé. Écoutez ce conseil, vous qui dites: " Je n'ai pas encore compris. " Après avoir révélé cette grande et profonde vérité, notre Seigneur Jésus-Christ vit que tous n'en comprendraient pas la profondeur, et il leur donne un conseil. Tu veux comprendre? Crois. Dieu, en effet, a dit par le Prophète: Si vous ne croyez pas, vous ne comprendrez pas. C'est cette même vérité que notre Seigneur exprime en ajoutant: Si quelqu'un veut faire la volonté de Dieu, il reconnaîtra si ma doctrine est de Dieu, ou si je parle de moi-même.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Emendémus in mélius quæ ignoránter peccávimus, ne súbito præoccupáti die mortis, quærámus spátium pæniténtiæ, et inveníre non possímus. * Atténde, Dómine, et miserére, quia peccávimus tibi. V/. Peccávimus cum pátribus nostris, iniúste égimus, iniquitátem fécimus. * Atténde.</la><fr> R/. Réparons par une meilleure conduite les péchés de notre aveuglement, de peur que, surpris tout-à-coup par la mort, nous cherchions en vain le temps de faire pénitence. * Vois, Seigneur, prends-nous en pitié: nous avons péché contre toi! V/. Avec nos pères, nous avons péché, nous avons failli, renié. * Vois.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid est hoc: Si quis volúerit voluntátem eius fácere? Sed ego díxeram: " Si quis credíderit "; et hoc consílium déderam. " Si non intellexísti, inquam, crede. " Invénimus autem Dóminum Iesum Christum dixísse: Si quis voluérit voluntátem eius fácere, cognóscet de doctrína. Quid est cognóscet? Hoc est intélleget. Quis nésciat hoc esse fácere voluntátem Dei, operári opus eius, id est, quod illi placet? Ipse autem Dóminus apérte álio loco dicit: Hoc est opus Dei, ut credátis in eum quem ille misit. Ut credátis in eum. Quid est crédere in eum? Credéndo amáre, credéndo dilígere, credéndo in eum ire, et eius membris incorporári. Ipsa est fides quam de nobis éxigit Deus; et non ínvenit quod éxigat, nisi donáverit quod invéniat.</la><fr> Que signifie: Si quelqu'un veut faire sa volonté? Je vous avais dit: " Si quelqu'un croit ", et je vous avais donné ce conseil: " Si vous ne comprenez pas, vous disais-je, croyez. " Or nous trouvons que Notre Seigneur Jésus-Christ a dit: Si quelqu'un veut faire sa volonté, il reconnaîtra si ma doctrine est de moi. Qu'est-ce à dire: il reconnaîtra? Il comprendra. Qui ne sait que faire la volonté de Dieu, c'est faire son œuvre, c'est-à-dire ce qui lui plaît? Ailleurs, le Seigneur lui-même dit explicitement: L'œuvre de Dieu, c'est que vous croyiez en celui qu'il a envoyé. Que vous croyiez en lui! Qu'est-ce donc que croire en lui? C'est joindre l'amour à la foi, c'est l'aimer en croyant, tendre à lui par la foi, être incorporé à ses membres. Telle est donc la foi que Dieu exige de nous, et il ne trouve pas en nous ce qu'il exige, s'il ne nous donne lui-même ce qu'il désire trouver.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In ieiúnio et fletu orábant sacerdótes, dicéntes: * Parce, Dómine, parce pópulo tuo, et ne des hereditátem tuam in perditiónem. V/. Inter vestíbulum et altáre plorábant sacerdótes, dicéntes: * Parce. V/. Glória Patri. * Parce.</la><fr> R/. Les prêtres du Seigneur suppliaient dans le jeûne et les larmes: * Pitié, Seigneur, épargne ton peuple, ne livre pas ton héritage à la ruine! V/. Entre le portail et l'autel, les prêtres se lamentaient, disant: * Pitié. V/. Gloire au Père. * Pitié.</fr></ligne></liturgia>
