<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Legitur in lingua vernacula. (Quando legitur textus cuius authentica lingua est gallica, non proponitur interpretatio latina.)</la><fr/></ligne><ligne id="2"><la>Récit de sainte Bernadette à son infirmière (6 octobre 1874. Les écrits de sainte Bernadette, 1961, 109-110)</la><fr>Récit de sainte Bernadette à son infirmière (6 octobre 1874. Les écrits de sainte Bernadette, 1961, 109-110)</fr></ligne><ligne id="3"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="4"><la> J'entendis un grand coup de vent derrière moi ; je tournai la tête, mais je ne vis rien. J'étais occupée à quitter mes bas pour passer un petit ruisseau et aller avec mes compagnes qui étaient déjà passées. J'entendis un autre coup de vent, enfin un troisième. Je me tourne et je vois une grande dame vêtue de blanc, ayant une ceinture bleue et un chapelet à la main, la chaîne en or, les grains blancs. Elle était à cinq ou six pas de moi, élevée à deux mètres au-dessus de la terre. Je me mis à me frotter les yeux, car j'avais bien peur.</la><fr> J'entendis un grand coup de vent derrière moi; je tournai la tête, mais je ne vis rien. J'étais occupée à quitter mes bas pour passer un petit ruisseau et aller avec mes compagnes qui étaient déjà passées. J'entendis un autre coup de vent, enfin un troisième. Je me tourne et je vois une grande dame vêtue de blanc, ayant une ceinture bleue et un chapelet à la main, la chaîne en or, les grains blancs. Elle était à cinq ou six pas de moi, élevée à deux mètres au-dessus de la terre. Je me mis à me frotter les yeux, car j'avais bien peur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Hæc est virgo sápiens, et una de número prudéntum; exívit óbviam sponso, vas ólei eius non défecit, * Et cum gáudio ingréssa est gloríficans Deum. V/. Média autem nocte clamor factus est: Ecce sponsus venit. * Et.</la><fr> R/. C'est une vierge avisée, l'une des vierges prévoyantes; elle sort à la rencontre de l'époux, sa lampe à huile bien garnie; * Dans la joie elle fait son entrée en glorifiant le Seigneur. V/. Au milieu de la nuit, un cri se fait entendre: Voici l'époux! * Dans la joie.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="7"><la> Le lendemain, je pris de l'eau bénite et je lui en jetai, ce qui la faisait sourire. Elle ne me parla que le troisième jour. Je lui jetai encore de l'eau bénite. Je croyais que c'était le diable. La frayeur m'empêchait de faire le signe de la croix. Monsieur le Curé m'avait dit de lui demander qui elle était. Elle me dit : " Va dire aux prêtres : "Quessiou l'Immaculée Conceptioun" " (je ne comprenais pas bien le français). Crainte de l'oublier, je le répétai tout le chemin.</la><fr> Le lendemain, je pris de l'eau bénite et je lui en jetai, ce qui la faisait sourire. Elle ne me parla que le troisième jour. Je lui jetai encore de l'eau bénite. Je croyais que c'était le diable. La frayeur m'empêchait de faire le signe de la croix. Monsieur le Curé m'avait dit de lui demander qui elle était. Elle me dit: " Va dire aux prêtres: "Quessiou l'Immaculée Conceptioun" " (je ne comprenais pas bien le français). Crainte de l'oublier, je le répétai tout le chemin.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Spécie tua et pulchritúdine tua * Inténde, próspere procéde et regna. V/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis, proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. * Inténde.</la><fr> R/. Dans ta beauté, ta splendeur, * Va de l'avant, triomphe et règne! V/. La grâce est répandue sur tes lèvres: aussi, Dieu te bénit pour toujours. * Va de l'avant.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> Le troisième jour, elle me dit de venir pendant quinze jours à la grotte. J'y allai, mais elle ne me parlait pas tous les jours. Elle me dit : " Qual pregata pecadous. " Quand elle me dit cela, sa figure devint triste. Je ne l'ai cependant pas vue pleurer. Elle me dit aussi de boire. J'allai à la rivière. Elle me fit signe de gratter la terre avec mes doigts. Je le fis. C'était comme de la boue. Elle me dit d'en boire. J'en pris dans le creux de la main, mais je la jetai et lui dis qu'elle était sale. Enfin à la quatrième fois, j'en bus ; et tous les jours quand j'allai à la grotte, l'eau était plus claire et plus abondante. Quand elle me dit : " Quessiou l'Immaculée Conceptioun ", elle avait d'abord les mains jointes et son chapelet entre les doigts, comme si elle avait voulu le dire. Tout d'un coup, elle ouvrit les bras, le chapelet glissa jusqu'au coude ; elle étendit ses mains l'une contre l'autre ; elle leva les yeux au ciel. Elle était jolie, sa peau était blanche, une petite rougeur sur chaque joue, et les yeux bleus.</la><fr> Le troisième jour, elle me dit de venir pendant quinze jours à la grotte. J'y allai, mais elle ne me parlait pas tous les jours. Elle me dit: " Qual pregata pecadous. " Quand elle me dit cela, sa figure devint triste. Je ne l'ai cependant pas vue pleurer. Elle me dit aussi de boire. J'allai à la rivière. Elle me fit signe de gratter la terre avec mes doigts. Je le fis. C'était comme de la boue. Elle me dit d'en boire. J'en pris dans le creux de la main, mais je la jetai et lui dis qu'elle était sale. Enfin à la quatrième fois, j'en bus; et tous les jours quand j'allai à la grotte, l'eau était plus claire et plus abondante. Quand elle me dit: " Quessiou l'Immaculée Conceptioun ", elle avait d'abord les mains jointes et son chapelet entre les doigts, comme si elle avait voulu le dire. Tout d'un coup, elle ouvrit les bras, le chapelet glissa jusqu'au coude; elle étendit ses mains l'une contre l'autre; elle leva les yeux au ciel. Elle était jolie, sa peau était blanche, une petite rougeur sur chaque joue, et les yeux bleus.</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Concupívit Rex spéciem tuam, * Quia ipse est Deus tuus et adorábunt eum. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Le Roi est séduit par ta beauté, * Il est ton Dieu: on se prosternera devant lui. V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Il est. V/. Gloire au Père. * Il est.</fr></ligne></liturgia>
