<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Lítteris decretálibus Pii papæ undécimi Quidquid Immaculátæ (die 8 decembris 1933: AAS 26, 1934, 76)</la><fr>Lettres Décrétales Quidquid Immaculatæ de Pie XI</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sacro hábitu suscépto, Dei fámula María Bernárda exémplar sese exhíbuit tum in regulári disciplína servánda, tum in ómnibus christiánis virtútibus, obœdiéntia potíssimum, exercéndis. Vívidam índolem, quam sortíta erat, fórtiter compéscuit; ac semper hílarem et cómitem sese sodálibus prbuit; animadversiónes, moléstias, diuturnámque humiliatiónum ségetem singulári patiéntia tulit; sed semper húmilis atque obdiens, numquam in advérsis et simultátibus conquésta est, mónita castigationésque etsi indébitas libénter excipiébat atque mándata ómnia, quamquam cum gravi sui incómmodo, adamússim exsequebátur.</la><fr> Après avoir reçu l'habit religieux, la servante de Dieu Bernadette se montra un modèle, non seulement dans l'observance de la discipline régulière, mais encore dans la pratique de toutes les vertus chrétiennes, de l'obéissance en particulier. Elle refréna courageusement la vivacité de caractère dont elle avait hérité, se montra toujours gaie et affable avec ses compagnes, supporta avec une patience singulière les observations, les difficultés et les nombreuses et constantes humiliations. Mais, toujours humble et obéissante, jamais elle ne se plaignit quand elle se trouvait en butte à l'adversité ou aux inimitiés; elle recevait de bon gré les avertissements et les punitions, bien qu'immérités, exécutait ponctuellement tous les ordres, même s'il en résultait pour elle un grave dommage.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Hæc est virgo sápiens, et una de número prudéntum; exívit óbviam sponso, vas ólei eius non défecit, * Et cum gáudio ingréssa est gloríficans Deum. V/. Média autem nocte clamor factus est: Ecce sponsus venit. * Et.</la><fr> R/. C'est une vierge avisée, l'une des vierges prévoyantes; elle sort à la rencontre de l'époux, sa lampe à huile bien garnie; * Dans la joie elle fait son entrée en glorifiant le Seigneur. V/. Au milieu de la nuit, un cri se fait entendre: Voici l'époux! * Dans la joie.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et sive valetudinário infirmorúmque assisténtiæ, sive sacrário addícta, sibi commíssa múnera diligentíssime, licet infírma, semper éxsequi stúduit. Siléntii rígida custos, ingenuitáte, modéstia, morúmque innocéntia supra modum emícuit, susceptámque in baptísmate stolam ad óbitum usque cándidam servávit.</la><fr> Soit quand elle était attachée au service de l'infirmerie et des malades, soit lorsqu'elle avait à s'occuper de la sacristie, elle s'appliqua toujours, bien que malade elle-même, à exécuter avec le plus grand soin les tâches qui lui étaient confiées. Gardienne rigide du silence, elle brilla éminemment par son ingénuité, sa modestie et l'innocence de ses mœurs et conserva dans sa blancheur, jusqu'à la mort, la robe de l'innocence qu'elle avait reçue au baptême.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Spécie tua et pulchritúdine tua * Inténde, próspere procéde et regna. V/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis, proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. * Inténde.</la><fr> R/. Dans ta beauté, ta splendeur, * Va de l'avant, triomphe et règne! V/. La grâce est répandue sur tes lèvres: aussi, Dieu te bénit pour toujours. * Va de l'avant.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Umbrátilis vitæ cúpida, quamquam eius nomen extra religiósam domum in celebritátem per univérsum orbem pervénerat, nihil antíquius hábuit quam ab hóminum óculis procul abésse; qua de re ádvenas ad se confluéntes et collocutórium, ad quod nónnisi ex obœdiéntia accedébat, aufúgere stúduit, et a vana glória semper se incólumen immunémque servávit. In heróica ítaque virtútum ómnium, uti díximus, exercitatióne, inter moléstos morbórum cruciátus vim sumébat ac solátium ex intentíssimo quo flagrábat amóre erga Passiónem Dómini, sanctíssimam Eucharístiam et Vírginem Immaculátam.</la><fr> Désirant la vie cachée, quoique son nom fût célèbre hors de son couvent dans le monde entier, elle n'eut rien tant à cœur que d'échapper aux regards des hommes. Pour ce motif, elle s'efforçait d'éviter la présence des étrangers qui accouraient pour la voir. Elle ne se rendait jamais au parloir que par obéissance, elle se garda toujours pure de tout sentiment de vaine gloire. Dans cette pratique héroïque de toutes les vertus, ainsi que nous l'avons dit, au milieu des rudes souffrances causées par les maladies, elle trouvait force et consolation dans l'ardent amour qui l'enflammait à l'égard de la Passion de notre Seigneur, de la sainte Eucharistie et de la Vierge Immaculée.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Concupívit Rex spéciem tuam, * Quia ipse est Deus tuus et adorábunt eum. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Le Roi est séduit par ta beauté, * Il est ton Dieu: on se prosternera devant lui. V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Il est. V/. Gloire au Père. * Il est.</fr></ligne><ligne id="11"><la/><fr/></ligne></liturgia>
