<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Régulis fúsius tractátis sancti Basílii Magni epíscopi (Reg. 43, 1-2 : PG 31, 1027-1030)</la><fr>Règle de saint Basile le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Opórtet ut is qui præféctus est, memor præcépti Apóstoli qui ait : Exémplo esto fidélium, vitam suam effíciat cuiuscúmque præcépti Dómini évidens exémplum, ut vidélicet iis qui a se docéndi sunt, causam nullam relínquat, cur Dómini mandátum tale esse putent, quod aut fíeri non possit, aut quod contémni débeat. Inítio ígitur primum hoc est, nimírum in caritáte Christi ita excolénda est ab eo humílitas, ut, vel ipso tacénte, óperum suórum exémplum ad docéndum proponátur sermóne quovis efficácius.</la><fr> Se souvenant de l'avertissement de l'Apôtre: Sois l'exemple des fidèles, le supérieur fera de sa vie un modèle mani-feste d'observation de la loi divine et ses disciples n'auront ainsi aucun prétexte pour affirmer qu'un commandement du Seigneur est impossible à exécuter ou peut être dédaigné. Il doit tout d'abord et en premier lieu pratiquer l'humilité dans la charité du Christ en sorte que, même lorsqu'il ne parle pas, l'exemple de sa conduite soit un enseignement plus puissant que n'importe quel discours.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Proínde servándo eo qui a Dómino nostro Iesu Christo tráditus est, humilitátis modo, præféctos ipsos primos accurátum et ómnibus númeris absolútum exémplar fíeri óperæ prétium est. Díscite a me, inquit, quia mitis sum et húmilis corde. Morum ígitur mansuetúdo et humílitas cordis, charactérem præpósiti atque insígne constítuant. Si enim Dóminus servis suis ministráre non erúbuit, sed vóluit servus esse terræ et luti, quod finxit ipse et in hóminem conflávit, quid æquálium nostrórum causa fácere par est, ut existimáre possímus assecútos nos illum imitatióne fuísse? Hoc ígitur unum est, quo máxime præditum esse præféctum opórtet.</la><fr> Ceux qui ont charge de diriger les autres seront donc les premiers à exercer l'humilité comme le veut notre Seigneur Jésus-Christ, et ils deviendront de parfaits modèles de cette vertu, car il a dit: Apprenez de moi, car je suis doux et humble de cœur. Que l'humilité et la douceur soient par conséquent les caractéristiques du supérieur, car, si le Seigneur n'a pas dédaigné de servir ses propres sujets et a consenti à se faire lui-même le serviteur de cette terre et de cette boue qu'il a façonnée et revêtue de la forme humaine, que ne devons-nous faire pour nos égaux avant de nous croire parvenus à sa ressemblance? Voilà donc, pour le supérieur, ce qu'il importe tellement d'être avant tout.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tum misericórdem esse, et eos qui inexpérti officiórum áliquid omíserint, patiénter sufferéntem, non prætereúntem siléntio peccáta, sed rebélles tolerántem léniter, medelámque cum omni cleméntia atque moderatióne eis adhibéntem. Item idóneum esse, qui remédii modum morbo conveniéntem excógitet, non autem áspere increpántem, sed cum mansuetúdine commonefaciéntem, atque erudiéntem, uti scriptum est, pervígilem in administrándis rebus præséntibus, próvidum futurórum, perítum decertándi cum fórtibus, et debílium infirmitátes perferéndi, talem, qui ómnia et fácere et dícere possit ad eórum qui secum degunt, perfectiónem.</la><fr> Qu'il soit également miséricordieux et souffre patiemment ceux qui manquent à leur devoir par ignorance; qu'il ne garde pas le silence sur les fautes commises mais traite les coupables avec douceur en leur appliquant en toute miséricorde et modération la corrrection salutaire, car il doit être capable de trouver le traitement adapté à chaque état d'âme. Il ne doit pas faire des reproches avec arrogance, mais avertir et corriger avec douceur, comme le veut l'Écriture, être sage dans le présent, prévoyant pour l'avenir, capable de combattre avec les forts et de supporter l'impuissance des faibles, à même enfin de dire et de faire tout ce qu'il faut pour le redressement de ses compagnons.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iste est qui ante Deum magnas virtútes operátus est, et omnis terra doctrína eius repléta est ; * Ipse intercédat pro peccátis ómnium populórum. V/. Ecce homo sine queréla, verus Dei cultor, ábstinens se ab omni ópere malo, et pérmanens in innocéntia sua. * Ipse. V/. Glória Patri.* Ipse.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré riche en bonnes œuvres devant Dieu, et sa doctrine a gagné toute la terre; * Puisse-t-il intercéder pour les péchés de tous les peuples. V/. C'est un homme sans reproche, un véritable adorateur, qui s'est gardé de toute œuvre mauvaise, et a persévéré dans son innocence. * Puisse-t-il. V/. Gloire au Père.* Puisse-t-il.</fr></ligne></liturgia>
