<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr/></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístula sancti Pachómii ad univérsa monastéria (Pachomiana Latina, ed. Lovan. 1932, 95-96)</la><fr>Lettre de saint Pacôme à tous les monastères</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tempus in próximo est ut in unum conveniátis, iuxta morem prístinum, iuxta antíquam consuetúdinem, ut remíssio ómnium rerum rite celebrétur, ut ignoscátis ínvicem, ut dimíttant sínguli iuxta præcéptum Evangélii débita frátribus suis et tristítias ac simultátes; et si quid est iúrgii a choro sanctórum abigátur; ut líberent corda sua timóre Dei, et fugáto mendácio dominétur véritas; ut, cessántibus bellis, pacis tranquíllitas rédeat, et in ea ambuláre possítis coram Deo et homínibus; ut omnes æquáliter diligátis; ut serviátis Deo atque concórdiæ et non concupiscéntiis váriis et erróri oculórum vestrórum et tuméntis sciéntiæ frauduléntiis carnísque vítiis. E quibus oriúntur schísmata et contémptus legis Dei, conténtio, malæ cogitatiónes quæ igne iracúndiæ bulliéntes quasi aquæ erúmpunt foras et dispúmant in córporis voluptátibus.</la><fr> Voici venir le moment de vous réunir tous ensemble, selon l'ancienne coutume, selon l'antique tradition, de célébrer solennellement la remise de toutes choses, de vous pardonner les uns les autres, de remettre chacun ses dettes à ses frères, selon le précepte de l'Évangile, de renoncer aux tristesses et aux rivalités; et, s'il existe quelque dispute, qu'on la chasse du chœur des saints. Ainsi ils libèreront leurs cœurs par la crainte de Dieu; ils mettront le mensonge en fuite, et la vérité l'emportera; les guerres cesseront, la tranquillité de la paix reviendra et vous pourrez marcher en elle devant Dieu et devant les hommes; vous vous aimerez tous d'un amour égal, vous servirez Dieu et la concorde, et non les concupiscences variées et l'erreur de vos yeux, les tromperies d'une science orgueilleuse et les vices de la chair. De tout cela naissent les schismes, le mépris des lois de Dieu, les conflits, les pensées mauvaises, qui, bouillant au feu de la colère, jaillissent à l'extérieur comme des eaux et produisent l'écume des voluptés corporelles.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Idcírco lex scripta est Dei, ut lex córporum et iura solvántur et erubéscant qui in eórum ámbulant concupiscéntiis, tandémque rédeant ad Deum et spretis temporálibus ætérna perquírant, præparáti sanctórum hereditáti qui contempsérunt præséntem vitam pro vita futúri s culi : pro malítia sperántes benignitátem, pro tumúltu atque discórdiis pacem et concórdiam, pro adoptióne carnis famulátum Dei; ut ea quærant quæ placent illíus voluntáti, carnis incentíva superántes.</la><fr> La loi de Dieu a été écrite dans ce but: détruire la loi et les droits du corps, faire rougir ceux qui marchent dans leurs concupiscences, les ramener enfin à Dieu; leur faire mépriser les réalités temporelles et rechercher les biens éternels, les préparer à l'héritage des saints, qui ont compté pour rien la vie présente pour la vie du siècle à venir; leur faire espérer, à la place de la méchanceté, la bonté; en échange du désordre et des discordes, la paix et la concorde; au lieu des œuvres de la chair, le service de Dieu; leur faire rechercher ce qui plaît à sa volonté, en maîtrisant les aiguillons de la chair.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Considerémus ergo, fratres caríssimi, quantis testimóniis homo fidélis conclúditur a Deo ne peccet, si tamen volúerit audíre legem eius, et inclináre aurem suam præcéptis illíus, aperíre óculos, dirígere cor ut possit implére quod dícitur.</la><fr> Considérons donc, frères très chers, de quels témoignages Dieu entoure le fidèle pour lui éviter de pécher, si du moins il veut entendre sa loi, incliner son oreille vers ses préceptes, ouvrir les yeux, diriger son cœur pour pouvoir accomplir ce qui est écrit.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Euge, serve bone et fidélis, quia in pauca fuísti fidélis, supra multa te constítuam : * Intra in gáudium Dómini tui. V/. Dómine, quinque talénta tradidísti mihi ; ecce ália quinque superlucrátus sum. * Intra. V/. Glória Patri.* Intra.</la><fr> R/. Très bien, serviteur bon et fidèle: tu as été fidèle pour peu de choses, je t'en confierai beaucoup; * Entre dans la joie de ton Maître. V/. Seigneur, tu m'as confié cinq talents; voilà, j'en ai gagné cinq autres. * Entre. V/. Gloire au Père.* Entre.</fr></ligne></liturgia>
