<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ambulans Iesus iuxta mare Galilææ, vidit duos fratres, Simónem, qui vocátur Petrus, et Andréam fratrem eius. Et réliqua.</la><fr> Comme Jésus marchait au bord du lac de Galilée, il vit deux frères, Simon, appelé Pierre, et son frère André. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 69, 2-3: PL 38, 441)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tollite iugum meum super vos et díscite a me: non mundum fabricáre, non cuncta visibília et invisibília creáre, non in ipso mundo mirácula fácere, et mórtuos suscitáre, sed quóniam mitis sum et húmilis corde. Magnus esse vis, a mínimo íncipe. Cógitas magnam fábricam constrúere celsitúdinis, de fundaménto prius cógita humilitátis. Et quantam quisque vult et dispónit superimpónere molem ædifícii, quanto erit maius ædifícium, tanto áltius fodit fundaméntum. Et fábrica quidem cum constrúitur, in supérna consúrgit: qui autem fodit fundaméntum ad ima deprímitur. Ergo et fábrica ante celsitúdinem humiliátur, et fastígium post humiliatiónem erígitur.</la><fr> Prenez mon joug et apprenez de moi, non pas à constuire l'univers, non pas à créer les choses visibles et invisibles, non pas à faire des miracles dans ce monde ou à ressusciter des morts, mais apprenez que je suis doux et humble de cœur. Tu veux devenir grand, commence par être petit. Tu songes à constuire un bâtiment élevé, pense d'abord à lui donner pour fondement l'humilité. Plus on veut surélever une construc-tion, plus important doit être le bâtiment, plus aussi le fondement doit être profond. On s'élève en construisant un bâtiment; on s'abaisse en creusant les fondations. Aussi peut-on dire que la maison descend avant de s'élever, et que la grandeur ne vient qu'après l'humiliation.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Homo Dei ducebátur ut crucifígerent eum; pópulus autem clamábat voce magna, dicens: * Innocens eius sanguis sine causa damnátur. V/. Cumque dúcerent eum, ut crucifigerétur, factus est concúrsus populórum clamántium et dicéntium:* Innocens.</la><fr> R/. On emmenait l'homme de Dieu pour le crucifier, mais le peuple réclamait à grands cris: * Cet homme est innocent, il est condamné à mort sans motif. V/. Tandis qu'on l'emmenait pour le crucifier, il se fit un grand concours de peuple, qui vociférait en disant: * Cet homme.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Quod est fastígium construéndæ fábricæ, quam molímur? Quo perventúrum est cacúmen ædifícii? Cito dico, usque ad conspéctum Dei. Vidétis quam excélsum est, quanta res est, conspícere Deum. Qui desíderat, et quod dico, et quod audit intélligit. Promíttitur nobis conspéctus Dei, veri Dei, summi Dei. Hoc enim bonum est, vidéntem vidére.</la><fr> Quel est le sommet de l'édifice que nous construisons? Jusqu'où doit s'élever son toit? Je m'empresse de le dire, jusqu'à la vision de Dieu. Vous voyez donc quelle grandeur, quelle élévation il y a à voir Dieu. Celui qui désire ce bonheur saisit ce que je dis et ce qu'il entend. On nous a promis de voir Dieu, le vrai Dieu, le Dieu suprême. C'est notre bonheur de voir celui qui nous voit.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Expándi manus meas tota die in cruce ad pópulum non credéntem, sed contradicéntem mihi, * Qui ámbulant in vias non bonas, sed post peccáta sua. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. Exaltáre, qui iúdicas terram, redde retributiónem supérbis. * Qui.</la><fr> R/. Tout le jour, sur la croix, j'ai tendu les mains vers un peuple incrédule et rebelle, * Ces gens qui suivent un chemin qui n'est pas le bon, et se mettent à la remorque de leurs péchés. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. Lève-toi, Juge de la terre; aux orgueilleux, rends ce qu'ils méritent. * Ces gens.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nam qui colunt falsos deos, fácile illos vident: sed eos vident, qui óculos habent et non vident. Nobis autem promíttitur vísio Dei vivéntis et vidéntis, ut illum Deum vidére concupiscámus, de quo dicit Scriptúra: Qui plantávit aurem, nonne áudiet? Qui finxit óculum, nonne consíderat? Non ergo audit qui tibi fecit unde áudias? Et non videt qui creávit, unde vídeas? Bene in ipso psalmo prælóquitur et dicit: Intellégite ergo, qui insipiéntes estis in pópulo; et stulti, aliquándo sápite.</la><fr> Les adorateurs des faux dieux les voient facilement, mais ils voient ceux qui ont des yeux et ne voient pas. À nous il est promis de voir le Dieu qui vit et qui voit, pour nous enflammer du désir de voir ce Dieu dont l'Écriture dit: Celui qui a formé l'oreille n'entendrait-il pas? Celui qui a fait l'œil ne verrait-il pas? Celui qui t'a donné le moyen d'entendre n'entendrait-il pas? Et ne verrait-il pas, celui qui a créé de quoi voir? Le psaume a bien commencé par dire: Comprenez donc, vous qui êtes insensés dans le peuple, et vous qui êtes stupides, devenez sages.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Vir iste in pópulo suo mitíssimus appáruit, sanctitáte autem et grátia plenus; iste est qui assídue orat * Pro pópulo et pro civitáte ista. V/. Pro eo ut me dilígerent, detrahébant mihi; ego autem orábam, * Pro pópulo.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré le plus doux de son peuple, plein de grâce et de sainteté; l'homme qui intercède sans relâche * Pour le peuple et pour cette cité. V/. Au lieu de m'offrir leur amitié, ils me dénigrent, moi qui ne suis que prière * Pour.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Multi enim proptérea mala fáciunt, dum putant quod non videántur a Deo. Et diffícile est quidem ut eum credant vidére non posse: sed putant nolle. Pauci inveniúntur tantæ impietátis, ut impleátur in eis quod scriptum est: Dixit stultus in corde suo: Non est Deus. Insánia ista paucórum est. Sicut enim magna píetas, paucórum est; ita et magna impíetas, nihilóminus paucórum est. Hoc autem quod dico, turba dicit: "Ecce modo inde cógitat Deus, ut sciat quid fácio in domo mea, et curat Deus quid velim ágere in lecto meo?" Quis dicit? Intellégite qui insipiéntes estis in pópulo, aliquándo sápite.</la><fr> Beaucoup, en effet, commettent le mal en s'imaginant que Dieu ne les voit pas. Il leur serait difficile de croire qu'il n'en a pas le pouvoir, mais ils disent qu'il ne le veut pas. Il y a très peu de gens assez impies à qui l'on puisse appliquer ce qui est écrit: L'insensé a dit dans son cœur: Il n'y a pas de Dieu. Une telle folie est rare. La grande piété est rare; de même la grande impiété. Mais le grand nombre dit ceci: " Dieu va-t-il s'occuper maintenant de savoir ce que je fais chez moi et de ce que je veux faire sur ma couche? " Que dit-on? Comprenez, vous qui êtes insensés dans le peuple, devenez enfin sages.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Orávit sanctus Andréas, dum respíceret cælum; voce magna clamávit et dixit: Tu es Deus meus, quem vidi; ne me patiáris ab ímpio iúdice depóni: * Quia virtútem sanctæ crucis agnóvi. V/. Tu es Magíster meus, Christe, quem diléxi, quem cognóvi, quem conféssus sum; tantúmmodo in ista voce exáudi me. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Tandis que priait le saint apôtre André, les yeux levés au ciel, il s'exclama d'une voix forte: Tu es mon Dieu, toi que j'ai vu! Ne permets pas que je sois détaché de cette croix sur l'ordre d'un juge impie: * Car j'ai reconnu la puissance de ta croix très sainte! V/. Tu es mon Maître, ô Christ, ô toi que j'aime, que je connais, dont je témoigne! Entends seulement la voix de ma prière! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne><ligne id="16"><la/><fr/></ligne><ligne id="17"><la/><fr/></ligne><ligne id="18"><la>Die 3 decembris. S. FRANCISCI XAVIER, presbyteri. Memoria</la><fr>Le 3 décembre. S. FRANCOIS-XAVIER, prêtre. Mémoire</fr></ligne><ligne id="19"><la>De Communi pastorum, præter sequentia:</la><fr>Commun des pasteurs, sauf ce qui suit :</fr></ligne></liturgia>
