<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi (Lib. 10, 27-28: CCL 27, 175)</la><fr>Confessions de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sero te amávi, pulchritúdo tam antíqua et tam nova, sero te amávi! Et ecce intus eras et ego foris et ibi te quærébam, et in ista formósa, quæ fecísti, defórmis irruébam. Mecum eras, et tecum non eram. Ea me tenébant longe a te, quæ si in te non essent, non essent. Vocásti et clamásti et rupísti surditátem meam. Coruscásti, splenduísti et fugásti cæcitátem meam, fragrásti, et duxi spíritum et anhélo tibi. Gustávi et esúrio et sítio. Tetigísti me et exársi in pacem tuam.</la><fr> Bien tard je t'ai aimée, ô beauté si ancienne et si nouvelle, bien tard je t'ai aimée! Et voici que tu étais au-dedans, et moi au-dehors et c'est là que je te cherchais, et sur la grâce de ces choses que tu as faites, pauvre disgracié, je me ruais! Tu étais avec moi, et je n'étais pas avec toi; elles me retenaient loin de toi, ces choses qui pourtant, si elles n'existaient pas en toi, n'existeraient pas! Tu as appelé, tu as crié et tu as brisé ma surdité; tu as brillé, tu as resplendi, et tu as dissipé ma cécité; tu as embaumé, j'ai respiré et haletant j'aspire à toi; j'ai goûté, et j'ai faim et j'ai soif; tu m'as touché et je me suis enflammé pour ta paix.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cum inhæsero tibi ex omni me, nusquam erit mihi dolor et labor; et viva erit vita mea, tota plena te. Nunc autem quóniam quem tu imples, súblevas eum; quóniam tui plenus non sum, óneri mihi sum. Conténdunt lætítiæ meæ flendæ cum lætándis mæróribus; et ex qua parte stet victória néscio. Conténdunt mæróres mei mali cum gáudiis bonis, et ex qua parte stet victória néscio. Hei mihi! Dómine, miserére mei. Hei mihi! Ecce vúlnera mea non abscóndo: médicus es, æger sum; miséricors es, miser sum.</la><fr> Quand j'aurai adhéré à toi de tout moi-même, nulle part il n'y aura pour moi douleur et labeur, et vivante sera ma vie toute pleine de toi. Mais maintenant, puisque tu allèges celui que tu remplis, n'étant pas rempli de toi je suis un poids pour moi. Il y a lutte entre mes joies dignes de larmes et les tristesses dignes de joie; et de quel côté se tient la victoire, je ne sais. Il y a lutte entre mes tristesses mauvaises et les bonnes joies; et de quel côté se tient la victoire, je ne sais. Ah! malheureux! Seigneur, aie pitié de moi. Ah! malheureux! Voici mes blessures, je ne les cache pas: tu es médecin, je suis malade; tu est miséricorde, je suis misère.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Numquid non tentátio est vita humána super terram? Quis velit moléstias et difficultátes? Tolerári iubes eas, non amári. Nemo quod tólerat amat, etsi toleráre amat. Quamvis enim gáudeat se toleráre, mavult tamen non esse quod tóleret. Próspera in advérsis desídero, advérsa in prósperis tímeo. Quis inter hæc médius locus, ubi non sit humána vita tentátio? Væ prosperitátibus sæculi, semel et íterum, a timóre adversitátis et a corruptióne lætítiæ! Væ adversitátibus sæculi, semel et íterum et tértio, a desidério prosperitátis, et quia ipsa advérsitas dura est, et ne frangat tolerántiam. Numquid non tentátio est vita humána super terram sine ullo interstítio?</la><fr> N'est-elle pas une épreuve, la vie humaine sur la terre? Qui peut vouloir les tracas et les difficultés?   Tu ordonnes de les supporter, non pas de les aimer. Aucun n'aime ce qu'il supporte, même s'il aime supporter. Quelle que soit, en effet, la joie qu'on ait de supporter, on préfère pourtant n'avoir rien à supporter. Dans l'adversité je désire la prospérité; dans la prospérité je redoute l'adversité. Quel juste milieu y a-t-il entre les deux, où la vie humaine ne soit pas une épreuve? Malheur aux prospérités du siècle, une fois et deux fois malheur, parce qu'on y redoute l'adversité et que la joie est corrompue! Malheur aux adversités du siècle, une fois et deux fois et trois fois malheur, parce qu'on y désire la prospérité, que l'adversité par elle-même est dure et qu'elle risque de briser la patience! N'est-elle pas une épreuve, la vie humaine sur la terre, sans le moindre répit?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Inquisívi sapiéntem et sacerdótem símilem tibi, non invéni. Ut vídeo, Spíritum Dei habes in te, * Ideo magnus es in domo Dómini, et de ore tuo bona áudiet cunctus pópulus qui tibi commíssus est. V/. Sacérdos et póntifex et virtútum ártifex, bonus pastor in pópulo, qui placuísti Dómino. * Ideo. V/. Glória Patri. * Ideo.</la><fr> R/. J'ai cherché un sage et un prêtre tel que toi, je n'en ai pas trouvé. Je le vois, tu as en toi l'Esprit de Dieu, * C'est pourquoi tu es grand dans la maison de Dieu; et, de ta bouche, il recueillera des paroles merveilleuses le peuple nombreux qui t'a été confié. V/. Prêtre et pontife, artisan du bien, vrai berger pour ton peuple, tu as été agréable au Seigneur. * C'est pourquoi. V/. Gloire au Père. * C'est pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
