<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ambrósii epíscopi De virgínibus (Lib. 1, 2.5.7-9: PL 16, 189-190)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur les vierges</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Natális est vírginis, integritátem sequámur; natális est mártyris, hóstias immolémus. Natális est sanctæ Agnétis. Hæc duódecim annórum martýrium fecísse tráditur. Quo detestabílior crudélitas, quæ nec minúsculæ pepércit ætáti, immo magna vis fídei, quæ étiam ab illa testimónium invénit ætáte. Fuítne in illo corpúsculo vúlneri locus? Et quæ non hábuit quo ferrum recíperet, hábuit quo ferrum vínceret. At istíus ætátis puéllæ torvos étiam vultus paréntum ferre non possunt, et acu distrícta solent puncta flere quasi vúlnera.</la><fr> C'est aujourd'hui l'anniversaire d'une vierge, imitons sa pureté. C'est l'anniversaire d'une martyre, offrons un sacrifice. C'est l'anniversaire de sainte Agnès. Selon la tradition, elle a subi le martyre à douze ans. Qu'elle est détestable, la cruauté qui n'a même pas épargné une si petite fille! Mais combien la foi est grande pour avoir reçu témoignage d'un âge aussi tendre! Ce petit corps offrait donc assez de place aux blessures! Et celle qui n'avait presque rien à leur offrir a eu de quoi les vaincre. Alors que les petites filles, à cet âge, ne peuvent supporter les visages sévères de leurs parents et, lorsqu'elles se sont piquées avec une aiguille, pleurent comme si elle s'étaient blessées!</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Diem festum sacratíssimæ vírginis celebrémus, quáliter passa sit beáta Agnes, ad memóriam revocémus: tertiodécimo ætátis suæ anno, mortem pérdidit et vitam ínvenit, * Quia solum vitæ diléxit Auctórem. V/. Ingréssa Agnes turpitúdinis locum, ángelum Dómini præparátum ínvenit. * Quia.</la><fr> R/. Célébrons en ce jour la fête d'une vierge sainte, faisons mémoire de la passion vécue par la bienheureuse Agnès: En sa treizième année, elle a terrassé, perdu la mort et elle a trouvé la vie, * Car elle n'a aimé que l'Auteur de la vie. V/. Comme Agnès entrait dans les lieux d'infamie, elle trouva un ange du Seigneur prêt à l'accueillir. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hæc inter cruéntas carníficum impávida manus, hæc stridéntium grávibus immóbilis tráctibus catenárum, nunc furéntis mucróni mílitis totum offérre corpus, mori adhuc néscia, sed paráta; vel si ad aras invíta raperétur, téndere Christo inter ignes manus atque in ipsis sacrílegis focis tropæum Dómini signáre victóris; nunc ferrátis colla manúsque ambas insérere néxibus, sed nullus tam tenúia membra póterat nexus inclúdere.</la><fr> Celle-ci n'éprouve aucune crainte entre les mains sanglantes des bourreaux, elle ne bouge pas en entendant les grincements des lourdes chaînes que l'on tire, et voici qu'elle présente son corps à l'épée d'un soldat furieux. Elle ne sait pas encore ce que c'est que mourir, mais elle y est prête. Et si on l'entraîne de force vers les autels, voilà qu'elle tend les mains vers le Christ à travers les flammes; jusque dans ce foyer sacrilège, elle fait le signe qui glorifie le Seigneur victorieux. Voici qu'on introduit son cou et ses deux mains dans les liens de fer, mais aucune chaîne ne pouvait enserrer des membres aussi menus.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dextram meam et collum meum cinxit lapídibus pretiósis, trádidit áuribus meis inæstimábiles margarítas, * Et circúmdedit me vernántibus atque coruscántibus gemmis. V/. Induit me Dóminus cýclade auro texta, et imménsis monílibus ornávit me. * Et circúmdedit.</la><fr> R/. Il a ceint de pierres précieuses mon cou et mon poignet, il a placé à mes oreilles des perles magnifiques, * Il m'a toute parée de pierres fines, étincelantes comme des fleurs printanières. V/. Le Seigneur m'a fait revêtir la robe tissée d'or, il m'a embellie d'une quantité de colliers de perles. * Il.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Novum martýrii genus? Nondum idónea pœnæ et iam matúra victóriæ; certáre diffícilis, fácilis coronári; magistérium virtútis implévit, quæ præiudícium vehébat ætátis. Non sic ad thálamum nupta properáret, ut ad supplícii locum læta succéssu, gradu festína virgo procéssit, non intórto crine caput compta sed Christo; non flósculis redimíta, sed móribus.</la><fr> Est-ce un nouveau genre de martyre? Elle n'est pas encore capable de souffrir et elle est déjà mûre pour vaincre; il lui est difficile de combattre, et facile de triompher; alors qu'elle supportait le handicap de son jeune âge, elle a réalisé un chef-d'œuvre de vaillance. Elle ne se serait pas hâtée vers la chambre nuptiale le jour de son mariage, comme elle s'est avancée d'un pas joyeux, étant vierge, au lieu de son supplice; c'est le Christ qui était l'ornement de sa tête, et non pas une coiffure compliquée; elle n'était pas couronnée de fleurs, mais de vertus.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Amo Christum, in cujus thálamum introívi; cujus mater virgo est, cujus Pater féminam nescit, cujus mihi órgana modulátis vócibus cantant; * Quem cum amávero casta sum, cum tetígero munda sum, cum accépero virgo sum. V/. Mel et lac ex ejus ore suscépi, et sanguis ejus ornávit genas meas. * Quem. V/. Glória Patri. * Quem.</la><fr> R/. J'aime le Christ, j'entrerai dans sa chambre nuptiale, lui dont la mère est vierge, lui dont le Père n'a point connu de femme, lui qui fait déjà retentir à mes oreilles l'harmonie de ses concerts mélodieux; * Si je l'aime, je suis chaste; si je le touche, je suis pure; si je l'accueille, je suis vierge. V/. Le miel et le lait, je les ai recueillis de sa bouche, * Son sang précieux orne mes joues. * Si. V/. Gloire au Père. * Si.</fr></ligne></liturgia>
