<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ambulans Iesus iuxta mare Galilææ, vidit duos fratres, Simónem, qui vocátur Petrus, et Andréam fratrem eius. Et réliqua.</la><fr> Comme Jésus marchait au bord du lac de Galilée, il vit deux frères, Simon, appelé Pierre, et son frère André. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Ioánnem (Hom. 19, 1: PG 59, 120-121)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Andréas, cum apud Iesum mansísset multáque didicísset, non thesáurum in se abscóndit, sed festínat et currit ad fratrem, eius ipsum consórtem redditúrus. Animadvérte enim quid hic fratri suo díxerit: Invénimus Messíam, quod interpretátum est Christus. Viden' quo pacto quæ brevi témpore didícerat, hinc osténdat? Nam et Magístri virtútem declárat, qui hoc ipsis suáserit, et ipsórum stúdium diligentiámque, qui hæc iam a princípio curárent.</la><fr> André, après avoir demeuré auprès de Jésus et avoir beaucoup appris, n'a pas gardé ce trésor pour lui: il se hâte de courir auprès de son frère, pour le faire participer aux biens qu'il a reçus. Considère ce qu'il dit à son frère: Nous avons trouvé le Messie (autrement dit le Christ). Vois-tu comment il a fait connaître ce qu'il venait d'apprendre en si peu de temps? Il montre et l'autorité du Maître qui a persuadé ses disciples, et le zèle ardent de ceux qui, dès le début, en ont eu la préoccupation.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vir iste in pópulo suo mitíssimus appáruit, sanctitáte autem et grátia plenus; iste est qui assídue orat * Pro pópulo et pro civitáte ista. V/. Pro eo ut me dilígerent, detrahébant mihi; ego autem orábam, * Pro pópulo.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré le plus doux de son peuple, plein de grâce et de sainteté; l'homme qui intercède sans relâche * Pour le peuple et pour cette cité. V/. Au lieu de m'offrir leur amitié, ils me dénigrent, moi qui ne suis que prière * Pour.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hoc quippe verbum est ánimæ advéntum eius summe desiderántis, et de cælo ventúrum exspectántis gaudióque exsultántis, postquam appáruit, atque festinántis tantam rem céteris nuntiáre. Hoc fratérnæ erat benevoléntiæ, amícæ cognatiónis, sincéri afféctus, in spiritálibus manum mútuo porrígere.</la><fr> Son propos vient d'une âme qui désire avec ardeur l'avènement du Messie, qui attend son arrivée du ciel sur la terre, qui est comblée de joie en voyant apparaître ce qu'elle attendait, et qui se hâte de faire participer les autres à cette bonne nouvelle. C'est montrer une amitié vraiment fraternelle, une affection profonde et un naturel plein de sincérité, que de se communiquer ainsi les richesses spirituelles.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Orávit sanctus Andréas, dum respíceret cælum; voce magna clamávit et dixit: Tu es Deus meus, quem vidi; ne me patiáris ab ímpio iúdice depóni: * Quia virtútem sanctæ crucis agnóvi. V/. Tu es Magíster meus, Christe, quem diléxi, quem cognóvi, quem conféssus sum; tantúmmodo in ista voce exáudi me. * Quia.</la><fr> R/. Tandis que priait le saint apôtre André, les yeux levés au ciel, il s'exclama d'une voix forte: Tu es mon Dieu, toi que j'ai vu! Ne permets pas que je sois détaché de cette croix sur l'ordre d'un juge impie: * Car j'ai reconnu la puissance de ta croix très sainte! V/. Tu es mon Maître, ô Christ, ô toi que j'aime, que je connais, dont je témoigne! Entends seulement la voix de ma prière! * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Animadvérte autem, vel a princípio, morígerum facilémque Petri ánimum. Statim nihílque morátus accúrrit. Addúxit eum, inquit, ad Iesum. Sed nemo facilitátem eius damnet, quod sine multo exámine verbum accéperit. Verisímile enim est fratrem hæc ipsi accuráte et plúribus narrásse; verum evangelístæ ubíque multa compéndio narrant, brevitáti studéntes. Alióquin autem non dicit eum statim credidísse, sed: Addúxit eum ad Iesum, ipsi traditúrus eum, ut ómnia ab illo edísceret; nam álius quoque discípulus áderat, et ad hæc concurrébat.</la><fr> Remarque combien, dès le début, Pierre a un esprit docile et obéissant, car il accourut sans tarder. Il le conduisit à Jésus, dit l'évangéliste. Mais que personne ne condamne cette facilité, comme s'il avait accueilli aveuglément l'invitation de son frère. Il est probable que celui-ci lui avait parlé en détail et longuement. Les évangélistes, il est vrai, suppriment beaucoup de choses par souci de concision. D'ailleurs on ne dit pas que Pierre ait cru aussitôt, mais que son frère le conduisit à Jésus pour le lui confier, afin que Pierre soit entièrement instruit par lui. Car l'autre disciple aussi était là et participait à l'entretien.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Homo Dei ducebátur ut crucifígerent eum; pópulus autem clamábat voce magna, dicens: * Innocens eius sanguis sine causa damnátur. V/. Cumque dúcerent eum, ut crucifigerétur, factus est concúrsus populórum clamántium et dicéntium: * Innocens.</la><fr> R/. On emmenait l'homme de Dieu pour le crucifier, mais le peuple réclamait à grands cris: * Cet homme est innocent, il est condamné à mort sans motif. V/. Tandis qu'on l'emmenait pour le crucifier, il se fit un grand concours de peuple, qui vociférait en disant: * Cet homme.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quod si Ioánnes Baptísta, cum dixit: Agnus est et: In Spíritu baptízat, clariórem hac de re doctrínam a Christo excipiéndam relíquit; multo magis Andréas id effécit, qui non ad totum explicándum suffícere censebátur, sed ad ipsum lucis fontem dedúxit fratrem, ita festínum et gaudéntem, ut ne tantíllum quidem cunctarétur.</la><fr> Lorsque Jean Baptiste a dit: C'est l'Agneau et: Il baptise dans l'Esprit Saint, il a confié au Christ le soin d'enseigner lui-même plus clairement cette doctrine. À plus forte raison André a-t-il fait de même, car il ne se jugeait pas capable de tout expliquer. Il a conduit son frère à la source même de la lumière, avec tant de hâte et de joie, pour ne pas le laisser attendre si peu que ce soit.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Expándi manus meas tota die in cruce ad pópulum non credéntem, sed contradicéntem mihi, * Qui ámbulant in vias non bonas, sed post peccáta sua. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. Exaltáre, qui iúdicas terram, redde retributiónem supérbis. * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr> R/. Tout le jour, sur la croix, j'ai tendu les mains vers un peuple incrédule et rebelle, * Ces gens qui suivent un chemin qui n'est pas le bon, et se mettent à la remorque de leurs péchés. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. Lève-toi, Juge de la terre; aux orgueilleux, rends ce qu'ils méritent. * Ces gens. V/. Gloire au Père. * Ces gens.</fr></ligne></liturgia>
