<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Vita sancti Antónii a sancto Athanásio epíscopo conscrípta (Cap. 1, 2: PG 26,842-843)</la><fr>Vie de saint Antoine par saint Athanase</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Post paréntum óbitum, solus cum sola soróre ádmodum parva relíctus, cum decem et octo vel vigínti annórum esset, domus sororísque curam gessit. Sex autem nondum exáctis ménsibus a paréntum éxitu, cum de more ad domínicum procéderet, atque secum ánimo cogitáret, qua ratióne apóstoli relíctis ómnibus secúti sunt Salvatórem, et qui in Actibus Apostolórum, vénditis possessiónibus, prétia afferébant ad pedes apostolórum, ut egénis distribueréntur: nec non quænam quantáque istis spes in cælis repósita sit; hæc secum réputans, in ecclésiam ingréditur, contingítque ut tum evangélium legerétur et audívit Dóminum díviti illi dixísse: Si vis perféctus esse, vade, vende ómnia quæ habes et da paupéribus et veni, séquere me: et habébis thesáurum in cælis.</la><fr> À la mort de ses parents, Antoine resta seul avec une jeune sœur. Ayant alors entre dix-huit et vingt ans, il prit soin de la maison et de sa sœur. Moins de six mois après le décès de ses parents, il se rendait comme d'habitude à l'église pour le service divin, en méditant; il considérait comment les apôtres avaient tout quitté pour suivre le Sauveur; quels étaient les hommes qui, dans les Actes des Apôtres, vendaient leurs biens et en déposaient le produit aux pieds des apôtres pour que ceux-ci les distribuent aux nécessiteux; et aussi quelle grande espérance leur était ainsi réservée dans le ciel. En pensant à tout cela, il entre dans l'église au moment de la lecture de l'Évangile et il entend le Seigneur qui disait à un riche: Si tu veux être parfait, va, vends tout ce que tu possèdes et donne-le aux pauvres; puis viens, suis-moi, et tu auras un trésor dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iustus ut palma florébit, sicut cedrus Líbani multiplicábitur; * Plantátus in domo Dómini, in átriis domus Dei nostri florébit. V/. Sanctórum sicut áquilæ iuvéntus renovábitur; florébunt sicut lília ante conspéctum Dómini. * Plantátus.</la><fr> R/. Le juste grandira comme un palmier, il poussera comme un cèdre du Liban; * Planté dans la maison du Seigneur, il grandira dans les parvis de la maison de notre Dieu. V/. L'homme saint renouvelle, comme l'aigle, sa jeunesse; devant le Seigneur, il fait éclore ses fleurs comme un lis. * Planté.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Antónius porro quasi divínitus immíssa sibi esset sanctórum memória, et quasi sui causa lecta illa fuíssent, egréssus quámprimum ex domínico, quas a maióribus hábuit possessiónes (erant autem illi arúræ trecéntæ, fértiles et perquam amœnæ) vicánis dono dedit, ne sibi sororíque moléstiam afférrent. Mobílibus vero ómnibus vénditis, multam hinc colléctam pecúniam paupéribus distríbuit, paucis solum soróris causa reservátis.</la><fr> Antoine eut l'impression que Dieu lui adressait cet évangile et que cette lecture avait été faite pour lui. Il sortit aussitôt de l'église et donna aux gens du village ses propriétés familiales, quinze arpents d'une terre fertile et excellente, pour que lui-même et sa sœur n'en aient plus l'embarras. Après avoir vendu tous ses biens mobiliers, il distribua aux pauvres la grosse somme d'argent qu'il en avait retirée, en ne mettant de côté qu'une petite part pour sa sœur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hic est vir, qui non est derelíctus a Deo in die certáminis sui, et ipse conculcávit caput serpéntis antíqui; * Modo coronábitur, quia fidéliter vicit in mandátis Dómini. V/. Armis divínis præcínctus, sævítiam persequéntium felíciter superávit. * Modo.</la><fr> R/. Voici un homme qui n'a pas été abandonné de Dieu à l'heure du combat, et qui a foulé aux pieds, lui-même, la tête de l'antique serpent; *  Il est désormais couronné, car il a vaincu par sa fidélité aux commandements du Seigneur. V/. Muni des armes divines, il a heureusement triomphé de la cruauté de ses persécuteurs. * Il est.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Rursus in domínicum ingréssus, audívit Dóminum in evangélio dícere: Nolíte sollíciti esse in crástinum. Nec ultra illic remanére sústinens, egréssus, illa quoque tenuióribus largítus est. Soróre vero virgínibus notis sibi atque fidélibus commendáta, atque ad parthenónem trádita, ut illic educarétur, ipse ante domum suam ascéticæ vitæ deínceps óperam dedit, atque atténtus sibi, ásperum vitæ genus toleránter agébat.</la><fr> Une autre fois qu'il était entré à l'église, pour le service divin, il entendit le Seigneur dire dans l'Évangile: Ne vous faites pas de souci pour demain. Ne supportant plus d'avoir gardé quelque chose, il distribua cela aussi aux plus pauvres. Il confia sa sœur à des vierges dont il connaissait la fidélité et la mit dans leur monastère pour qu'elle y fasse son éducation. Quant à lui, il se consacra désormais, près de sa maison, au labeur de la vie ascétique. Vigilant sur soi-même, il persévérait dans une vie austère.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Beátus vir, qui suffert tentatiónem, quia, cum probátus fúerit, accípiet corónam vitæ, * Quam repromísit Deus diligéntibus se. V/. Hic accípiet benedictiónem a Dómino et misericórdiam; * Quam. V/. Glória Patri. * Quam.</la><fr> R/. Heureux qui supporte l'épreuve avec persévérance, car, une fois vérifiée sa qualité, il recevra la couronne de la vie * Comme récompense promise à ceux qui aiment Dieu. V/. Il obtient, du Seigneur, la bénédiction et la miséricorde; * Comme. V/. Gloire au Père. * Comme.</fr></ligne></liturgia>
