<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Gregórii Nysséni epíscopi De virginitáte (Cc. 1.2: PG 46, 319-322.323)</la><fr>Traité de saint Grégoire de Nysse sur la virginité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Augústa virginitátis quædam quasi fácies, quæ cum in prétio est apud omnes qui de bono sincére iúdicent, tum iis solis contíngit, quibus ad præclárum hoc stúdium Dei grátia benígne opitulétur, vel ex nómine quo compellátur, insígnem laudem habet: nam incorrúptum, quæ vox in virginitáte de multórum consuetúdine dícitur, eius integritátem signíficat. Itaque ex eo nómine quod tantúmdem váleat, intellégere est huius doni præstántiam: síquidem, cum multa sint quæ cum virtúte gerántur, solum hoc incorrúpti appellatióne ornátum est.</la><fr> Le noble idéal de la virginité, précieux à tous ceux qui situent le beau dans la pureté, échoit à ceux-là seuls que la grâce bienveillante de Dieu assiste dans le combat pour réaliser leur bon désir. D'elle-même, elle s'attire la louange qui convient en raison du qualificatif ajouté à son nom, car l'usage communément admis de dire la virginité exempte de corruption rend témoignage de la pureté qui est en elle, au point que cette expression équivalente permet de reconnaître la supériorité de ce don précieux, s'il est vrai que, parmi tant d'œuvres vertueuses, celle-là seule s'est vue honorée du surnom d'incorruptible.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Agathes lætíssima et gloriánter ibat ad cárcerem; * Et quasi ad épulas invitáta, agónem suum Dómino précibus commendábat. V/. Mens mea solidáta est et a Christo fundáta. * Et.</la><fr> R/. Agathe, remplie d'allégresse et de fierté, se dirigeait vers la prison; * Et, comme si elle était invitée à un festin, elle recommandait au Seigneur dans la prière le combat qui l'attendait. V/. Mon cœur est inébranlable: il est affermi par le Christ. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sin autem benefícium hoc Dei óptimi máximi étiam prædicándum est, suffíciet ad eius commendatiónem divínus Apóstolus, qui paucis verbis omnem laudum amplificatiónem obscúret, sanctam atque inculpátam eam appéllans, quæ hoc múnere ornáta sit. Quod si enim augústæ huius virginitátis ea est perfúnctio, ut inculpátus ac sanctus effícere: ecquænam maior esse potest laus virginitátis, quam osténdi eam iis rebus castórum suórum arcanórum partícipes quasi deos effícere, ut sócii quidam sint glóriæ solíus vere sancti atque inculpáti Dei, necessitúdine cum eo puritáte atque integritáte contrahénda.</la><fr> Mais s'il faut aussi par des éloges montrer la noblesse de ce grand don de Dieu, le saint Apôtre suffit à sa louange, lui qui a caché sous un petit nombre de mots toutes les hyperboles possibles des éloges, en nommant sainte et immaculée celle qui est ornée de cette grâce. Si, en effet, la perfection de cette noble virginité est de rendre saint et immaculé, quelle plus grande louange faire de la virginité que de montrer par là qu'elle déifie d'une certaine manière ceux qui participent à ses purs mystères au point qu'ils communient à la gloire de Dieu, seul véritablement saint et immaculé, admis dans sa familiarité par la pureté et l'incorruptibilité?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ego autem, adiuváta a Dómino, perseverábo in confessióne eius * Qui me salvam fecit et consolátus est me. V/. Mens mea solidáta est et in Christo fundáta, * Qui.</la><fr> R/. Pour ma part, secourue par le Seigneur, je vais persévérer à proclamer la divinité de celui * Qui m'a sauvée, qui m'aide et me console. V/. Mon cœur est inébranlable; ma vie, fondée sur le Christ, * Qui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Incorpóreæ divinque natúræ próprium ac præcípuum est; Dei tamen benignitáte iis étiam qui e carne et sánguine effécti huius vitæ usúra fruúntur, datum et tribútum est, ut virgínitas quasi manum mundítiæ participatiónem pórrigens, hóminum natúram vitiósa affectióne abiéctam rursus érigat, et ad cæléstium contemplatiónem perdúcat. Quod in Maríæ Vírginis inviolátæ córpore efféctum est, perfécta Christi divinitáte, quæ in ipsa Vírgine elúxerat, hoc ipsum in omni ánimo contíngit, qui sit castitáte ornátus, rationémque ducem in virgináli vita sequátur. Quóniam non ámplius, ut córporis humáni formam habitúmque índuat, ventúrus est Dóminus; non enim étiam nóvimus, inquit, secúndum carnem Christum; sed in spíritu véniet, et Patrem secum ducet, ut quodam loco testátur Evangélium.</la><fr> Encore que la virginité appartienne en propre et par privilège à la nature incorporelle, Dieu, dans son amour pour les hommes, l'a donnée gracieusement même à ceux qu'il destinait à recevoir la vie par la chair et le sang, afin que la nature humaine, dégradée par sa condition soumise aux passions, saisisse comme une main tendue cette participation à la pureté, de nouveau se redresse et laisse ramener ses regards vers le haut. Ce qui s'est accompli corporellement dans Marie immaculée quand la plénitude de la divinité a resplendi dans le Christ par la virginité, cela aussi s'accomplit en toute âme qui demeure vierge suivant la raison, non pas que le Seigneur se rende désormais présent corporellement, puisque nous ne connaissons plus le Christ selon la chair, mais il vient habiter spirituellement et introduit avec lui le Père, comme dit quelque part l'Évangile.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Gaudeámus omnes in Dómino, diem festum celebrántes sub honóre Agathæ mártyris, * De cuius passióne gaudent ángeli et colláudant Fílium Dei. V/. Immaculátus Dóminus immaculátam sibi fámulam in hoc fragilitátis córpore pósitam misericórditer consecrávit. * De cuius. V/. Glória Patri. * De cuius.</la><fr> R/.  Tous, réjouissons-nous dans le Seigneur, et célébrons un jour de fête en l'honneur de la martyre Agathe; * À cause de la passion de cette martyre, les anges se réjouissent et louent ensemble le Fils de Dieu. V/. Le Seigneur de toute pureté a aimé se consacrer pure, sa servante, établie dans la fragilité de la condition humaine. * À cause de. V/. Gloire au Père. * À cause de.</fr></ligne></liturgia>
