<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 1 de s. Andrea, 1. 5. 10: EC 5, 427. 430. 433)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Celebrántes hódie gloriósum beáti Andréæ triúmphum, in verbis grátiæ quæ procedébant de ore eius, exsultávimus et delectáti sumus. Neque enim locus póterat esse tristítiæ, ubi tam veheménter lætabátur et ipse. Nemo ex nobis compássus est sic patiénti, nemo ausus est plángere exsultántem. Dénique cum ducerétur ipse beátus Andréas ad crucem, pópulus, qui sanctum et iustum dolébat iniúste damnári, prohibére vóluit ne punirétur; sed magis ipse instantíssima prece prohíbuit eos, ne non coronarétur, immo ne non paterétur. Desiderábat síquidem dissólvi et cum Christo esse, sed in cruce quam semper amáverat.</la><fr> En célébrant aujourd'hui le triomphe glorieux de saint André, c'est aux paroles de grâce sortant de sa bouche que nous avons exulté avec délices. De fait, il ne pouvait y avoir de place pour la tristesse, alors que lui se réjouissait avec tant d'ardeur. Aucun de nous n'a éprouvé de compassion pour lui, à le voir souffrir de cette manière, aucun n'a osé se lamenter sur lui, qui exultait. D'ailleurs, comme on le conduisait à la croix, la foule, affligée de voir condamner un saint et un juste, voulut empêcher qu'on ne le punît. Mais lui, par une prière très instante, les empêcha plus encore de le priver d'être couronné, mieux: de le priver de souffrir. Son désir, en effet, était de disparaître pour être avec le Christ, mais sur la croix qu'il avait toujours aimée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Doctor bonus et amícus Dei Andréas dúcitur ad crucem. Aspíciens a longe, vidit crucem: Salve crux, * Súscipe discípulum eius qui pepéndit in te, Magíster meus Christus. V/. Salve crux, quæ in córpore Christi dedicáta es, et ex membris eius tamquam margarítis ornáta. * Súscipe.</la><fr> R/. André, l'ami de Dieu, le vrai docteur de la foi, est mené au supplice de la croix. En regardant au loin, il voit la croix: Salut, ô croix, * Accueille le disciple de celui qui a été suspendu à toi, mon Maître, le Christ! V/. Salut, ô croix, consacrée par le corps du Christ, ornée de ses membres comme de perles et de joyaux! * Accueille.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Desiderábat regnum intráre, sed per patíbulum. Quid enim dicit illi amátæ suæ? "Per te, inquit, me recípiat, qui per te me redémit." Ergo si dilígimus eum, congaudémus ei, non solum quia coronátus, sed et quia crucifíxus, quia desidérium ánimæ eius tríbuit ei Dóminus et pósuit in cápite eius corónam de lápide pretióso. Verúmtamen dum congratulámur ei, quod diu desiderátæ crucis frui mereátur ampléxu, mirum valde est, si non ipsum eius mirámur gáudium, cui congratulámur.</la><fr> Son désir était d'entrer dans le royaume, mais par le gibet. Que dit-il donc à cette croix tant aimée? " Par toi, que me reçoive celui qui, par toi, m'a racheté. " Par conséquent, si nous l'aimons, réjouissons-nous avec lui, non seulement de ce qu'il a été couronné, mais aussi de ce qu'il a été crucifié, car Dieu lui a accordé le désir de son âme et a posé sur sa tête la couronne de pierres précieuses. Ainsi nous applaudissons à sa joie, en le voyant jouir d'embrasser à bon droit la croix si longtemps désirée; mais alors il serait très étonnant que nous ne soyons pas étonnés de cette joie à laquelle nous applaudissons.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Salve crux, quæ in córpore Christi dedicáta es, et ex membris eius tamquam margarítis ornáta; * Súscipe discípulum eius qui pepéndit in te, Magíster meus Christus. V/. O bona crux, diu desideráta, et iam concupiscénti ánimo præparáta. * Súscipe.</la><fr> R/. Salut, ô croix, consacrée par le corps du Christ, ornée de ses membres comme de perles et de joyaux; * Accueille le disciple de celui qui a été suspendu à toi, mon Maître, le Christ! V/. Ô croix aimable, croix si longtemps désirée: te voici enfin prête à combler mon espoir! * Accueille.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Tríplicem licet consideráre gradum: incipiéntium, proficiéntium, perfectórum. Inítium enim sapiéntiæ, timor Dómini; médium, spes; cáritas, plenitúdo. Dénique Apóstolum audi, quia plenitúdo legis est cáritas. Qui initiátur a timóre, crucem Christi sústinet patiénter; qui próficit in spe, portat libénter; qui consummátur in caritáte, ampléctitur iam ardénter. Solus iste est qui dícere possit, quia "amátor tuus semper fui et desiderávi amplécti te."</la><fr> Il nous est permis de dénombrer un triple degré: celui des commençants, celui des progressants, celui des parfaits. Le commencement de la sagesse, en effet, c'est la crainte de Dieu; son milieu, c'est l'espérance; son accomplissement, l'amour. Écoute d'ailleurs l'Apôtre affirmer que l'accomplissement de la loi, c'est l'amour. Celui qui commence par la crainte supporte patiemment la croix du Christ; celui qui progresse dans l'espérance la porte volontiers; celui qui est accompli dans l'amour l'embrasse dès lors ardemment. Seul ce dernier pourrait dire: " J'ai toujours été ton amant, et mon désir fut de t'embrasser. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dum perambuláret Dóminus supra mare secus littus Galilææ, vidit Petrum et Andréam rétia mitténtes in mare; vocávit eos, dicens: * Veníte post me, fáciam vos piscatóres hóminum. V/. Erant enim piscatóres, et ait illis: * Veníte.</la><fr> R/. En longeant le littoral de la mer de Galilée, le Seigneur vit Pierre et André, qui jetaient leurs filets dans la mer. Il les appela en disant: * Venez, suivez-moi, et je ferai de vous des pêcheurs d'hommes. V/. Car c'étaient des pêcheurs, et il leur dit: * Venez.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Felix ánima, quæ ad hunc caritátis pervénerit statum! Nec sane desperándum nobis, quandóquidem eius qui pervénit, ob hoc máxime memória celebrátur, ut ipsíus et invocémus auxílium et provocémur exémplo. Si dicis beátum Andréam apóstolum esse, non posse te, qui pusíllus es, eius sequi vestígia, púdeat certe vel eos qui tecum sunt non imitári. Nemo repénte fit summus: ascendéndo, non volándo apprehénditur súmmitas scalæ.</la><fr> Heureuse l'âme parvenue à cette stature qui caractérise l'amour. Mais il n'y a pas lieu de désespérer de nous, puisque, si nous célébrons la mémoire de celui qui y est parvenu, c'est surtout pour invoquer son secours et laisser son exemple nous provoquer. Si tu prétends que, le bienheureux André étant apôtre, il ne t'est pas possible, à toi si chétif, de suivre ses traces, aie honte au moins de ne pas imiter ceux qui sont avec toi. Personne n'atteint le sommet tout soudain; c'est en gravissant l'échelle, et non pas en volant, qu'on en atteint le faîte.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Mox ut vocem Dómini prædicántis audívit beátus Andréas, relíctis rétibus, quorum usu actúque vivébat, ætérnæ vitæ secútus est * Præmia largiéntem. V/. Ad uníus iussiónis vocem, Petrus et Andréas, relíctis rétibus, secúti sunt Redemptórem. * Præmia. V/. Glória Patri. * Præmia.</la><fr> R/. Dès qu'il entendit retentir la voix du Seigneur, le bienheureux André laissant là les filets qui lui permettaient de gagner sa vie, se mit à suivre * Celui qui dispense les richesses de la Vie éternelle. V/. Sur une seule injonction, Pierre et André, quittant leurs filets, ont suivi le Rédempteur. * Celui. V/. Gloire au Père. * Celui.</fr></ligne></liturgia>
