<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, annéeI</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 11, 36 : MGH, Epistulæ, 2, 305-306)</la><fr>Lettre de saint Grégoire le Grand à saint Augustin de Cantorbéry</fr></ligne><ligne id="3"><la> Glória in excélsis Deo et in terra pax homínibus bonæ voluntátis, quia granum fruménti mórtuum est cadens in terra, ne solum regnáret in cælo, cuius morte vívimus, cuius infirmitáte roborámur, cuius passióne a passióne erípimur, cuius amóre in Británnia fratres qu rimus quos ignorámus, cuius múnere quos nesciéntes quærebámus, invénimus. Quis autem narráre suffíciat, quanta hinc lætítia in ómnium corde fidélium fúerit exórta, quod gens Anglórum, operánte omnipoténtis Dei grátia et tua fraternitáte laboránte, expúlsis errórum ténebris, sanctæ fídei luce perfúsa est, quod mente integérrima iam calcat idóla, quibus prius vesáno timóre subiacébat, quod omnipoténti Deo puro corde substérnitur, quod a pravi óperis lápsibus sanctæ prædicatiónis régulis ligátur, quod præcéptis divínis ánimo súbiacet et intelléctu sublevátur, quod usque ad terram se in oratióne humíliat, ne mente iáceat in terra. Cuius hoc opus est, nisi eius qui ait : Pater meus usque nunc operátur et ego óperor?</la><fr> Gloire à Dieu dans les hauteurs et, sur la terre, paix aux hommes qu'il aime, parce que le grain de blé est mort en tombant sur la terre, afin de ne pas régner seulement au ciel, lui dont la mort nous fait vivre, lui dont la faiblesse nous fortifie, lui dont la souffrance nous arrache à la souffrance, lui dont l'amour nous fait rechercher en Grande-Bretagne des frères que nous ne connaissons pas, lui dont la grâce nous a fait trouver ceux que nous recherchions sans les connaître. Personne ne serait capable d'exprimer quelle joie un tel événement a suscitée dans le cœur des fidèles! Le peuple anglais, par l'opération de la grâce du Dieu tout-puissant et par ton labeur, mon frère, a chassé les ténèbres de l'erreur pour être inondé par la lumière de la foi. Désormais, avec une âme parfaitement saine, il piétine les idoles, devant qui le courbait une crainte déraisonnable. Il s'incline, d'un cœur pur, devant le Dieu tout-puissant. Les règles données par la sainte prédication le préservent de retomber dans le mal. Les enseignements divins soumettent son âme et relèvent son intelligence. Dans la prière, il s'abaisse jusqu'à terre, pour que son esprit ne gise pas à terre. Quel est l'auteur d'une telle œuvre, sinon celui qui dit: Mon Père, jusqu'à maintenant, est toujours à l'œuvre, et moi aussi je suis à l'œuvre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Qui ut mundum osténderet non sapiéntia hóminum, sed sua se virtúte convértere, prædicatóres suos, quos in mundum misit, sine lítteris elégit, hæc étiam modo fáciens, quia in Anglórum gentem fórtia dignátus est per infírmos operári. Sed est in isto dono cælésti, frater caríssime, quod cum magno gáudio vehementíssime débeat formidári.</la><fr> Pour montrer qu'il ne convertit pas le monde par la sagesse des hommes, mais par sa propre vertu, il a choisi comme prédicateurs, pour les envoyer dans le monde, des hommes ignorants. C'est encore ce qu'il fait maintenant, puisqu'il a daigné opérer de si grandes choses, en faveur du peuple anglais, par des hommes aussi faibles. Mais ce don céleste, frère très cher, exige que cette grande joie s'unisse à une très vive crainte.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Scio enim quia omnípotens Deus, per dilectiónem tuam in gente quam éligi vóluit, magna mirácula osténdit. Unde necésse est ut, de eódem dono cælésti, et timéndo gáudeas, et gaudéndo pertiméscas; gáudeas vidélicet, quia Anglórum ánimæ per exterióra mirácula ad interiórem grátiam pertrahúntur; pertiméscas vero, ne, inter signa quæ fiunt, infírmus ánimus in sui præsumptióne se élevet, et, unde foras in honóre attóllitur, inde per inánem glóriam intus cadat.</la><fr> Je sais, en effet, que Dieu tout-puissant a fait voir de grands miracles grâce à ta charité dans ce peuple qu'il a élu. Il est donc nécessaire que ce don céleste te donne de la joie en même temps que de la crainte, de la crainte en même temps que de la joie: tu dois te réjouir parce que les miracles extérieurs attirent les âmes des Anglais à la grâce intérieure; mais tu dois craindre que, parmi tant de signes qui s'accomplissent, l'âme faible ne s'enorgueillisse en comptant sur elle-même et que, du fait même de cette élévation et de cette gloire visible, elle ne s'effondre invisiblement par la vaine gloire. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sanctus Gregórius invénit Augustínum secúndum cor suum, ad Dómini bella parátum, * Præcónem Dei evangélicum. V/. Quam speciósi pedes evangelizántium pacem, evangelizántium bona! * Præcónem. V/. Glória Patri.* Præcónem.</la><fr>R/. Le saint pape Grégoire trouva Augustin, homme selon son cœur, prêt à combattre pour le Seigneur, * Héraut de l'Évangile de Dieu. V/. Comme ils sont beaux les pas du messager qui annonce la paix, qui annonce la bonne nouvelle; * Héraut. V/. Gloire au Père.* Héraut.</fr></ligne></liturgia>
