<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Cypriáni epíscopi et mártyris ad Fortunátum (Cap. 13: CCL 3, 214-216)</la><fr>Exhortation au martyre de saint Cyprien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si milítibus sæculáribus gloriósum est ut hoste devícto rédeant in pátriam triumphántes, quanto pótior et maior est glória victo diábolo ad paradísum triumphántem redíre et unde Adam peccátor eiéctus est illuc prostráto eo qui ante decéperat tropéa victrícia reportáre, offérre Dómino acceptíssimum munus incorrúptam fidem, virtútem mentis incólumem, laudem devotiónis illústrem, comitári eum cum veníre cperit vindíctam de inimícis receptúrus, láteri eius assístere cum séderit iudicatúrus, coherédem Christi fíeri, ángelis adæquári, cum patriárchis, cum apóstolis, cum prophétis cæléstis regni possessióne lætári.</la><fr> Si, pour les soldats du siècle, il est glorieux, une fois l'ennemi vaincu, de revenir dans leur patrie triomphants, combien meilleure et plus éclatante sera notre gloire, une fois le diable vaincu, de revenir au paradis triomphants et d'apporter les trophées victorieux à l'endroit d'où Adam avait été chassé, en foulant aux pieds celui qui auparavant l'en avait dépossédé; d'offrir à Dieu le présent le plus digne qui soit, une foi sans corruption et une force d'âme intacte, une louange de dévotion éclatante; d'accompagner l'Agneau dès notre arrivée; d'obtenir vengeance des ennemis; de s'asseoir à ses côtés quand il jugera; de devenir le cohéritier du Christ; d'être égal aux anges; de se réjouir avec les patriarches, les apôtres et les prophètes; de posséder le royaume céleste.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Diem festum sacratíssimæ vírginis celebrémus, quáliter passa sit beáta Agnes, ad memóriam revocémus: tertiodécimo ætátis suæ anno, mortem pérdidit et vitam ínvenit, * Quia solum vitæ diléxit Auctórem. V/. Ingréssa Agnes turpitúdinis locum, ángelum Dómini præparátum ínvenit. * Quia.</la><fr> R/. Célébrons en ce jour la fête d'une vierge sainte, faisons mémoire de la passion vécue par la bienheureuse Agnès: En sa treizième année, elle a terrassé, perdu la mort et elle a trouvé la vie, * Car elle n'a aimé que l'Auteur de la vie. V/. Comme Agnès entrait dans les lieux d'infamie, elle trouva un ange du Seigneur prêt à l'accueillir. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Has cogitatiónes quæ persecútio potest víncere, quæ possunt torménta superáre? Durat fortis et stábilis religiósis meditatiónibus fundáta mens et advérsus omnes diáboli terróres et minas mundi ánimus immóbilis perstat quem futurórum fides certa et sólida corróborat. Cludúntur in persecutiónibus terræ, sed patet cælum: minátur antichrístus, sed Christus tuétur; mors infértur, sed immortálitas séquitur; occíso mundus erípitur, sed restitúto paradísus exhibétur; vita temporális extínguitur, sed ætérna reparátur.</la><fr> Ces pensées, quelle persécution peut les abolir, quels tourments peuvent en avoir raison? Il est plein d'endurance, fort et stable l'esprit qui se fonde sur de religieuses méditations et, contre les terreurs venant du diable et les menaces du monde, l'âme demeure inébranlable, fortifiée qu'elle est par une foi certaine et solide dans les choses futures. Si la terre se ferme en temps de persécution, le ciel s'ouvre; l'antéchrist menace, mais le Christ est là qui protège; la mort survient, mais l'immortalité s'ensuit; pour qui est mis à mort, le monde se dérobe, mais le paradis se présente à qui retrouve la vie; celle du temps s'éteint, mais celle de l'éternité la remplace.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dextram meam et collum meum cinxit lapídibus pretiósis, trádidit áuribus meis inæstimábiles margarítas, * Et circúmdedit me vernántibus atque coruscántibus gemmis. V/. Induit me Dóminus cýclade auro texta, et imménsis monílibus ornávit me. * Et circúmdedit.</la><fr> R/. Il a ceint de pierres précieuses mon cou et mon poignet, il a placé à mes oreilles des perles magnifiques, * Il m'a toute parée de pierres fines, étincelantes comme des fleurs printanières. V/. Le Seigneur m'a fait revêtir la robe tissée d'or, il m'a embellie d'une quantité de colliers de perles. * Il.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quanta est dígnitas et quanta secúritas exíre hinc lætum, exíre inter præssúras et angústias gloriósum, clúdere in moménto óculos, quibus hómines videbántur et mundus, et aperíre eósdem statim, ut Deus videátur et Christus. Tam felíciter migrándi quanta velócitas. Terris repénte subtráheris, ut in regnis cæléstibus reponáris. Hæc opórtet mente et cogitatióne complécti, hæc die ac nocte meditári. Si talem persecútio invénerit Dei mílitem, vinci non póterit virtus ad prœlium prompta. Vel si arcessítio ante prævénerit, sine præmio non erit fides quæ erat ad martýrium præparáta: sine damno témporis merces iúdice Deo rédditur: in persecutióne milítia, in pace consciéntia coronátur.</la><fr> Quelle grande dignité et quelle grande sécurité n'y a-t-il pas à sortir d'ici-bas joyeux et glorieux parmi les épreuves et les difficultés; à fermer un moment les yeux qui nous font voir les hommes et le monde et à les ouvrir aussitôt pour voir Dieu et le Christ! Quelle rapidité dans cette heureuse migration! Te voilà soustrait tout à coup à la terre et reposant dans les royaumes célestes. C'est de quoi l'esprit et la pensée se doivent pénétrer; c'est là ce qu'il faut méditer jour et nuit. Si la persécution trouve tel le soldat de Dieu, le courage résolu au combat ne peut être abattu. Serait-on auparavant cité en justice, la foi ne restera pas sans récompense, préparée qu'elle était au martyre. C'est sans délai que le juge qu'est Dieu nous l'octroie; la persécution, c'est le temps du combat; c'est dans la paix qu'est couronnée la conscience.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Amo Christum, in cujus thálamum introívi; cujus mater virgo est, cujus Pater féminam nescit, cujus mihi órgana modulátis vócibus cantant; * Quem cum amávero casta sum, cum tetígero munda sum, cum accépero virgo sum. V/. Mel et lac ex ejus ore suscépi, et sanguis ejus ornávit genas meas. * Quem. V/. Glória Patri. * Quem.</la><fr> R/. J'aime le Christ, j'entrerai dans sa chambre nuptiale, lui dont la mère est vierge, lui dont le Père n'a point connu de femme, lui qui fait déjà retentir à mes oreilles l'harmonie de ses concerts mélodieux; * Si je l'aime, je suis chaste; si je le touche, je suis pure; si je l'accueille, je suis vierge. V/. Le miel et le lait, je les ai recueillis de sa bouche, * Son sang précieux orne mes joues. * Si je l'aime. V/. Gloire au Père. * Si je l'aime.</fr></ligne></liturgia>
