<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Spéculo Guliélmi abbátis monastérii Sancti Theodoríci (Cap. 6, 71-72: SC 301, 136-138)</la><fr>Miroir de la foi de Guillaume de Saint-Thierry</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tu, o fidélis ánima, cum in fide tua natúræ trepidánti ingerúntur occultióra mystéria, aude et dic, non stúdio occurréndi, sed amóre sequéndi: "Quómodo fiunt ista?" Quæstio tua orátio tua sit, amor sit, píetas et húmile desidérium; non in sublímibus scrutans Dei maiestátem, sed in salutáribus Dei salutárium nostrórum quærens salútem.</la><fr> Toi, âme fidèle, lorsque dans l'exercice de ta foi se présentent à ta nature qui en frémit des mystères plus cachés, dis avec assurance, non par volonté de t'y opposer, mais par affection de t'y prêter: " Comment cela se fait-il? " Que ta question soit ta prière; qu'elle soit amour, piété filiale, humble désir. Qu'elle ne scrute pas avec hauteur la majesté divine, mais qu'elle cherche le salut dans les moyens de salut du Dieu de notre salut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Festína ergo párticeps esse Spíritus Sancti. Adest cum invocátur; nec nisi iam adsit invocátur. Cumque invocátus venit, in abundántia venit benedictiónis Dei. Flúminis ímpetus est, lætíficans civitátem Dei. Et cum vénerit, si te invénerit húmilem et quiétum et treméntem sermónes Dei, requiéscet super te; et revelábit tibi quod aufert Deus Pater a sapiéntibus et prudéntibus huius sæculi; et illucéscere tibi incípient ea quæ pótuit Sapiéntia discípulis in terra dícere; sed illi non póterant portáre donec veníret Spíritus veritátis qui docéret eos omnem veritátem.</la><fr> Hâte-toi donc de devenir participant de l'Esprit Saint. Il est présent dès qu'on l'invoque; et si on l'invoque, c'est qu'il est déjà présent. Et lorsqu'il vient quand on l'invoque, il vient dans l'abondance des bénédictions divines. C'est lui le fleuve impétueux qui réjouit la cité de Dieu. Et si, lors de sa venue, il te trouve humble et paisible, et tremblant à la parole de Dieu, il reposera sur toi, et il te révélera ce que Dieu le Père cache aux sages et aux prudents de ce monde. Alors commenceront à briller pour toi toutes ces vérités que la Sagesse, alors qu'elle était sur terre, pouvait révéler aux disciples, mais qu'ils ne pouvaient, eux, porter avant la venue de l'Esprit - cet Esprit de vérité qui leur enseignerait la vérité tout entière.</fr></ligne><ligne id="5"><la> In qua percipiénda vel discénda, frustra hoc exspectátur ab ore cuiúsvis hóminis, quod pércipi non pótuit vel disci ex lingua ipsíus Veritátis. Sicut enim ipsa Véritas dicit: Spíritus est Deus, et sicut necésse est eos qui adórant eum, in spíritu et veritáte adoráre; sic scire eum vel cognóscere desiderántibus, nónnisi in Spíritu Sancto intelléctum fídei et puræ ac meræ illíus veritátis sensum éxpedit quærere. In ténebris enim et ignorántia vitæ huius, paupéribus spíritu ipse est lumen illúminans; ipse trahens cáritas; ipse affíciens suávitas; ipse hóminis ad Deum accéssus; ipse amor amántis; ipse devótio; ipse píetas. Ipse ex fide in fidem revélat fidélibus Dei iustítiam, cum pro grátia dat grátiam, pro fide audítus fidem illuminátam.</la><fr> Pour ce qui est de percevoir ou d'apprendre cette vérité, il est bien vain d'attendre de la bouche d'un homme, quel qu'il soit, la révélation et l'explication de ce qui n'a pu être perçu ou appris de la bouche de la Vérité même. Puisque, la Vérité même nous l'affirme, Dieu est esprit, et que ceux qui l'adorent doivent nécessairement l'adorer en esprit et en vérité, de même ceux qui désirent le connaître ou le comprendre ne doivent attendre que de l'Esprit Saint l'intelligence de la foi, le sens de cette vérité pure et sans mélange. Au milieu de l'ignorance et des ténèbres de cette vie, il est, pour les pauvres en esprit, la lumière qui éclaire; il est la charité qui attire; il est la douceur qui affecte l'âme; il est l'accès de l'homme auprès de Dieu; il est l'amour de qui aime; il est la dévotion; il est la piété. C'est lui qui révèle au fidèle, conduit de la foi à la foi, la justice de Dieu, lorsqu'il donne grâce pour grâce et, pour la foi qui vient de l'écoute, la foi illuminée.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce vir prudens qui ædificávit domum suam supra petram; in cuius ore non est invéntus dolus, * Quia Deus elégit eum in sacerdótem sibi. V/. Ecce vere Israelíta in quo dolus non est. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr> R/. Voici un homme prévoyant qui a bâti sa maison sur le roc; jamais il n'a proféré le mensonge: * Dieu l'a choisi pour en faire son prêtre. V/. Voici un véritable fils d'Israël, un homme qui ne sait pas mentir: * Dieu. V/. Gloire au Père. * Dieu.</fr></ligne></liturgia>
