<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Antónii a Pádua (Sermo in Dom. II Quadr.:ed. Locatelli, Padova, 1895, 1, 56-57)</la><fr>Sermon de saint Antoine de Padoue</fr></ligne><ligne id="3"><la> Assúmpsit Iesus Petrum et Iacóbum et Ioánnem. Ascénde et tu in montem Thabor. Sed crede mihi, diffícilis est ascénsus, quia mons est excélsus. Vis ergo facíllime ascéndere? Hábeas illam scalam de qua légitur in Génesi: Vidit Iacob in somnis scalam eréctam vel stantem super terram, et cacúmen illíus tangens cælum. Ista scala signíficat Iesum Christum; duo bráchia divínam et humánam natúram; sex gradus sunt ipsíus humílitas et paupértas, sapiéntia et misericórdia, patiéntia et obœdiéntia. Húmilis fuit in nostræ natúræ susceptióne cum respéxit humilitátem ancíllæ suæ. Pauper in sua nativitáte, in qua paupércula Virgo páriens ipsum Dei Fílium non hábuit ubi reclináret, nisi quia pannis invólvit et in præsépio pécoris reclinávit.</la><fr> Jésus prit avec lui Pierre, Jacques et Jean. Avec eux, monte toi aussi sur le Thabor. Mais, crois-moi, la montée est difficile, car la montagne est très haute. Veux-tu monter facilement? Prends l'échelle dont parle la Genèse: Jacob vit en songe une échelle dressée sur la terre et touchant le ciel. Cette échelle, c'est Jésus-Christ; ses deux montants sont sa nature divine et sa nature humaine; les six degrés de cette échelle: son humilité, sa pauvreté, sa sagesse, sa miséricorde, sa patience et son obéissance. Humble il fut, lorsqu'il prit notre nature: Il a regardé l'humilité de sa servante. Pauvre, en sa naissance: la Vierge toute pauvrette, quand elle mit au monde le Fils de Dieu, n'avait rien pour le déposer; elle ne put que l'envelopper de langes et le coucher dans la crèche des animaux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sápiens fuit in sua prædicatióne, quia cœpit fácere et docére. Miséricors fuit in peccatórum affábili susceptióne: Non veni, inquit, vocáre iustos sed peccatóres ad pæniténtiam. Pátiens fuit inter flagélla, álapas et sputa: unde ipse dicit in Isaía: Pósui fáciem meam ut petram duríssimam. Petra cum percútitur, non repércutit nec contra se frangéntem remúrmurat; sic Christus cum maledicerétur, non maledicébat; cum paterétur, non comminabátur. Obœdiens étiam fuit usque ad mortem, mortem autem crucis. Hæc scala super terram stabat, cum prædicatióni et miraculórum operatióni insistébat; cælum tangébat, cum in oratióne Dóminus, ut dicit Lucas, pernoctábat.</la><fr> Sage fut le Christ en sa prédication, car il se mit à faire et à enseigner. Miséricordieux, réservant aux pécheurs un accueil affable: Je ne suis pas venu, disait-il, appeler les justes, mais les pécheurs à la pénitence. Patient, sous les coups, les soufflets, les crachats, ainsi qu'il le dit lui-même dans le livre d'Isaïe: J'ai tenu mon visage comme une pierre très dure. Une pierre, si on la frappe, ne se venge pas; elle ne murmure pas contre celui qui la brise. Ainsi le Christ, quand on le maudissait, ne maudissait pas; quand il souffrait, il ne menaçait pas. Il fut enfin obéissant jusqu'à la mort et à la mort de la croix. Cette échelle s'appuyait sur la terre, où le Christ se livrait à la prédication et opérait des signes. Elle touchait le ciel: le Christ, dit saint Luc, passait la nuit en prière.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ecce scala est erécta; quare ergo non ascénditis? Quare mánibus et pédibus super terram reptátis? Ascéndite ergo ad contemplándum quam suávis sit Dóminus; descéndite ad subveniéndum, ad consuléndum, quia his índiget próximus. Cur nitímini per áliam viam quam per scalam ascéndere? Undecúmque voluéritis ascéndere, ímminet vobis præcipítium. O stulti et tardi corde; non dico ad credéndum, quia créditis, et dæmones étiam credunt; sed duri et lapídei ad operándum! Confíditis vos posse ascéndere per áliam viam ad montem Thabor, ad réquiem lúminis, ad glóriam cæléstis beatitúdinis, nisi per scalam humilitátis, paupertátis, domínicæ passiónis? Vere non; quia verbum Dómini est: Qui vult post me veníre, ábneget semetípsum, et tollat crucem suam, et sequátur me. Potiónem amáram, ut dicit Augustínus, prius bibit médicus, ne abhórreat bíbere ægrótus.</la><fr> Voilà donc l'échelle dressée. Pourquoi n'y montez-vous pas? Pourquoi rampez-vous des pieds et des mains sur la terre? Montez, pour contempler combien le Seigneur est doux; descendez pour porter secours et conseil au prochain car il en a besoin. Pourquoi vouloir monter autrement que par cette échelle? De quelque côté que vous abordiez la montagne, des précipices vous attendent. Ô cœurs insensés et lents - je ne dis pas à croire, car vous croyez, et les démons croient aussi -, mais lents à agir, cœurs durs, cœurs de pierre! Pensez-vous donc arriver au Thabor, au repos de la lumière, à la gloire du bonheur céleste, par un autre moyen que l'échelle de l'humilité, de la pauvreté, de la Passion du Seigneur? Non. Car c'est le Seigneur qui vous dit: Si quelqu'un veut venir après moi, qu'il se renonce, qu'il prenne sa croix et me suive. Comme le dit saint Augustin, le médecin goûte d'abord la potion amère, pour que le malade ait le courage de la boire.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Glória et honóre coronásti eum, Dómine, et constituísti eum super ópera mánuum tuárum; * Omnia subiecísti sub pédibus eius. V/. Quóniam prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis, posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. * Omnia. V/. Glória Patri. * Omnia.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as couronné de gloire et d'honneur, tu l'établis sur l'œuvre de tes mains; * Tu mets toute chose à ses pieds. V/. Tu l'as prévenu de la douceur de tes bénédictions, tu poses sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. * Tu mets.  V/. Gloire au Père. * Tu mets.</fr></ligne></liturgia>
