<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Institutiónibus Ioánnis Cassini abbátis (Lib. 5, 4: SC 109, 194-196)</la><fr>Institutions de Cassien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la>  Vetus est beáti Antónii admirabilísque senténtia, mónachum, qui post cœnobiále propósitum fastígia nítitur sublimióris perfectiónis attíngere et, apprehénso discretiónis exámine, próprio iam potens est stare iudício atque ad arcem anachoréseos perveníre, mínime debére ab uno quamvis summo univérsa génera virtútum expétere. Alius enim sciéntiæ flóribus exornátur, alter discretiónis ratióne robústius communítur, alter patiéntiæ gravitáte fundátur, álius humilitátis, álius continéntiæ virtúte præfértur, álius simplicitátis grátia decorátur, hic magnanimitátis, ille misericórdiæ, iste vigiliárum, hic taciturnitátis, iste labóris stúdio supérvenit céteros.</la><fr> Il y a une ancienne et admirable sentence du bienheureux Antoine: Si un moine, après avoir mené la vie cénobitique, recherche une perfection plus haute et si, ayant acquis le don de discernement, il est désormais capable de s'appuyer sur son propre jugement et de parvenir aux sommets de l'anachorèse, il ne lui faut plus demander - comme à un seul homme -, si grand soit-il, l'exemple de toutes les vertus. L'un, en effet, est orné des fleurs de la science, l'autre est mieux équipé dans la technique du discernement, un autre a comme fondement le poids de la patience, un autre l'emporte par la vertu d'humilité, un autre par celle de continence, tel autre est paré de la grâce de la simplicité; celui-ci surpasse les autres par son application à la magnanimité, celui-là aux veilles, ou à la miséricorde, ou au silence, ou au travail.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iustus ut palma florébit, sicut cedrus Líbani multiplicábitur; * Plantátus in domo Dómini, in átriis domus Dei nostri florébit. V/. Sanctórum sicut áquilæ iuvéntus renovábitur; florébunt sicut lília ante conspéctum Dómini. * Plantátus.</la><fr> R/. Le juste grandira comme un palmier, il poussera comme un cèdre du Liban; * Planté dans la maison du Seigneur, il grandira dans les parvis de la maison de notre Dieu. V/. L'homme saint renouvelle, comme l'aigle, sa jeunesse; devant le Seigneur, il fait éclore ses fleurs comme un lis. * Planté.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et idcírco mónachum spiritália mella cóndere cupiéntem velut apem prudentíssimam debére unamquámque virtútem ab his qui eam familiárius póssident defloráre et in sui péctoris vase diligénter recóndere nec quid minus áliquis hábeat discútere, sed hoc tantum quid virtútis possídeat contemplári studioséque decérpere - cunctas namque si ab uno vólumus mutuári, aut diffícile aut certe numquam idónea ad imitándum nobis exémpla póterunt repperíri -, quia, licet necdum Christum ómnia factum secúndum Apóstolum videámus in ómnibus, tamen hoc modo póssumus eum, id est per partes in ómnibus inveníre. De ipso enim dícitur: Qui factus est nobis ex Deo sapiéntia, iustítia, sánctitas et redémptio.</la><fr> C'est pourquoi le moine désirant faire provision de miel spirituel doit, comme une abeille très prudente, butiner chaque vertu auprès de celui qui se l'est rendue plus familière, et la recueillir soigneusement dans le vase de son cœur, sans s'occuper de ce qui lui manque par ailleurs, uniquement attentif à recevoir de lui la vertu qu'il possède. Car si nous voulons emprunter toutes les vertus à un seul, nous ne pourrons que difficilement, ou même jamais, trouver de modèles à imiter. En effet, bien que nous ne voyions pas encore le Christ tout en tous, comme dit l'Apôtre, nous pouvons cependant le trouver en tous de cette façon, c'est-à-dire par parties. Du Christ, en effet, il est dit: Pour nous il a été fait par Dieu sagesse, justice, sainteté et rédemption.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hic est vir, qui non est derelíctus a Deo in die certáminis sui, et ipse conculcávit caput serpéntis antíqui; * Modo coronábitur, quia fidéliter vicit in mandátis Dómini. V/. Armis divínis præcínctus, sævítiam persequéntium felíciter superávit. * Modo.</la><fr> R/. Voici un homme qui n'a pas été abandonné de Dieu à l'heure du combat, et qui a foulé aux pieds, lui-même, la tête de l'antique serpent; *  Il est désormais couronné, car il a vaincu par sa fidélité aux commandements du Seigneur. V/. Muni des armes divines, il a heureusement triomphé de la cruauté de ses persécuteurs. * Il est.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Dum ergo in álio sapiéntia, in álio iustítia, in álio sánctitas, in álio mansuetúdo, in álio cástitas, in álio humílitas repperítur, membrátim Christus per unumquémque nunc sanctórum divísus est. Concurréntibus vero univérsis in unitátem fídei ac virtútis rédditur in virum perféctum, plenitúdinem sui córporis in singulórum membrórum compáge ac proprietáte perfíciens. Donec ergo véniat illud tempus quo sit Deus ómnia in ómnibus, in præsénti potest hoc quo díximus modo, id est per partes virtútum esse in ómnibus Deus, licet nondum plenitúdine eárum ómnia sit in ómnibus, quia licet unus religiónis nostræ sit finis, professiónes tamen divérsæ quibus ad Deum ténditur.</la><fr> Ainsi, tandis que l'on trouve en l'un la sagesse, en un autre la justice, en un autre la sainteté, en un autre la douceur, en un autre la chasteté, en un autre l'humilité, membre par membre c'est le Christ qui est maintenant divisé entre chacun des saints. Mais, comme tous convergent dans l'unité de la foi et de la vertu, ils expriment l'homme parfait qui accomplit la plénitude de son corps dans l'harmonie et l'originalité de chacun des membres. En attendant ce temps où Dieu sera tout en tous , dès à présent Dieu peut donc être en tous de cette façon que nous avons dite, c'est-à-dire par la division des vertus, bien qu'il ne le soit pas encore selon leur plénitude. Car, bien que la fin de notre religion soit unique, pourtant les états de vie par lesquels on tend à Dieu sont divers.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Beátus vir, qui suffert tentatiónem, quia, cum probátus fúerit, accípiet corónam vitæ, * Quam repromísit Deus diligéntibus se. V/. Hic accípiet benedictiónem a Dómino et misericórdiam; * Quam. V/. Glória Patri. * Quam.</la><fr> R/. Heureux qui supporte l'épreuve avec persévérance, car, une fois vérifiée sa qualité, il recevra la couronne de la vie * Comme récompense promise à ceux qui aiment Dieu. V/. Il obtient, du Seigneur, la bénédiction et la miséricorde; * Comme. V/. Gloire au Père. * Comme.</fr></ligne></liturgia>
