<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Ambulans Iesus iuxta mare Galilææ, vidit duos fratres, Simónem, qui vocátur Petrus, et Andréam fratrem eius. Et réliqua.</la><fr> Comme Jésus marchait au bord du lac de Galilée, il vit deux frères, Simon, appelé Pierre, et son frère André. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 5, 1-2: PL 76, 1093)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Audístis, fratres caríssimi, quia ad uníus iussiónis vocem Petrus et Andréas relíctis rétibus secúti sunt Redemptórem. Nulla vero hunc fácere adhuc mirácula víderant, nihil ab eo de præmio ætérnæ retributiónis audíerant: et tamen ad unum Dómini præcéptum, hoc quod possidére videbántur oblíti sunt. Quanta nos eius mirácula vidémus, quot flagéllis afflígimur, quantis minárum asperitátibus deterrémur, et tamen vocántem sequi contémnimus?</la><fr> Vous venez d'entendre, frères bien-aimés, qu'au premier commandement du Sauveur Pierre et André laissèrent leurs filets pour le suivre. Ils ne lui avaient encore vu faire aucun miracle; ils ne l'avaient jamais entendu parler de la récompense éternelle; et cependant, dès le premier appel, ils abandonnent tout ce qu'ils possèdent. Combien voyons-nous de miracles, quels malheurs ne souffrons-nous pas, quels châtiments ne craignons-nous pas? Et malgré tout nous refusons de suivre celui qui nous appelle.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Expándi manus meas tota die in cruce ad pópulum non credéntem, sed contradicéntem mihi, * Qui ámbulant in vias non bonas, sed post peccáta sua. V/. Deus ultiónum Dóminus, Deus ultiónum líbere egit. Exaltáre, qui iúdicas terram, redde retributiónem supérbis. * Qui.</la><fr> R/. Tout le jour, sur la croix, j'ai tendu les mains vers un peuple incrédule et rebelle, * Ces gens qui suivent un chemin qui n'est pas le bon, et se mettent à la remorque de leurs péchés. V/. Le Dieu qui fait justice, le Seigneur, le Dieu qui fait justice agit librement. Lève-toi, Juge de la terre; aux orgueilleux, rends ce qu'ils méritent. * Ces gens.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> In cælo iam sedet, qui de conversióne nos ádmonet; iam iugo fídei colla géntium súbdidit, iam mundi glóriam stravit, iam, ruínis eius crebrescéntibus, distrícti sui iudícii diem propinquántem denúntiat: et tamen supérba mens nostra adhuc non vult hoc sponte desérere quod cotídie perdit invíta.</la><fr> Déjà il siège au ciel, celui qui nous invite à la conversion; déjà il a asservi les païens au joug de la foi; déjà il a foulé aux pieds la gloire du monde; déjà il annonce l'approche du jour de son terrible jugement par de fréquentes catastrophes. Et néanmoins notre esprit orgueilleux ne veut pas encore abandonner volontiers ce qu'il perd chaque jour malgré lui.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Vir iste in pópulo suo mitíssimus appáruit, sanctitáte autem et grátia plenus; iste est qui assídue orat * Pro pópulo et pro civitáte ista. V/. Pro eo ut me dilígerent, detrahébant mihi; ego autem orábam, * Pro pópulo.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré le plus doux de son peuple, plein de grâce et de sainteté; l'homme qui intercède sans relâche * Pour le peuple et pour cette cité. V/. Au lieu de m'offrir leur amitié, ils me dénigrent, moi qui ne suis que prière * Pour.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quid ergo, fratres caríssimi, quid in eius iudício dictúri sumus, qui ab amóre præséntis sæculi nec præcéptis fléctimur, nec verbéribus emendámur? Sed fortásse áliquis tácitis sibi cogitatiónibus dicat: "Ad vocem domínicam utérque iste piscátor quid aut quantum dimísit, qui pene nihil hábuit?"</la><fr> Que dirons-nous donc, frères bien-aimés, à ce jugement? Les commandements du Seigneur ne nous détournent pas de l'amour de ce monde et les châtiments ne nous corrigent pas. Mais quelqu'un dira peut-être en lui-même: " Qu'ont laissé ces deux pêcheurs à l'appel du Seigneur, puisqu'ils ne possédaient presque rien? "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Orávit sanctus Andréas, dum respíceret cælum; voce magna clamávit et dixit: Tu es Deus meus, quem vidi; ne me patiáris ab ímpio iúdice depóni: * Quia virtútem sanctæ crucis agnóvi. V/. Tu es Magíster meus, Christe, quem diléxi, quem cognóvi, quem conféssus sum; tantúmmodo in ista voce exáudi me. * Quia.</la><fr> R/. Tandis que priait le saint apôtre André, les yeux levés au ciel, il s'exclama d'une voix forte: Tu es mon Dieu, toi que j'ai vu! Ne permets pas que je sois détaché de cette croix sur l'ordre d'un juge impie: * Car j'ai reconnu la puissance de ta croix très sainte! V/. Tu es mon Maître, ô Christ, ô toi que j'aime, que je connais, dont je témoigne! Entends seulement la voix de ma prière! * Car.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sed hac in re, fratres caríssimi, afféctum debémus pótius pensáre quam censum. Multum relíquit, qui sibi nihil retínuit; multum relíquit, qui quantúmlibet parum, totum deséruit. Certe nos et hábita cum amóre possidémus et ea quæ mínime habémus, ex desidério quærimus. Multum ergo Petrus et Andréas dimísit, quando utérque étiam desidéria habéndi derelíquit.</la><fr> Mais en cela, frères bien-aimés, il faut plutôt considérer la volonté que les biens. Celui-là quitte beaucoup, qui ne retient rien; celui-là quitte beaucoup, qui abandonne tout, même si c'est peu de choses. Mais nous nous attachons, nous, à ce que nous possédons et nous recherchons avec ardeur ce que nous n'avons pas. Pierre et André ont donc beaucoup quitté, lorsqu'ils ont abandonné même le désir de posséder.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Homo Dei ducebátur ut crucifígerent eum; pópulus autem clamábat voce magna, dicens: * Innocens eius sanguis sine causa damnátur. V/. Cumque dúcerent eum, ut crucifigerétur, factus est concúrsus populórum clamántium et dicéntium: * Innocens. V/. Glória Patri. * Innocens.</la><fr> R/. On emmenait l'homme de Dieu pour le crucifier, mais le peuple réclamait à grands cris: * Cet homme est innocent, il est condamné à mort sans motif. V/. Tandis qu'on l'emmenait pour le crucifier, il se fit un grand concours de peuple, qui vociférait en disant: * Cet homme. V/. Gloire au Père. * Cet homme.</fr></ligne></liturgia>
