<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 7, 9-10: CCL 36, 72)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Rabbi, ubi hábitas? Non sic illum sequebántur quasi iam ut inhærérent illi; nam maniféstum est quando illi inhæsérunt, quia de navi eos vocávit. In his enim duóbus erat Andréas; Andréas autem frater Petri erat, et nóvimus in evangélio quod Petrum et Andréam Dóminus de navi vocávit, dicens: Veníte post me, et fáciam vos piscatóres hóminum. Et ex illo iam inhæsérunt illi, ut non recéderent.</la><fr> Rabbi, où habites-tu? Les deux disciples ne le suivaient pas comme s'ils voulaient déjà s'attacher à lui, car on sait à quel moment ils s'attachèrent à lui parce qu'il les appela de la barque. André était, en effet, l'un de ces deux disciples; or André était le frère de Pierre, et nous savons par l'évangile que le Seigneur appela Pierre et André de la barque en leur disant: Venez à ma suite, et je vous ferai pêcheurs d'hommes. C'est à partir de ce moment qu'ils s'attachèrent à lui pour ne plus le quitter.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Mox ut vocem Dómini prædicántis audívit beátus Andréas, relíctis rétibus, quorum usu actúque vivébat, ætérnæ vitæ secútus est * Præmia largiéntem. V/. Ad uníus iussiónis vocem, Petrus et Andréas, relíctis rétibus, secúti sunt Redemptórem. * Præmia.</la><fr> R/. Dès qu'il entendit retentir la voix du Seigneur, le bienheureux André laissant là les filets qui lui permettaient de gagner sa vie, se mit à suivre * Celui qui dispense les richesses de la Vie éternelle. V/. Sur une seule injonction, Pierre et André, quittant leurs filets, ont suivi le Rédempteur. * Celui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Modo ergo quod illum sequúntur isti duo, non quasi non recessúri sequúntur; sed vidére voluérunt ubi habitáret et fácere quod scriptum est: Limen ostiórum eius éxterat pes tuus; surge ad illum veníre assídue et erudíre præcéptis eius. Osténdit eis ille ubi manéret; venérunt et fuérunt cum illo. Quam beátum diem duxérunt, quam beátam noctem! Quis est qui nobis dicat quæ audíerint illi a Dómino? Ædificémus et nosmetípsos in corde nostro, et faciámus domum quo véniat ille, et dóceat nos; colloquátur nobis.</la><fr> Que ces deux disciples le suivent maintenant, ils ne le suivent donc pas comme s'ils ne devaient plus le quitter, mais ils voulaient voir où il habitait et accomplir le précepte de l'Écriture: Que ton pied use le seuil de sa porte, lève-toi et sois assidu à venir à lui et à écouter ses enseignements. Il leur montra où il demeurait; ils vinrent et ils demeurèrent avec lui. Quel jour heureux ils vécurent, et quelle nuit bienheureuse! Qui pourrait nous dire ce qu'ils entendirent des lèvres du Seigneur? Bâtissons, nous aussi, dans notre cœur une maison où il puisse venir et nous enseigner et s'entretenir avec nous.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Doctor bonus et amícus Dei Andréas dúcitur ad crucem. Aspíciens a longe, vidit crucem: Salve crux, * Súscipe discípulum eius qui pepéndit in te, Magíster meus Christus. V/. Salve crux, quæ in córpore Christi dedicáta es, et ex membris eius tamquam margarítis ornáta. * Súscipe.</la><fr> R/. André, l'ami de Dieu, le vrai docteur de la foi, est mené au supplice de la croix. En regardant au loin, il voit la croix: Salut, ô croix, * Accueille le disciple de celui qui a été suspendu à toi, mon Maître, le Christ! V/. Salut, ô croix, consacrée par le corps du Christ, ornée de ses membres comme de perles et de joyaux! * Accueille.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Et apud eum mansérunt die illo: hora autem erat quasi décima. Nihílne arbitrámur pertinuísse ad evangelístam dícere nobis quota hora erat? Potest fíeri ut nihil ibi nos animadvértere, nihil quærere volúerit? Décima erat hora. Númerus iste legem signíficat, quia in decem præcéptis data est lex. Vénerat autem tempus ut implerétur lex per dilectiónem, quia a Iudæis non póterat impléri per timórem. Unde Dóminus dicit: Non veni sólvere legem, sed implére. Mérito ergo décima hora eum secúti sunt ad testimónium amíci sponsi duo isti, et décima hora audívit: Rabbi, quod interpretátur magíster.</la><fr> Ils demeurèrent auprès de lui ce jour-là; c'était environ la dixième heure. Allons-nous penser qu'il n'importait en rien à l'évangéliste de nous préciser l'heure? Est-il possible qu'il n'ait rien voulu par là nous faire remarquer et nous faire chercher? C'était la dixième heure. Ce nombre signifie la Loi, car la Loi a été donnée en dix commandements. Or le temps était venu où la Loi serait accomplie par l'amour, puisque les Juifs n'avaient pas pu l'accomplir par la crainte. Aussi le Seigneur déclare-t-il: Je ne suis pas venu abolir la Loi, mais l'accomplir. C'est à juste titre par conséquent qu'à la dixième heure les deux disciples se mirent à sa suite sur le témoignage de l'ami de l'Époux, et qu'à la dixième heure lui-même s'entendit appeler: Rabbi, ce qui veut dire Maître.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Salve crux, quæ in córpore Christi dedicáta es, et ex membris eius tamquam margarítis ornáta; * Súscipe discípulum eius qui pepéndit in te, Magíster meus Christus. V/. O bona crux, diu desideráta, et iam concupiscénti ánimo præparáta. * Súscipe.</la><fr> R/. Salut, ô croix, consacrée par le corps du Christ, ornée de ses membres comme de perles et de joyaux; * Accueille le disciple de celui qui a été suspendu à toi, mon Maître, le Christ! V/. Ô croix aimable, croix si longtemps désirée: te voici enfin prête à combler mon espoir! * Accueille.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Si décima hora Rabbi Dóminus audívit, et décimus númerus ad legem pértinet, magíster legis non est nisi dator legis. Nemo dicat quia álius dedit legem, et álius docet legem; ipse illam docet, qui illam dedit; ipse est magíster legis suæ, et docet illam. Et misericórdia est in lingua ipsíus, ídeo misericórditer docet legem, sicut dictum est de sapiéntia: Legem autem et misericórdiam in lingua portat. Noli timére, ne implére legem non possis, fuge ad misericórdiam. Si multum est ad te legem implére, útere pacto illo, útere chirógrapho, útere précibus quas tibi constítuit et compósuit iurisperítus cæléstis.</la><fr> Si le Seigneur reçut ce nom de Rabbi à la dixième heure, et si le nombre de dix correspond à la Loi, c'est que le Maître de la Loi n'est autre que celui qui a donné la Loi. Que personne n'aille dire que celui qui a donné la Loi est autre que celui qui enseigne la Loi: celui qui enseigne la Loi est celui-là même qui l'a donnée: il est lui-même le Maître de sa Loi, et il l'enseigne. La miséricorde est sur ses lèvres; aussi enseigne-t-il la Loi avec miséricorde, selon qu'il est écrit de la Sagesse: Elle porte sur ses lèvres la Loi et la miséricorde. Ne crains pas de ne pas pouvoir accomplir la Loi, cherche un refuge dans la miséricorde. Si c'est beaucoup pour toi d'accomplir la Loi, utilise ce contrat, recours à ce pacte, sers-toi de la prière qu'a composée et rédigée pour toi le juriste céleste.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dum perambuláret Dóminus supra mare secus littus Galilææ, vidit Petrum et Andréam rétia mitténtes in mare; vocávit eos, dicens: * Veníte post me, fáciam vos piscatóres hóminum. V/. Erant enim piscatóres, et ait illis. * Veníte. V/. Glória Patri. * Veníte.</la><fr> R/. En longeant le littoral de la mer de Galilée, le Seigneur vit Pierre et André, qui jetaient leurs filets dans la mer. Il les appela en disant: * Venez, suivez-moi, et je ferai de vous des pêcheurs d'hommes. V/. Car c'étaient des pêcheurs, et il leur dit: * Venez. V/. Gloire au Père. * Venez.</fr></ligne></liturgia>
