<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio </la><fr>Sermon de saint Antoine de Padoue</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Antónii de Pádova (Sermo in die Pent.: Ed. Locatelli, Padova, 1895, 1, 226)</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Qui Spíritu Sancto replétur, váriis linguis lóquitur. Váriæ linguæ sunt vária de Christo testimónia, útpote humílitas, paupértas, patiéntia et obœdiéntia, quibus tunc lóquimur, cum eas in nobis ipsis áliis osténdimus. Viva est loquéla cum loquúntur ópera. Cessent, óbsecro, verba, loquántur ópera. Verbis sumus pleni, sed opéribus vácui, et ídeo a Dómino maledícti, quia ipse maledíxit ficúlneæ in qua non invénit fructum, sed fólia tantum. " Lex, inquit Gregórius, prædicatóri pósita est, ut ea quæ prdicat operétur. " Frustra iactat legis notítiam, qui opéribus déstruit doctrínam.</la><fr> Celui qui est rempli du Saint-Esprit parle diverses langues. Ces diverses langues sont les divers témoignages rendus au Christ, comme l'humilité, la pauvreté, la patience et l'obéissance. Nous les parlons quand, en les pratiquant nous-mêmes, nous les montrons aux autres. La parole est vivante, lorsque ce sont les actions qui parlent. Je vous en prie, que les paroles se taisent, et que les actions parlent. Nous sommes pleins de paroles mais vides d'actions; à cause de cela le Seigneur nous maudit, lui qui a maudit le figuier où il n'a pas trouvé de fruits mais seulement des feuilles. " La loi, dit saint Grégoire, a été présentée au prédicateur pour qu'il pratique ce qu'il prêche. " Il perd son temps à répandre la connaissance de la loi, celui qui détruit son enseignement par ses actions.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed apóstoli loquebántur prout Spíritus Sanctus dabat éloqui illis. Beátus qui lóquitur prout dat Spíritus Sanctus, non prout suus ánimus! Sunt enim quidam qui ex suo spíritu loquúntur, verba aliórum furántur, et ea ut sua propónunt et sibi attríbuunt. De tálibus et iis simílibus dicit Dóminus in Ieremía: Ecce ego ad prophétas, qui furántur verba mea unusquísque a próximo suo. Ecce ego ad prophétas, dicit Dóminus, qui assúmunt linguas suas et aiunt: " Dicit Dóminus "; ecce ego ad prophétas somniántes mendácium, ait Dóminus, qui narravérunt ea et seduxérunt pópulum meum in mendácio suo et in miráculis suis; cum ego non misíssem eos nec mandássem eis, qui nihil profuérunt pópulo huic, dicit Dóminus.</la><fr> Mais les apôtres parlaient selon le don de l'Esprit. Heureux celui qui parle selon le don de l'Esprit, et non selon son propre sentiment. Car il y en a qui parlent selon leur propre esprit, dérobent les paroles d'autrui, les proposent comme si elles étaient à eux et se les attribuent. C'est de ces gens-là et de leurs pareils que le Seigneur dit en Jérémie: Je vais m'en prendre aux prophètes - parole du Seigneur - qui se dérobent mutuellement mes paroles. Je vais m'en prendre aux prophètes, -parole du Seigneur - qui mettent leur langue en mouvement pour dire: " Parole du Seigneur. " Je vais m'en prendre aux prophètes qui ont des songes fallacieux -  parole du Seigneur - qui les racontent et qui égarent mon peuple par leurs mensonges et leurs prodiges. Moi, je ne les ai ni envoyés, ni chargés de mes ordres, et ils ne sont d'aucune utilité à ce peuple - parole du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Loquámur ergo prout Spíritus Sanctus déderit éloqui nobis, ipsum humíliter et devóte postulántes, quátenus grátiam suam infúndat, ut diem Pentecóstes in quinque sénsuum perfectióne et decálogi observatióne compleámus; et spíritu veheménti contritiónis repleámur; et linguis ígneis confessiónis accendámur, ut accénsi et illumináti in splendóribus sanctórum, Deum trinum et unum vidére mereámur.</la><fr> Parlons donc selon ce que l'Esprit Saint nous donnera de dire. Demandons-lui humblement et pieusement de répandre en nous sa grâce, pour que nous atteignions le chiffre de la Pentecôte, en multipliant la connaissance naturelle des cinq sens par l'observation des dix commandements; pour que nous soyons remplis d'un violent esprit de contrition, que nous soyons embrasés par les langues de feu de la profession de notre foi; enfin pour que, ainsi embrasés et illuminés, nous puissions, dans les splendeurs des saints, voir le Dieu unique en trois Personnes.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iustus germinábit sicut lílium, * Et florébit in ætérnum ante Dóminum. V/. Plantátus in domo Dómini, in átriis domus Dei nostri. * Et florébit. V/. Glória Patri. * Et florébit.</la><fr> R/. Le juste fera éclore ses fleurs comme un lis: * Il s'épanouira éternellement devant le Seigneur. V/. Planté dans la maison du Seigneur, dans les parvis de la maison de notre Dieu; * Il s'épanouira. V/. Gloire au Père. * Il s'épanouira.</fr></ligne></liturgia>
