<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 27, 21 : CCL 143B, 1345-1346)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum nubes verbis pluunt, cumque miráculis vim corúscæ lucis apériunt, extrémos étiam mundi términos in divíno amóre convértunt. Unde recte dícitur : Cárdines quoque maris opériet. Quod fiéndum quidem Eliu vócibus audívimus, sed auctóre Deo iam factum cérnimus. Omnípotens enim Dóminus coruscántibus núbibus cárdines maris opéruit, quia emicántibus prædicatórum miráculis, ad fidem étiam términos mundi perdúxit.</la><fr> Lorsque les nuages ont déversé les paroles, lorsque les miracles ont ouvert la voie à la force de la lumière, même les extrémités du monde se sont converties à l'amour de Dieu. Par conséquent, il est dit à juste titre: Il couvrira aussi les extrémités de la mer. Par la voix d'Elihu nous avons entendu ce qui devait se faire, et nous le voyons maintenant accompli par la grâce de Dieu. En effet, le Seigneur tout-puissant a couvert les extrémités de la mer de nuages resplendissants, puisque, grâce aux miracles éclatants des prédicateurs, il a conduit à la foi les extrémités du monde elles-mêmes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ecce enim pene cunctárum iam géntium corda penetrávit; ecce in una fide Oriéntis límitem Occidentísque coniúnxit; ecce lingua Británniæ, quæ nihil áliud nóverat, quam bárbarum fréndere, iam dudum in divínis láudibus hebræum cœpit Allelúia resonáre. Ecce quondam túmidus, iam substrátus sanctórum pédibus servit océanus : eiúsque bárbaros motus quos terréni príncipes edomáre ferro nequíverant, hos pro divína formídine sacerdótum ora simplícibus verbis ligant; et qui catérvas pugnántium infidélis nequáquam metúerat, iam nunc fidélis humílium linguas timet.</la><fr> Voici qu'en effet, il a pénétré les cœurs de presque tous les peuples; voici que les extrémités de l'Orient et de l'Occident se rejoignent dans une même foi; voici que la langue de l'Angleterre, qui ne savait prononcer que du barbare, commence désormais à chanter les louanges divines avec l'Alléluia hébraïque. Voici que l'océan, autrefois orgueilleux, se laisse calmer sous les pas des saints; ses mouvements barbares, que les princes de la terre ne pouvaient dompter par les armes, sont maintenant étouffés, grâce à la crainte de Dieu, par les paroles toutes de simplicité sorties de la bouche des prêtres; lorsqu'il était infidèle, il ne craignait pas les innombrables combattants, mais, devenu fidèle, il redoute la langue des humbles.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quia enim percéptis cæléstibus verbis, clarescéntibus quoque miráculis, virtus ei divínæ cognitiónis infúnditur, eiúsdem divinitátis terróre refrenátur, ut prave ágere métuat, ac totis desidériis ad æternitátis grátiam perveníre concupíscat.</la><fr> En effet, par l'écoute des paroles divines en même temps qu'à la vue d'éclatants miracles, la puissance de la connaissance divine s'est répandue en lui et la crainte de la divinité l'a refréné de sorte qu'il redoute de mal agir et qu'il désire fortement parvenir à la grâce de l'éternité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Euge, serve bone et fidélis, quia in pauca fuísti fidélis, supra multa te constítuam : * Intra in gáudium Dómini tui. V/. Dómine, quinque talénta tradidísti mihi ; ecce ália quinque superlucrátus sum. * Intra. V/. Glória Patri.* Intra.</la><fr> R/. Très bien, serviteur bon et fidèle: tu as été fidèle pour peu de choses, je t'en confierai beaucoup; * Entre dans la joie de ton Maître. V/. Seigneur, tu m'as confié cinq talents; voilà, j'en ai gagné cinq autres. * Entre. V/. Gloire au Père.*Entre.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne><ligne id="9"><la>Die 30 maii. S. IOANNÆ  ARCENSIS, virginis. Memoria</la><fr>Le 30 mai. Ste JEANNE D'ARC, vierge. Mémoire</fr></ligne><ligne id="10"><la>De communi virginum, præter sequentia :</la><fr>Commun des vierges, sauf:</fr></ligne></liturgia>
