<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis Gregórii papæ secúndi (Ep. 12 ad sanctum Bonifatium : MGH Ep. select. S. Bonif. 1, 17-18)</la><fr>Lettre de Grégoire II à saint Boniface</fr></ligne><ligne id="3"><la> ExXigit manifestáta nobis religiósi propósiti tui pie in Christo flagrántis inténtio et approbáta sinceríssima fídei tuæ perláta relátio, ut ad dispensatiónem verbi divíni, cuius per grátiam Dei curam gérimus, te comminístro utámur. Experiéntes proínde te ab infántia sacras lítteras didicísse profectúsque índolem ad augméntum créditi c litus talénti prospéctu divíni amóris exténdere, vidélicet grátiam cognitiónis cæléstis oráculi in labórem salutíferæ prædicatiónis ad innotescéndum géntibus incrédulis mystérium fídei instánti conátu expéndere : collætámur fídei tuæ et adiutóres éffici cúpimus grátiæ prærogátæ.</la><fr> On nous a fait connaître ton propos brûlant de zèle et d'amour pour le Christ et on nous a fait part de ta foi, en un rapport très sûr et digne de confiance. Aussi devons-nous t'employer comme collaborateur pour dispenser la Parole divine dont la grâce de Dieu nous a commis le soin. Nous savons qu'encore enfant tu as appris les Saintes Lettres, et que, sous l'effet de l'amour divin, celui qui aime à progresser fait fructifier le talent que Dieu lui a confié: par un effort soutenu dans le labeur salutaire de la prédication, il répand la grâce de la connaissance de la parole céleste pour faire connaître aux nations infidèles le mystère de la foi. Aussi nous réjouissons-nous de ta foi et désirons-nous participer à la grâce que tu as reçue.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Idcírco quia præmíssi conátus pium afféctum usque ad apostólicæ sedis modésta prævisióne perduxísti consúltum, ut, membrum ex membro, próprii córporis caput requírens, motum mentis probáres capitísque arbítrio humíliter te submíttens, eius directióni iusto trámite próperans, solidáti compáginis plenitúdo exsístas; ídeo in nómine indivisíbilis Trinitátis per inconcússam auctoritátem beáti Petri apostolórum príncipis, cuius doctrínæ magistériis divína dispensatióne fúngimur, et locum sacræ sedis administrámus, modéstiam tuæ religiónis institúimus atque præcípimus ut in verbo grátiæ Dei -  quo igne salutífero, quem míttere Dóminus venit in terram, enitére vidéris, -  ad gentes quascúmque infidelitátis erróre deténtas properáre Deo comitánte potúeris, ministérium regni Dei per insinuatiónem nóminis Christi Dómini Dei nostri veritátis suasióne desígnes et per spíritum virtútis et dilectiónis ac sobrietátis prædicatiónum utriúsque testaménti méntibus indóctis cónsona ratióne transfúndas.</la><fr> Tu as, dans ta prévoyance, ton humilité et ta piété, consulté le Siège Apostolique sur cette entreprise. Ainsi, en recherchant comme un vrai membre du Corps, l'union à la Tête, tu agrées la motion de l'âme de ce Corps, en te soumettant humblement à la décision de la Tête, et sous sa direction te hâtant sur le droit chemin, tu t'insères pleinement dans la solide unité du Corps. C'est pourquoi, au nom de l'indivisible Trinité, par l'autorité inébranlable du bienheu­reux Pierre, Prince des Apôtres, dont nous assumons, par la volonté divine, le magistère doctrinal et dont nous occupons le Siège sacré, nous t'établissons dans ton humble piété et te prescrivons: dans la parole de la grâce de Dieu – ce feu du salut que le Seigneur est venu jeter sur la terre et dont nous te voyons illuminé – révèle à toutes les nations captives de l'erreur de l'infidélité, que tu auras pu atteindre, Dieu aidant, le mystère du Royaume de Dieu, leur faisant connaître le nom du Christ notre Seigneur et notre Dieu, dans la persuasion de la vérité; et par l'Esprit de force, de dilection et de sagesse, transmets de façon appropriée la connaissance des deux Testaments à ceux qui les ignorent.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Disciplínam dénique sacraménti, quam ad initiándos Deo prævio creditúros tenére stúdeas, ex fórmula officiórum sanctæ nostræ apostólicæ sedis, instructiónis tuæ grátia prælibáta, vólumus ut inténdas. Quod vero actióni suscéptæ tibi deésse perspéxeris, nobis, ut valúeris, intimáre curábis.</la><fr> Enfin, l'enseignement des mystères auquel tu dois fermement t'attacher pour initier ceux qui embrasseront la foi sous la conduite de Dieu, nous voulons que tu le prennes dans le rituel de notre Saint-Siège Apostolique, dont nous avons déjà traité pour ton instruction. Quant à ce que tu verras te faire défaut pour l'œuvre entreprise, tu auras soin de nous le faire savoir, autant que faire se peut.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Bonifátius a secúndo Gregório múnere apóstolico decorátus, ut messem evangélicam apud Germános collígeret, diréctus est; * Et Moguntínam sedem splendóre virtútum illustrávit. V/. Divíni verbi poténtia vetústæ impietátis munitiónes destrúxit. * Et Moguntínam. V/. Glória Patri.* Et Moguntínam.</la><fr> R/. Boniface, élevé à la charge apostolique par le pape Grégoire II, fut envoyé en Germanie, afin d'y recueillir la moisson évangélique. * Et le rayonnement de sa valeur spirituelle illustra le siège épiscopal de Mayence. V/. Il détruisit l'antique idolâtrie jusque dans ses retranchements, par la puissance du verbe divin. * Et. V/. Gloire au Père.* Et.</fr></ligne></liturgia>
