<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Invénit Philíppus Nathánael et dicit ei: "Quem scripsit Móyses in lege et prophétæ invénimus, Iesum fílium Ioseph a Názareth." Et réliqua.</la><fr> Philippe dit à Nathanaël: " Celui dont parlent la loi de Moïse et les prophètes, nous l'avons trouvé: c'est Jésus fils de Joseph, de Nazareth. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Ioánnem (Hom. 20, 1: PG 59, 125)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'évangile de s. Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Philíppus dicit se Christum invenísse, ut fidem prædicatióni conciliáret, ex Móyse nempe et prophétis, utque auditórem inde venerabúndum rédderet. Nathánael enim péritus erat et veritátis studiósus sectátor, ut étiam Christus testificátus est ipsáque res comprobávit.</la><fr> Philippe, lorsqu'il dit avoir trouvé le Messie, invoque l'autorité de Moïse et des prophètes, pour se concilier la foi de celui auquel il adresse cette prédication, et pour, de là, gagner le respect de celui qui l'écoute. Nathanaël en effet, était versé dans la connaissance des saintes Écritures; il était avant tout ami circonspect de la vérité, selon le témoignage que lui rend le Christ lui-même et que lui rend aussi la suite du récit.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt; beáti pacífici, quóniam fílii Dei vocabúntur; beáti, qui persecutiónem patiúntur propter iustítiam, * Quóniam ipsórum est regnum cælórum. V/. Beáti, qui esúriunt et sítiunt iustítiam, * Quóniam.</la><fr> R/. Heureux les cœurs purs: ils verront Dieu! Heureux les artisans de paix: ils seront appelés fils de Dieu! Heureux les persécutés pour la justice: * Le Royaume des cieux est à eux! V/. Heureux ceux qui ont faim et soif de la justice: * Le Royaume.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> "Et unde constat, Philíppe, hunc esse quem dicis? Quod signum das nobis? Quod ergo habes arguméntum?" - "Idem ipsum, inquit, quod Andréas." Nam ille cum thesáurum quem repérerat enuntiáre non valéret, neque verbis declaráre, fratrem quem réperit illo addúcit. Sic et iste, quómodo ille sit Christus, et quómodo illum prophétæ prænuntiárint, non dicit; sed ducit illum ad Iesum, sciens illum non ultra discessúrum esse, si illíus verba doctrinámque gustáret.</la><fr> "Mais, Philippe, comment prouver que cet homme est bien le Messie? Quel signe m'en donnes-tu? Quel argument peux-tu invoquer? " - " Le même qu'avait André ", répond Philippe. Dans l'impuissance de faire connaître le trésor qu'il avait trouvé, d'en parler en des termes qui soient dignes, André avait pris le parti d'amener son frère à Jésus. Philippe, lui aussi, ne dit pas comment il se fait que Jésus soit le Messie, celui que les prophètes avaient annoncé; il se contente d'amener Nathanaël à Jésus, persuadé qu'il ne le quitterait plus dès qu'il aurait savouré sa parole et sa doctrine.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Benedícti mei, veníte, apérti sunt vobis cæli; * Hódie mecum éritis in paradíso Patris mei. V/. Veníte, benedícti Patris mei, percípite regnum. * Hódie.</la><fr> R/. Venez, mes bénis, les cieux vous sont ouverts; * Aujourd'hui avec moi vous serez dans le paradis de mon Père. V/. Venez, les bénis de mon Père, recevez le Royaume. * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Vidit Iesus Nathánael veniéntem ad se et dicit de eo: "Ecce vere Israelíta, in quo dolus non est." Quod dixísset: A Názareth potest áliquid boni exíre? ídeo hóminem laudat et mirátur. Atqui incusándus pótius erat? Mínime. Neque enim verba non credéntis erant, neque criminatióne digna, sed laude. Quómodo et qua ratióne? Quia hic magis quam Philíppus in prophéticis versátus erat. Audíerat enim ex Scriptúris Christum ex Béthlehem oritúrum esse, et ex vico in quo fúerat David. Cum audísset ergo a Názareth esse, turbátus est.</la><fr> Jésus vit Nathanaël venir à lui et dit à son sujet: " Voici un véritable fils d'Israël, un homme qui ne sait pas mentir. " Tandis que Nathanaël s'écrie: De Nazareth! Peut-il sortir de là quelque chose de bon? Jésus fait avec admiration l'éloge de Nathanaël. Ne fallait-il pas plutôt le blâmer? Garde-toi de le croire; car le langage de l'ami de Philippe n'était pas celui d'un incrédule, et il méritait plutôt des éloges que des reproches. Comment cela? C'est que Nathanaël connaissait mieux que Philippe les oracles des prophètes. Il avait appris de l'Écriture que le Messie devait naître à Bethléem, dans la ville même de David. Quand il entendit que le Messie était de Nazareth, il fut troublé.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O quam pulchri super montes pedes annuntiántium pacem, * Annuntiántium bona. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Annuntiántium.</la><fr> R/. Qu'ils sont beaux, sur les montagnes, les pas des messagers qui annoncent la paix, * Qui annoncent le bonheur! V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Qui annoncent.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Animadvérte autem eius in ipsa dubitatióne prudéntiam modestiámque. Non enim statim dixit: "Me fallis, o Philíppe, et mentíris; non credo, non adíbo." Verum nihil símile dixit; sed quid? Adit illum et ipse; ac dum non admíttit eum a Názareth esse, accurátum Scripturárum stúdium osténdit, et mores suos falláciæ non obnóxios; quod autem hæc nuntiántem non réspuat, magnum Christi advéntus desidérium éxhibet.</la><fr> Remarque jusque dans ses hésitations la modération et la prudence. Il ne dit pas aussitôt: " Tu me trompes, Philippe; tu es dans l'erreur, je ne crois pas ce que tu affirmes, je ne te suivrai pas. " Au lieu de s'exprimer de cette façon, il va trouver le Sauveur. En refusant de croire que le Messie fût de Nazareth, il montrait la connaissance qu'il avait des saints livres, et combien il serait difficile de le séduire avec un caractère tel que le sien; mais en ne repoussant pas celui qui lui a parlé, il trahit le vif désir qu'il avait de l'avènement du Christ.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gregem tuum, Pastor ætérne, non déseras, sed, per beátos apóstolos tuos, * Perpétua defensióne custódias. V/. Ut a nostris reátibus absolúti, a cunctis nos quoque perículis, * Perpétua. V/. Glória Patri. * Perpétua.</la><fr> R/. Pasteur éternel, n'abandonne pas ton troupeau; mais, à la prière de tes bienheureux apôtres, * Protège-nous toujours. V/. De même que nous avons été absous de nos péchés; de tout danger, de même, * Protège-nous. V/. Gloire au Père. * Protège-nous.</fr></ligne></liturgia>
