<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Invénit Philíppus Nathánael et dicit ei: "Quem scripsit Móyses in lege et prophétæ invénimus, Iesum fílium Ioseph a Názareth." Et réliqua.</la><fr> Philippe dit à Nathanaël: " Celui dont parlent la loi de Moïse et les prophètes, nous l'avons trouvé: c'est Jésus fils de Joseph, de Nazareth. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 7, 20-21: CCL 36, 79)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de saint Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Antequam te Philíppus vocáret, cum esses sub árbore fici, vidi te. Quæréndum est an áliquid signíficet ista arbor fici. Audíte eum, fratres mei: invénimus árborem fici maledíctam, quia sola fólia hábuit et fructum non hábuit. In orígine humáni géneris Adam et Eva cum peccássent, de fóliis ficúlneis succinctória sibi fecérunt; fólia ergo ficúlnea intellegúntur peccáta. Erat autem Nathánael sub árbore fici, tamquam sub umbra mortis.</la><fr> Avant que Philippe t'appelle, quand tu étais sous le figuier, je t'ai vu. Il faut chercher s'il n'y aurait pas quelque symbole dans ce figuier. Écoutez en effet, mes frères: nous trouvons un figuier maudit parce qu'il n'avait que des feuilles et n'avait aucun fruit. Aux origines de l'humanité, Adam et Ève, après leur péché, se firent des ceintures avec des feuilles de figuier. Les feuilles de figuier signifient donc les péchés. Or, Nathanaël était sous le figuier comme à l'ombre de la mort.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt; beáti pacífici, quóniam fílii Dei vocabúntur; beáti, qui persecutiónem patiúntur propter iustítiam, * Quóniam ipsórum est regnum cælórum. V/. Beáti, qui esúriunt et sítiunt iustítiam, * Quóniam.</la><fr> R/. Heureux les cœurs purs: ils verront Dieu! Heureux les artisans de paix: ils seront appelés fils de Dieu! Heureux les persécutés pour la justice: * Le Royaume des cieux est à eux! V/. Heureux ceux qui ont faim et soif de la justice: * Le Royaume.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Vidit eum Dóminus, de quo dictum est: Qui sedébant sub umbra mortis, lumen ortum est eis. Quid ergo dictum est Nathanaéli? "Dicis mihi, o Nathánael: Unde me nosti? Modo iam lóqueris mecum, quia vocávit te Philíppus." Iam quem vocávit per apóstolum, ad Ecclésiam suam vidit pertinére. O tu, Ecclésia, o tu Israel, in quo dolus non est; si es pópulus Israel in quo dolus non est, modo iam cognovísti Christum per apóstolos, quómodo Nathánael cognóvit Christum per Philíppum.</la><fr> Le Seigneur le vit, lui dont il est écrit: Pour ceux qui étaient assis à l'ombre de la mort la Lumière s'est levée. Qu'a-t-il donc été dit à Nathanaël? " Tu me demandes, ô Nathanaël: D'où me connais-tu? Tu me parles maintenant parce que Philippe t'a appelé " . Mais déjà il avait vu qu'il appartenait à son Église, celui qu'il avait appelé par un apôtre. Ô Église, ô Israël, en qui il n'y a pas de dol, si tu es vraiment ce peuple d'Israël en qui il n'y a pas de dol, tu connais maintenant le Christ par les Apôtres, comme Nathanaël a connu le Christ par Philippe.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Benedícti mei, veníte, apérti sunt vobis cæli; * Hódie mecum éritis in paradíso Patris mei. V/. Veníte, benedícti Patris mei, percípite regnum. * Hódie.</la><fr> R/. Venez, mes bénis, les cieux vous sont ouverts; * Aujourd'hui avec moi vous serez dans le paradis de mon Père. V/. Venez, les bénis de mon Père, recevez le Royaume. * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sed misericórdia sua ante te vidit, quam tu eum cognósceres, cum sub peccáto iacéres. Numquid enim nos prius quæsívimus Christum, et non ille nos quæsívit? Numquid nos vénimus ægróti ad médicum, et non médicus ad ægrótos? Nonne ovis illa períerat, et relíctis nonagínta novem pastor quæsívit illam et invénit, quam lætus in húmeris reportávit? Nonne períerat drachma illa, et accéndit múlier lucérnam, et quæsívit in tota domo sua donec invénit? Et cum invenísset: Collætámini mihi, ait vicínis suis, quia invéni drachmam quam perdíderam.</la><fr> Mais dans sa miséricorde il t'a vu auparavant, quand tu gisais sous le péché. Est-ce nous en effet qui avons cherché le Christ les premiers, n'est-ce pas lui plutôt qui nous a cherchés? Est-ce nous, les malades, qui sommes venus au Médecin, n'est-ce pas plutôt le Médecin qui est venu vers les malades? La brebis n'était-elle pas en train de périr, quand le Pasteur, laissant les quatre-vingt-dix-neuf autres, s'est mis à sa recherche, l'a retrouvée et l'a rapportée, joyeux, sur ses épaules? La drachme n'était-elle pas perdue, quand la femme a allumé la lampe et l'a cherchée à travers toute la maison jusqu'à ce qu'elle l'ait retrouvée? Et lorsqu'elle l'eut retrouvée: Réjouissez-vous avec moi, dit-elle à ses voisines, car j'ai retrouvé la drachme que j'avais perdue.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O quam pulchri super montes pedes annuntiántium pacem, * Annuntiántium bona. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Annuntiántium.</la><fr> R/. Qu'ils sont beaux, sur les montagnes, les pas des messagers qui annoncent la paix, * Qui annoncent le bonheur! V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Qui annoncent.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sic et nos sicut ovis periéramus, et sicut drachma periéramus: et pastor noster invénit ovem, sed quæsívit ovem; múlier invénit drachmam, sed quæsívit drachmam. Quæ est múlier? Caro Christi. Quæ est lucérna? Parávi lucérnam Christo meo. Ergo quæsíti sumus ut invenirémur; invénti lóquimur. Non superbiámus, quia ántequam invenirémur, periéramus si non quærerémur. Non ergo nobis dicant quos amámus et vólumus lucrári paci Ecclésiæ cathólicæ: "Quid nos vultis? Quid nos quæritis, si peccatóres sumus?" Ideo vos quærimus, ne pereátis; quærimus, quia quæsíti sumus; inveníre vos vólumus, quia invénti sumus.</la><fr> Nous aussi, nous périssions comme la brebis, nous étions perdus comme la drachme, et notre Pasteur a retrouvé la brebis, mais il a commencé par chercher la brebis, et la femme a retrouvé la drachme, mais elle a commencé par chercher la drachme. Quelle est cette femme? La chair du Christ. Quelle est la lampe? J'ai préparé une lampe pour mon Christ. Nous avons donc été cherchés afin d'être trouvés et, une fois retrouvés, nous parlons. Ne nous enflons pas d'orgueil, car, avant d'être trouvés, nous étions en train de périr et nous aurions péri, si nous n'avions pas été recherchés. Qu'ils ne nous objectent donc pas, ceux que nous aimons et que nous voulons gagner à la paix de l'Église catholique: " Pourquoi nous voulez-vous? Pourquoi nous cherchez-vous, si nous sommes pécheurs? " Nous vous cherchons pour que vous ne périssiez pas; nous vous cherchons parce que, nous-mêmes, nous avons été cherchés; nous voulons vous trouver parce que nous avons été retrouvés.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gregem tuum, Pastor ætérne, non déseras, sed, per beátos apóstolos tuos, * Perpétua defensióne custódias. V/. Ut a nostris reátibus absolúti, a cunctis nos quoque perículis, * Perpétua. V/. Glória Patri. * Perpétua.</la><fr> R/. Pasteur éternel, n'abandonne pas ton troupeau; mais, à la prière de tes bienheureux apôtres, * Protège-nous toujours. V/. De même que nous avons été absous de nos péchés; de tout danger, de même, * Protège-nous. V/. Gloire au Père. * Protège-nous.</fr></ligne></liturgia>
