<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 11, 1: PL 76, 1114-1115)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cælórum regnum, fratres caríssimi, idcírco terrénis rebus símile dícitur, ut ex his quæ ánimus novit surgat ad incógnita, quátenus exémplo visibílium se ad invisibília rápiat, et per ea quæ usu dídicit, quasi confricátus, incaléscat, ut per hoc quod scit notum dilígere, discat et incógnita amáre. Ecce enim cælórum regnum thesáuro abscóndito in agro comparátur, quem qui invénit homo, abscóndit, et præ gáudio illíus vadit et vendit univérsa quæ habet et emit agrum illum. Qua in re hoc quoque notándum est quod invéntus thesáurus abscónditur, ut servétur, quia stúdium cæléstis desidérii a malígnis spirítibus custodíre non súfficit, qui hoc ab humánis láudibus non abscóndit.</la><fr> Pourquoi, frères très chers, le royaume de Dieu est-il comparé aux biens terrestres? Pour que notre esprit parte de ce qu'il connaît et s'élève à ce qu'il ne connaît pas. L'exemple tiré du visible entraîne vers l'invisible; ce qu'il connaît par l'habitude l'amènera par frottement, pour ainsi dire, à s'échauffer; ce qu'il sait aimer, parce qu'il le connaît, lui fera aimer aussi ce qu'il ignore. Voici le royaume des cieux comparé à un trésor caché dans un champ: l'homme qui l'a trouvé le cache de nouveau et dans sa joie il va vendre tout ce qu'il possède pour acheter ce champ. Sur ce point, une remarque encore: le trésor une fois découvert, on le cache à nouveau; impossible de garder le désir du ciel à l'abri des esprits du mal, si on ne le cache loin des louanges des hommes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ornátam in monílibus fíliam Ierúsalem Dóminus concupívit, et vidéntes eam fíliæ Sion beatíssimam prædicavérunt * Dicéntes: Unguéntum effúsum nomen tuum. V/. Astitit regína a dextris tuis in vestítu deauráto, circúmdata varietáte. * Dicentes.</la><fr> R/. La fille de Jérusalem, toute parée de joyaux: le Seigneur est séduit par sa beauté; les filles de Sion la voient et la proclament bienheureuse, plus que toute créature; * Ton nom, lui disent-elles, est un parfum répandu! V/. À ta droite se tient la reine, en vêtements tissés d'or, aux mille reflets. * Ton nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> In præsénti étenim vita quasi in via sumus, qua ad pátriam pérgimus. Malígni autem spíritus iter nostrum quasi quidam latrúnculi óbsident. Deprædári ergo desíderat qui thesáurum públice portat in via. Hoc autem dico, non ut próximi ópera nostra bona non vídeant, cum scriptum sit: Vídeant ópera vestra bona, et gloríficent Patrem vestrum qui in cælis est, sed ut per hoc quod ágimus, laudes extérius non quærámus. Sic autem sit opus in público quátenus inténtio máneat in occúlto, ut et de bono ópere próximis præbeámus exémplum et tamen per intentiónem qua Deo soli placére quærimus, semper optémus secrétum.</la><fr> En cette vie nous sommes pour ainsi dire en route vers la patrie. Les esprits du mal sont pareils à des bandits en embuscade sur notre chemin. C'est vouloir être dévalisé que de voyager avec un trésor au vu de tous. Je ne le dis pas pour que le prochain ne voie pas nos bonnes œuvres, car il est écrit: Que la vue de vos bonnes œuvres amène à glorifier votre Père des cieux. Mais par ces actes ne recherchons pas les louanges extérieures. Que nos œuvres soient visibles tandis que l'intention en reste cachée; alors notre œuvre bonne donnera l'exemple au prochain, et en même temps l'intention de ne plaire qu'à Dieu seul nous fera désirer le secret.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, * Proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Proptérea.</la><fr> R/. Tu as aimé la justice et réprouvé le mal: * Oui, Dieu, ton Dieu, t'a consacrée d'une onction de joie. V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Oui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Thesáurus autem cæléste est desidérium, ager vero in quo thesáurus abscónditur disciplína stúdii cæléstis. Quem profécto agrum vénditis ómnibus cómparat, qui, voluptátibus carnis renúntians, cuncta sua terréna desidéria per disciplínæ cæléstis custódiam calcat, ut nihil iam quod caro blandítur líbeat, nihil quod carnálem vitam trucídat spíritus perhorréscat.</la><fr> Le trésor, c'est le désir du ciel; le champ où il se cache, c'est la formation à la recherche du ciel; celui qui achète le champ au prix de tous ses biens, c'est assurément celui qui renonce aux plaisirs de la chair et foule aux pieds tous ses désirs terrestres par fidélité aux règles célestes. Aussi désormais rien ne lui plaît de ce qui flatte la chair; devant plus rien de ce qui éteint la vie selon la chair, son esprit ne frémit d'horreur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audi, fília, et vide et inclína aurem tuam et oblivíscere pópulum tuum et domum patris tui; et concupíscet Rex spéciem tuam, * Quóniam ipse est Dóminus Deus tuus. V/. Induet te Dóminus vestiménto salútis, et induménto lætítiae circúmdabit te. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille; oublie ton peuple et la maison de ton père: le Roi sera séduit par ta beauté; * Il est le Seigneur ton Dieu. V/. Il te fera revêtir le vêtement du salut, il t'enveloppera d'un manteau d'allégresse. * Il est. V/. Gloire au Père. * Il est.</fr></ligne></liturgia>
