<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro sancti Gregórii Nysséni epíscopi De vita Móysis (PG 44, 406-407)</la><fr>Livre de saint Grégoire de Nysse sur la vie de Moïse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ecce, dixit Dóminus ad Móysen, locus apud me. Locum dicit, non superfície circumfúsum, nec quantitáte ulla descríptum: nec enim est in imménso mensúra; sed ad infinítum atque interminábile loci nómine, qui circumscrípta mensúra terminátur, auditórem dedúxit. Hunc ergo sensum subosténdere mihi vidétur: "Quóniam tibi, Móyses, ad anterióra pergéndi semper ingens desidérium est, nec ullo huius cursus labóre defatigáris, nec términum huius assequéndi boni constítuis, sed semper ínhias ad maióra, scias tantum esse apud me locum, ut numquam términum eius cursu aut volátu áliquo queas inveníre."</la><fr> Voici, dit le Seigneur à Moïse, un lieu auprès de moi. En parlant de lieu, il ne désigne pas un espace quantitativement déterminé, car on ne peut mesurer ce qui n'est pas d'ordre quantitatif, mais, par l'analogie d'une surface mesurable, il suggère au lecteur une réalité infinie et illimitée. Et voilà à peu près ce qu'il veut nous faire entendre: " Moïse, puisque tu es tendu d'un grand désir vers ce qui est en avant et que ta course ne connaît pas de lassitude, puisque d'autre part tu sais que le bien n'a pas de limite, mais que le désir est toujours tourné vers quelque chose de plus, sache qu'il y a près de moi un lieu si grand, qu'en le parcourant tu ne pourras jamais trouver un terme à ta course. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Erat vultu plácido, canis decorátus angelícis, tantáque circa eum cláritas excréverat, * Ut in terris pósitus in cæléstibus habitáret. V/. Vir autem Dómini Benedíctus ita Spíritu Sancto plenus fuit, * Ut.</la><fr> R/. Il avait un visage paisible, encadré d'une chevelure argentée, angélique. Le rayonnement qui se dégageait de sa personne laissait comprendre * Que, tout en vivant sur la terre, il habitait le monde des réalités célestes. V/. Cet homme de Dieu, Benoît, fut tellement rempli de l'Esprit Saint * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Hic autem cursus atque volátus status quidem est ália ratióne. Sistam enim, inquit, te in lápide. Mirábile audítu, quómodo unum ac idem status et motus est: si quid ascéndit, non stat; si stat, non ascéndit; at hic ascéndit, quia stat.</la><fr> Et pourtant, cette course, à un autre point de vue, est stabilité. En effet: Je t'établirai sur le roc. C'est là, de toutes les choses, la plus paradoxale, que stabilité et mobilité soient la même chose. Car d'ordinaire, celui qui avance n'est pas arrêté et celui qui est arrêté n'avance pas. Ici il avance du fait même qu'il est arrêté.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vir enim Dómini, inter tot mirácula quibus in mundo cláruit, doctrínæ verbo non mediócriter fulsit. * Scripsit namque monachórum Régulam, discretióne præcípuam, sermóne luculéntam. V/. Cuius si quis velit subtílius vitam morésque cognóscere, in ipsa institutióne Régulæ potest inveníre. * Scripsit.</la><fr> R/. L'homme de Dieu, parmi tant de miracles qui le firent briller de par le monde, lança bien des éclairs de lumière par le verbe de sa doctrine. * Il écrivit, en effet, une Règle des moines, remarquable par son discernement et par la clarté de son expression. V/. Si l'on veut pénétrer avec plus de finesse le message de son existence ou de sa manière de vivre, on peut le découvrir dans l'institution même de cette Règle. * Il écrivit.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qui colles conántur scándere sabulósos, etsi proiéctis in longum pédibus magna transíre spátia videántur, semper tamen ad inferióra delápso sábulo deferúntur. Motus ígitur fit, progréssus autem nullus fit. At si quis, ut Psalmísta dicit, a fæce profúndi retráctos pedes in hoc posúerit lápide, - lapis autem Christus est, plenitúdo virtútum ómnium, - quanto fírmior ac immobílior, ut Paulus cónsulit, in bono fúerit, tanto velócius volat, hac stabilitáte quasi pennis elevátus. Cum ígitur locum apud se osténdit, ad perpétuum cursum exhortátur; cum statum in lápide datúrum se promíttit, modum divíni cursus illíus Móysi subáperit.</la><fr> Ceux qui font l'ascension d'un tertre sablonneux ont beau faire de grandes enjambées, c'est en vain qu'ils se donnent du mal, car le sable en s'éboulant les ramène toujours en bas: il y a du mouvement dépensé, mais aucun progrès de ce mouvement. Si quelqu'un au contraire, selon le mot du Psalmiste, a retiré ses pieds de la vase de la fosse et les a affermis sur le roc, - le Roc ici, c'est le Christ, la plénitude de la vertu, - sa course est d'autant plus rapide que, selon le conseil de Paul, il est plus ferme et plus inébranlable dans le bien; sa stabilité est pour lui comme une aile et, dans son voyage vers les hauteurs, son cœur est comme ailé par sa fixité dans le bien. Ainsi, en montrant le lieu à Moïse, Dieu l'encourage à toujours courir; et en lui promettant de l'établir sur le roc, il lui indique la façon de courir cette course divine.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cumque sanctus Benedíctus in cella consísteret, elevátis sursum óculis, vidit soróris suæ ánimam, de córpore eius egréssam, * In colúmbæ spécie cæli secréta penetráre. V/. Qui tantæ eius glóriæ congáudens, omnipoténti Deo grátias réferens, eius óbitum frátribus denuntiávit. * In colúmbæ spécie.</la><fr> R/. Alors que le saint homme, Benoît, se tenait dans sa cellule, il leva les yeux vers les hauteurs et vit l'âme de sa sœur, ayant rompu ses liens avec le corps, * Pénétrer, sous forme de colombe, les secrètes profondeurs du ciel. V/. Se réjouissant avec elle d'une telle gloire, il rendit grâce à Dieu tout-puissant, et fit part aux frères de sa mort, et qu'il l'avait vue * Pénétrer.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Una et éadem res lápidis capácitas et régio vivéntium. Nam quóniam Christus lapis est, ut Paulo placet, omnem autem bonórum spem in Christo fírmiter esse crédimus, in quo omnes thesáuros bonórum esse cognóvimus: qui bonum áliquod adéptus est, is in Christo est, qui omne bonum cóntinet.</la><fr> Quant à l'espace qui est dans le rocher, c'est la même réalité que la terre des vivants. Car, puisque le Christ, selon l'apôtre Paul, est signifié par le " Rocher ", et puisque nous croyons que l'espérance de tous les biens est dans le Christ- lui en qui se trouvent tous les trésors des biens, comme nous le savons - celui qui est en quelque bien est donc forcément dans le Christ, lui qui contient tout bien.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Intempéstæ noctis hora, vir Dei instans vigíliis assíduæ oratiónis, velut sub uno solis rádio, * Omnem mundum colléctum conspéxit. V/. Vidénti enim Creatórem, angústa est omnis creatúra. * Omnem mundum. V/. Glória Patri.* Omnem mundum.</la><fr> R/. Au cœur de la nuit, alors que l'homme de Dieu s'appliquait aux Vigiles dans une prière assidue, * Il contempla le monde entier, comme ramassé dans un seul rayon de soleil. V/. À celui qui voit le Créateur, la création tout entière paraît exiguë; * Il contempla. V/. Gloire au Père. * Il contempla.</fr></ligne></liturgia>
