<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermóne beáti Ælrédi abbátis De dilectióne Dei (Nn. 1-3: CCL CM 1, 243-244)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rievaulx sur l'amour de Dieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> O Dómine, quanta in tua dilectióne, Iesu, iucúnditas, quanta cum iucunditáte tranquíllitas, quanta cum tranquillitáte secúritas. Non eius qui te amat errat eléctio, quia te nihil mélius, nec spes fállitur, quia nihil amátur fructuósius. Non modi excéssus timétur, quia in tui dilectióne nullus modus præscríbitur. Non mundiális amicítiæ diréptrix mors formidátur, quia vita non móritur. In tui dilectióne non timétur offénsio, quæ nulla est nisi ipsa desiderátur diléctio. Non intérvenit ulla suspício, quia iúdicas ipsíus consciéntiæ testimónio. Hic iucúnditas, quia timor exclúditur. Hic tranquíllitas, quia ira compéscitur. Hic secúritas, quia mundus contémnitur.</la><fr> Ô Seigneur Jésus, que de joie dans ta dilection, de paix avec la joie, de sécurité avec la paix. Qui choisit de t'aimer ne se trompe pas: rien n'est meilleur que toi. Espérer en toi ne déçoit pas non plus, car nul n'est aimé avec plus de profit. L'excès n'est pas à craindre lorsqu'on t'aime, car aucune mesure n'est assignée à l'amour qu'on te porte. La mort, cette voleuse de l'amitié des mondains, n'est pas à redouter, car la vie ne meurt pas. Pour celui qui t'aime, nulle faute n'est à craindre, car elle n'existe pas à moins que l'amour ne soit imparfait. Il n'y a place pour aucune suspicion, car tu juges sur le témoignage même de la conscience. Là, c'est la joie, car la crainte est exclue; là, c'est la paix, car la colère est réprimée; là, c'est la sécurité, car le monde est tenu pour rien.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iste sanctus digne in memóriam vértitur hóminum, qui ad gáudium tránsiit angelórum; * Quia in hac peregrinatióne solo córpore constitútus, cogitatióne et aviditáte in illa ætérna pátria conversátus est. V/. Vínculis carnis absolútus, taléntum sibi créditum Dómino suo duplicátum reportávit. * Quia.</la><fr> R/. Il est juste que les humains fassent mémoire de ce saint homme qui est désormais associé à la joie des anges; * Car, durant ce pèlerinage terrestre, il était bien là de corps, mais par la pensée et la véhémence du désir c'est dans la patrie éternelle qu'il vivait. V/. Les liens de la chair une fois rompus, il a remis à son Seigneur le double du talent qui lui avait été confié. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Audiens ígitur hæc ánima mea, esto quasi vas pérditum, quátenus a temetípsa defíciens, et tota in Deum tránsiens, néscias tibi vívere nec tibi mori, sed ei qui pro te mórtuus est et resurréxit. O quis dabit mihi hoc salutári póculo debriári, hoc mentis stupóre perfúndi, hoc suavíssimo lethárgio soporári, ut díligens Dóminum Deum meum ex toto corde meo et ex tota ánima mea et ex omni virtúte mea, numquam quæram quæ mea sunt, sed quæ Iesu Christi. Diligénsque próximum tamquam meípsum, non quæram quod mihi útile est sed quod álteri. O verbum consúmmans, cremans in æquitáte, verbum caritátis, verbum tótius perfectiónis, verbum dulcédinis. O verbum consúmmans cui nihil potest deésse. Verbum abbrévians in quo tota lex pendet et prophétæ.</la><fr> Entendant cela, ô mon âme, sois comme un objet de rebut, afin que, morte à toi-même et totalement passée en Dieu, tu ne saches plus ni vivre ni mourir pour toi, mais seulement pour celui qui, pour toi, est mort et ressuscité. Qui me donnera de m'enivrer de ce breuvage salutaire, d'être plongé dans le ravissement de l'esprit et de m'endormir d'un sommeil très doux. Ainsi aimerai-je le Seigneur mon Dieu de tout mon cœur, de toute mon âme et de toutes mes forces, et je ne rechercherai jamais plus mes propres intérêts, mais ceux de Jésus-Christ. J'aimerai aussi le prochain comme moi-même, et je ne rechercherai pas ce qui m'est utile, mais bien ce qui l'est à autrui. Ô parole qui accomplit, qui brûle avec impartialité, parole d'amour, parole de toute perfection, parole de douceur! Ô parole qui accomplit et à qui rien ne peut manquer! Parole qui contient en abrégé toute la loi et les prophètes!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóminus qui elégit te, ipse te coronávit coróna iustítiæ; * Via enim Dómini recta facta est coram te. V/. Via iustórum recta facta est, et iter sanctórum præparátum est. * Via enim.</la><fr> R/. C'est le Seigneur qui t'a choisi, lui-même t'a couronné d'un diadème de sainteté; * Car devant toi a été redressé le chemin du Seigneur. V/. Le chemin des justes est tracé droit, la route des saints, frayée d'avance. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis autem hanc dilectiónem hábeat, apérte declárat Véritas quæ dicit: Qui habet mandáta mea et servat ea, ille est qui díligit me. Qui enim mandáta Dei habet in memória et servat in vita; qui habet in sermónibus et servat in móribus; qui habet audiéndo et servat faciéndo; aut qui habet faciéndo et servat perseverándo, ille est qui díligit Deum. Opere ergo demonstránda est diléctio, ne infructuósa sit nóminis appellátio.</la><fr> Mais qui possède cette dilection? La Vérité le déclare clairement par ces paroles: Celui qui a mes commandements et qui les garde, c'est celui-là qui m'aime. Celui, en effet, qui a en mémoire les commandements de Dieu et les garde dans sa vie, qui les a dans ses paroles et les garde dans ses mœurs, celui qui les a dans son écoute et les garde dans son action, celui qui les a dans son action et les garde avec persévérance, c'est celui-là qui aime Dieu. La dilection doit se prouver par des actes, sinon c'est en vain qu'elle porte son nom.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei et dedit illi sciéntiam sanctórum; * Honestávit illum in labóribus suis. V/. Magnificávit eum in conspéctu regum et dedit illi corónam glóriæ. * Honestávit. V/. Glória Patri. * Honestávit.</la><fr> R/. Le Seigneur a guidé le juste par de droits sentiers, il lui a montré la royauté de Dieu et lui a donné la connaissance des réalités saintes. * Il l'a fait prospérer au milieu de ses fatigues. V/. Il l'a exalté en présence des rois, et lui a remis la couronne de la gloire. * Il l'a fait prospérer. V/. Gloire au Père. * Il l'a fait prospérer.</fr></ligne></liturgia>
