<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam primam ad Corínthios (Hom. 4, 3. 4: PG 61, 34-36)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la première Épître aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Crux per ignáros hómines persuásit, immo persuásit toti orbi terrárum; non de lévibus rebus dísserens, sed de Deo et de vera religióne deque evangélico vitæ institúto ac de futúro iudício, atque rústicos indoctósque omnes fecit philósophos. Vide quómodo quod stultum est Dei, sapiéntius sit homínibus, et infírmum fórtius.</la><fr> La croix, par le ministère de quelques hommes simples, a opéré l'œuvre de la persuasion et a gagné le monde entier; et ce n'est pas en l'entretenant de sujets vulgaires, c'est en lui parlant de Dieu, de la vraie piété, de la morale évangélique, du jugement à venir: ainsi, d'hommes ignorants et grossiers, elle a fait des amis de la plus haute sagesse. Voilà comment ce qui est folie de Dieu est plus sage que les hommes, et ce qui est faiblesse de Dieu est plus fort que les hommes.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Isti sunt triumphatóres et amíci Dei, qui, contemnéntes iussa príncipum, meruérunt præmia ætérna; * Modo coronántur et accípiunt palmam. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Modo.</la><fr> R/. Voici les triomphateurs, les amis de Dieu: pour avoir méprisé les exigences des princes, ils ont gagné des trésors éternels; * Désormais couronnés, ils remportent la palme! V/. Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements et les ont purifiés dans le sang de l'Agneau. * Désormais.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quómodo fórtius? Quod totum orbem perváserit, et omnes vi céperit, et quod innúmeris Crucifíxi nomen exstínguere conántibus, contrárium evénerit; hoc nomen flóruit, et maiórem in modum accrévit; illi vero periérunt et in exítium ruérunt; ac vivéntes advérsus mórtuum bellum geréntes, nihil potuére. Itaque quando me mórtuum Græcus dicit, tunc osténdit se ádmodum stultum esse; quando ego, qui ab illo stultus esse exístimor, sapiénte sapiéntior appáreo; cum me vocábit infírmum, tunc seípsum infirmiórem osténdet. Quæ enim per Dei grátiam recte ágere potuérunt publicáni et piscatóres, hæc philósophi, tyránni et, ut ita dicam, totus orbis innúmera circumcúrrens, ne imaginári quidem pótuit.</la><fr> Comment ce qui est faiblesse de Dieu est-il plus fort? La croix a parcouru tout l'univers, elle a conquis tous les peuples et, quand tous les efforts étaient réunis pour éteindre le nom du Crucifé, on a vu tout le contraire: ce nom a brillé et s'est accru de jour en jour, pendant que ses ennemis tombaient et disparaissaient; si bien que les hommes vivants, ayant déclaré la guerre à un mort, n'ont pu le vaincre. Aussi, lorsque le Grec me déclare mort, il se montre lui-même entièrement frappé de démence; quand il me tiendra pour un insensé, ma sagesse éclipsera celle des sages. Il proclamera sa propre faiblesse quand il voudra faire ressortir la mienne. Ce que des publicains et des pêcheurs ont pu faire de grand avec la grâce de Dieu, ni les philosophes, ni les orateurs, ni les monarques, ni le monde entier, combinant toutes ses forces, n'auraient pu même l'imaginer.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Isti sunt qui, vivéntes in carne, plantavérunt Ecclésiam sánguine suo; non sunt de terris córpora eórum separáta * Quorum mérita sunt in cælis, ánimæ sanctórum coæquáles. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Quorum mérita.</la><fr> R/. Voici des hommes qui ont planté l'Église et l'ont arrosée de leur sang alors qu'ils vivaient ici-bas. Leurs corps sont restés semés en terre, * Tandis qu'ils ont aux cieux leur salaire, car ils partagent le sort des saints. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde; * Tandis qu'ils.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quod cógitans Paulus dicébat: Infírmum Dei fórtius est ómnibus homínibus. Quod enim divína sit prædicátio, inde étiam maniféstum est. Undenam in mentem venit duódecim homínibus ut res tantas aggrederéntur; et iis qui numquam fortásse in urbem et in forum vénerant, ut contra totum orbem áciem instrúerent? Quod enim formidolósi essent et pusílli ánimi, osténdit ille, qui de iis scripsit, qui id non recusávit, neque illórum obtégere vítia vóluit; quod máximum est veritátis arguméntum. Quid ígitur ille de illis dicit? Quod Christo comprehénso, post innúmera édita mirácula álii fúgerint, ille vero aliórum coryphæus ipsum negáverit.</la><fr> Telles sont les pensées qui faisaient dire à Paul: Ce qui est faiblesse de Dieu est plus fort que les hommes. De là ressort le caractère divin de la prédication. Et d'où a pu venir à douze hommes le dessein de se jeter dans une aussi téméraire entreprise? Ils n'avaient jamais, peut-être, abordé la ville et la vie publique; comment ont-ils osé entrer en lutte avec tout l'univers? Qu'ils aient été craintifs et pusillanimes, l'écrivain qui nous parle d'eux le fait clairement entendre, il ne le dissimule pas, pas plus du reste qu'il ne tait leurs défauts: preuve éclatante de sa véracité. Que dit-il à leur sujet? Que, lorsque le Christ fut arrêté, après tant de miracles qu'il avait opérés, eux prirent la fuite, et que leur chef lui-même le renia.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt viri sancti, quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína.</la><fr> R/. Voici les saints hommes que le Seigneur s'est choisis dans son amour indéfectible: il leur a donné une gloire éternelle; * L'Église est irradiée par leur enseignement, comme la lune par le soleil. V/. Grâce à leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Undenam ergo illi, qui vivénte Christo non túlerant, illo mórtuo et sepúlto, cum non resurrexísset, ut vos dícitis, neque allocútus illos fuísset, neque ánimum indidísset, contra tantum orbem terræ áciem instruxérunt? Annon apud se dixíssent: "Quid hoc est? seípsum non pótuit serváre, et nos próteget? Sibi opem non tulit vivus, et nobis manum tendet mórtuus?" Quamóbrem palam est, si non vidíssent illum resurrexísse, magnúmque poténtiæ eius habuíssent arguméntum, non tantam iactúros fuísse áleam.</la><fr> Comment se fait-il que ces mêmes hommes, qui n'avaient pas eu le courage de résister du vivant de leur maître, se soient portés, après sa mort et sa sépulture, à combattre contre le monde entier, si, comme vous le dites, ce maître n'est pas ressuscité, s'il ne leur a pas parlé pour leur inspirer du courage? Ne devraient-ils pas tenir ce langage: " Quoi donc, il n'a pu se sauver lui-même, nous protégera-t-il? Il ne s'est pas défendu vivant, mort nous tendra-t-il la main pour nous aider? " Il est évident que si les apôtres n'avaient vu Jésus ressusciter, s'ils n'avaient eu par devers eux un gage incontestable de sa puissance, jamais ils n'auraient joué ce terrible jeu.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cives apostolórum et domestíci Dei advenérunt hodie, portántes pacem, illuminántes pátriam, * Dare pacem géntibus et liberáre pópulum Dómini. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Dare. V/. Glória Patri. * Dare.</la><fr> R/. Les concitoyens des apôtres, les membres de la famille de Dieu, sont venus aujourd'hui apporter la paix, illustrer leur patrie, * Offrir aux nations la paix, au peuple du Seigneur, la liberté. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Offrir. V/. Gloire au Père. * Offrir.</fr></ligne></liturgia>
