<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Videns Iesus turbas, ascéndit in montem; et cum sedísset, accessérunt ad eum discípuli eius. Et réliqua.</la><fr> Quand Jésus vit la foule qui le suivait, il gravit la montagne. Il s'assit, et ses disciples s'approchèrent. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ansélmi epíscopi (Hom. 2: PL 158, 595)</la><fr>Homélie de saint Anselme</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Beáti páuperes spíritu, qui non necessitáte sed devóta voluntáte, contémptis ómnibus, Deo vivunt. Hæc paupértas duas habet partes: abdicatiónem rerum, etsi habeántur non sibi, sed ad opus pietátis; et contritiónem spíritus ut seípsum ábdicet. Hæc virtus, scílicet paupértas, iure prima pónitur, qua non præcedénte non valent quæ sequúntur; et licet absque sequéntibus perféctum non fáciat hóminem; tamen promerétur auxílio divínæ grátiæ beatitúdinem.</la><fr> Heureux les pauvres de cœur, ceux qui, non par nécessité, mais par un mouvement d'amour spontané, ayant méprisé tous les biens, vivent pour Dieu. Cette pauvreté-là comporte deux étapes: la renonciation aux biens matériels, même si ce n'est pas pour soi, mais en vue de faire le bien, qu'on les possède,; puis la contrition du cœur, au point de renoncer à soi-même. Cette vertu, je veux dire la pauvreté, il est juste qu'elle soit placée en tête; car si elle ne précède pas, celles qui suivent ne valent rien; et bien que, sans les vertus suivantes, la pauvreté ne suffise pas à rendre l'homme parfait, néanmoins, la grâce de Dieu aidant, elle procure la béatitude.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pretiósus conféssor Dómini Benedíctus recto oriéntis trámite cum magno splendóris decóre in cælum ferebátur, assisténsque vir clarus ait duóbus frátribus: * Hac via diléctus Dómini cælum Benedíctus ascéndit. V/. Lampádibus callem innúmeris vidére corúscum, pállia virtútum quem stravérunt variárum, et super assístens vir clarus dixit ad illos: * Hac via.</la><fr> R/. Benoît, ce merveilleux témoin du Christ, était porté au ciel par un chemin tracé droit du côté de l'orient au milieu d'un déploiement de magnificence et de beauté. Un homme resplendissant, qui se tenait là, dit à deux moines: * C'est le chemin emprunté par Benoît, le bien-aimé de Dieu, pour monter au ciel. V/. Ils virent un étroit sentier, étincelant d'innombrables lumières, jonché de tissus aux valeurs nuancées. Un homme resplendissant, qui s'y tenait, leur dit: * C'est.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sed quia posset habére suárum rerum contémptum, et adhuc ex fragilitáte carnis commoverétur per áliquam contuméliam, subiúngit: Beáti mites. Quos scílicet ira vel áliquid tale non áfficit, sed qui ómnia æquanímiter sústinent. Hac virtúte laudátur Móyses; huius quasi magnæ magístrum se facit ipse Christus, dicens: Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde. Hæc póssidet veram terram.</la><fr> Mais, comme on pourrait pratiquer le mépris des biens, et malgré cela, du fait de la fragilité humaine, se laisser encore ébranler par quelque insulte, le Seigneur ajoute: Heureux les doux; c'est-à-dire ceux que n'affectent ni la colère ni aucune autre passion du même genre, mais qui supportent tout avec égalité d'âme. Moïse reçoit des éloges au sujet de sa douceur; quant au Christ, il se fait comme le maître de cette grande vertu quand il dit: Devenez mes disciples, car je suis doux et humble de cœur. La douceur, c'est elle qui possède la terre véritable.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. O beáti viri Benedícti sancta præcónia, o inæstimábilis diléctio caritátis, * Qui, dum sæculi pompam contémpsit, ætérnæ vitæ coniúnctus est! V/. Cui vívere Christus fuit et mori lucrum. * Qui.</la><fr> R/. Ô sainteté du message de Benoît le bienheureux, ô dilection, fruit d'une incomparable charité! * Pendant qu'il méprisait le faste du monde, il épousait la vie éternelle! V/. Pour lui, vivre c'était le Christ, et mourir était un avantage. * Pendant.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nota cóngruam ascensiónem. Primus enim est contémptus sæculi, cui iure ætérna promittúntur. Secúndo loco pónitur mansuetúdo, quæ veram paupertátem consérvat et munit, ne quo modo inquietári possit. Tértio loco séquitur: Beáti qui lugent: postquam quæ mundi sunt prorsus abiécimus, morésque ímprobos mansuetúdine temperávimus, restat nobis lugére pro peccátis prætéritis, quod est irríguum inférius; et pro desidério pátriæ cæléstis, quod est irríguum supérius; sed inférius sordes lavat præséntes, supérius quidem accéndit vitæ futúræ amatóres.</la><fr> Remarque l'harmonie de cette progression: en premier vient le renoncement au monde qui passe, renoncement qui se voit promettre, à bon droit, les biens éternels; en second lieu est placée la douceur, qui garde et protège la vraie pauvreté, afin que celle-ci ne soit troublée d'aucune manière. En troisième lieu, voilà ce qui suit: Heureux ceux qui pleurent. Lorsque nous avons totalement renoncé à ce qui est du monde, et tempéré par la mansuétude nos mauvais penchants, il nous reste à pleurer sur nos fautes passées: bain des larmes, le plus humble; et à soupirer de désir vers la patrie céleste: bain des larmes, le plus noble des deux; mais le plus humble lave et purifie des souillures actuelles, et le plus noble enflamme d'ardeur ceux qui aiment la vie future.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O laudánda sancti Benedícti mérita gloriósa, qui, dum pro Christo pátriam mundíque sprevit pompam, adéptus est ómnium contubérnium beatórum * Et párticeps factus præmiórum æternórum. V/. Inter choros confessórum spléndidum póssidet locum, et ipsum fontem ómnium intuétur bonórum. * Et párticeps.</la><fr> R/. Qu'ils sont dignes de louange les glorieux mérites du saint homme Benoît: ayant renoncé pour le Christ à son pays, comme aux fastes du monde, il est admis en compagnie de tous les bienheureux; * Il est rendu participant des biens éternels promis en récompense. V/. Parmi les chœurs des saints confesseurs de la foi, il a une place magnifique: il contemple celui qui est lui-même la source de tous les biens. * Il est rendu participant.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Beáti qui esúriunt et sítiunt iustítiam. Nota tribus modis iustítiam decérni: cum natúræ nostræ sua servámus; cum próximo fácimus quod nobis fíeri vólumus; cum Deo, quæ Dei sunt, persólvimus. Quæ iustítia non plane in nobis implétur, donec Deus sit ómnia in ómnibus; proptérea pósuit esuríre, non satiári. Amatóres enim veri boni semper sítiunt, nec eis súfficit quod iusti sunt.</la><fr> Heureux ceux qui ont faim et soif de justice. Il y a, remarque-le, trois manières d'exercer la vertu de justice: vis-à-vis de notre nature, lui réserver ce qui lui revient; vis-à-vis du prochain, faire pour lui ce que nous voudrions que l'on fasse pour nous; vis-à-vis de Dieu, rendre à Dieu ce qui est à Dieu. Cette dernière forme de justice n'est pas parfaitement accomplie en nous tant que Dieu n'est pas tout en tous. C'est pourquoi le Seigneur a employé l'expression: Ceux qui ont faim, et non pas: ceux qui sont rassasiés. Car ceux qui aiment le bien véritable ont toujours soif, et il ne leur suffit pas d'être justes.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Sanctíssime conféssor Christi Benedícte, monachórum pater et dux, * Intercéde pro nostra omníumque salúte. V/. Devótæ plébi súbveni sancta intercessióne, ut tuis adiúta précibus regna cæléstia consequátur. * Intercéde. V/. Glória Patri. * Intercéde.</la><fr> R/. Benoît, saint et vénérable témoin du Christ, guide et père des moines, * Intercède pour notre salut, et pour le salut de tous les hommes. V/. Soutiens de ta puissante intercession le peuple des consacrés, afin que, grâce à tes prières, ils parviennent au royaume des cieux. * Intercède. V/. Gloire au Père. * Intercède.</fr></ligne></liturgia>
