<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Actus Apostolórum (Hom. 34, 1 : PG 60, 245-246)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur les Actes des Apôtres</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dissénsio facta est inter Paulum et Bárnabam. Et in prophétis divérsas senténtias compérimus, et vários mores : verbi grátia Elías austérus erat, Móyses mitis. Hic ígitur veheméntior est Paulus. Ergóne ímprobus Bárnabas? Mínime; immo valde absúrdum esset id putáre. Quómodo non absúrdum esset, ob rem ádeo levem illum dícere ímprobum? Sed vide, primum hinc nihil mali provenísse, si cum íntegris géntibus suffícere possent, separáti sint; immo étiam hinc magnum prodiísse bonum : deínde, si hoc non accidísset, non fácile separári voluíssent. Tu vero miréris velim quod Lucas hoc non celáverit.</la><fr> Un débat s'éleva entre Paul et Barnabé. Chez les prophètes apparaissent aussi des sentiments et des caractères divers: Élie était remarquable par sa sévérité, Moïse par sa douceur. Ici, Paul semble l'emporter en vivacité. Barnabé serait-il donc effronté? Pas du tout; il serait fort absurde de le penser. Comment ne le serait-il pas pour une chose sans importance? D'ailleurs, il n'en résulta pas de mal: ce fut même un bien que cette séparation des deux apôtres, capables chacun d'évangéliser des nations entières. Et puis, si cet incident n'était pas survenu, ils auraient consenti difficilement à se séparer. Ce qu'il y a de vraiment admirable, c'est que Luc n'ait pas passé ce fait sous silence.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed si separári oportébat, ínquies, saltem sine dissensióne. At hinc máxime humána ostendúntur. Nam si in Christo oportébat fíeri, multo magis hic. Alióquin vero dissénsio non mala est, quando de tálibus quíspiam conténdit, et cum iusta ratióne. Si certe eórum quíspiam quæ sua erant vel honórem quærens, exasperátus esset, bene improbarétur : si vero utérque docére institueréque volens, alter hac, alter ália via procéssit : quod crimen fúerit? Multa ex humána mente faciébant : non enim erant lápides aut ligna. Et vide Paulum accusántem et causam dicéntem. Reverebátur enim Bárnabam præ humilitáte multa, qui in tantis rebus sibi consors et secum fúerat; sed non ita reverebátur ut offícium neglégeret.</la><fr> À devoir se séparer, objecterez-vous, ils auraient dû le faire sans débat préalable. Ce débat ne fait que mettre davantage en relief ce qu'il y avait de l'homme dans les apôtres. Pour le Christ, il fallait qu'il en fût ainsi: combien plus le fallait-il pour les apôtres! Au surplus, un débat n'est rien de mauvais en soi, surtout quand il roule sur de pareilles matières et quand il est autorisé par de justes raisons. Si l'un des deux apôtres s'était emporté pour revendiquer un intérêt ou une gloire particulière, on le blâmerait avec raison; mais dès lors que l'un et l'autre ne se proposent que de s'éclairer mutuellement, quel mal y a-t-il à ce que chacun suive une voie différente? L'intelligence humaine les inspirait en bien des circonstances: ils n'étaient ni de bois ni de pierre. En cette occasion, Paul expose ses griefs et soutient les droits de ce qu'il estime la vérité. Bien que son humilité le portât à traiter avec déférence Barnabé, qui avait partagé si souvent ses travaux, il ne le respectait pas au point de sacrifier, pour lui être agréable, ce qu'il croyait un devoir. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Uter ergo mélius consulúerit, non est nostrum pronuntiáre, ínterim vero magna fuit œconómia, si quidem hi secúndam visitatiónem assecutúri erant, álii nullam. In hac quæstióne observándum, non in quo dissénserint, sed in quo mútuo consénserint. Sic maius bonum ex separatióne pródiit, atque inde ortum est. Quid ergo? Inimicíne recessérunt? Absit; vides enim póstea Bárnabam multis láudibus a Paulo celebrári in epístulis. Dissénsio, inquit, facta est, non inimicítia neque conténtio.</la><fr> Lequel des deux était dans le vrai, ce n'est pas à nous de le décider. Ce que nous découvrons dans ce différend, c'est un dessein providentiel: car autrement certains peuples auraient reçu la visite de ces deux apôtres, mais d'autres n'en auraient reçue aucune. En cette conjoncture, d'ailleurs, il faudrait moins observer le point sur lequel nos deux apôtres se divisèrent, que les points sur lesquels ils furent d'accord: somme toute, leur séparation n'aboutira qu'à produire un bien beaucoup plus considérable. Croirons-nous qu'ils se séparèrent ennemis l'un de l'autre? Loin de nous pareille pensée: dans ses épîtres, Paul ne cessa de combler Barnabé de ses louanges. Un débat s'éleva, dit saint Luc, non une division, une inimitié.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beátus vir qui invéntus est sine mácula, et qui post aurum non ábiit, nec sperávit in thesáuris pecúniæ; * Ideo stabilíta sunt bona illíus in Dómino. V/. Pótuit enim tránsgredi et non est transgréssus, fácere mala et non fecit. * Ideo. V/. Glória Patri.* Ideo.</la><fr> R/. Heureux l'homme qu'on trouve irréprochable: il n'a pas couru après l'or, n'a pas mis son espoir dans la fortune ou les trésors; * Voilà pourquoi ses biens seront affermis dans le Seigneur. V/. Il pouvait transgresser la loi, et ne l'a pas transgressée; faire le mal, et ne l'a pas fait; * Voilà pourquoi. V/. Gloire au Père.* Voilà pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
