<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Opúsculo Muniménta fídei sancti Benedícti Ananiénsis abbátis (Studia Anselmiana 20, 1948, 61-64)</la><fr>Opuscule Munimenta fidei de saint Benoît d'Aniane</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Pete indeféssa prece sapiéntiam, quia sane vénient tibi ómnia bona páriter cum ipsa. Quære eam assídua lectióne, in lege Dei meditándo die ac nocte, et eris beátus inveniéndo illam, dicénte Scriptúra: Beátus quem tu erudíeris, Dómine, et de lege tua docúeris eum. Pulsa vígili instántia, et aperiétur tibi iánua regni. Quóniam Verbum quoque Dei sapiéntia sit Dei, quis tam insáni cápitis ut petat se posse iustificári absque sapiéntia, ex cuius audítu collígitur fides qua corda mundántur? Dénique iustus ex fide vivit et iustórum sémita quasi lux splendens procédit et crescit usque ad perféctam diem.</la><fr> Demande la sagesse dans une prière sans défaillance, car avec la sagesse te viendront tous les biens. Cherche-la dans une lecture assidue, en méditant, jour et nuit, la loi de Dieu. Si tu la découvres, tu trouveras le bonheur, car l'Écriture nous dit: Heureux celui que tu instruis, Seigneur, celui que tu enseignes par ta loi. Veille, insiste, frappe, et la porte du royaume s'ouvrira pour toi. Puisque la parole de Dieu est aussi la sagesse de Dieu, qui aurait cette folle prétention d'être justifié sans la sagesse, alors qu'en l'écoutant on acquiert la foi qui purifie les cœurs? D'ailleurs, le juste vit par la foi et la route des justes est comme la lumière dont l'éclat progresse et grandit jusqu'au plein jour.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iste sanctus digne in memóriam vértitur hóminum, qui ad gáudium tránsiit angelórum; * Quia in hac peregrinatióne solo córpore constitútus, cogitatióne et aviditáte in illa ætérna pátria conversátus est. V/. Vínculis carnis absolútus, taléntum sibi créditum Dómino suo duplicátum reportávit. * Quia.</la><fr> R/. Il est juste que les humains fassent mémoire de ce saint homme qui est désormais associé à la joie des anges; * Car, durant ce pèlerinage terrestre, il était bien là de corps, mais par la pensée et la véhémence du désir c'est dans la patrie éternelle qu'il vivait. V/. Les liens de la chair une fois rompus, il a remis à son Seigneur le double du talent qui lui avait été confié. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ac per hoc non te fallat fascinátio fallax fantástici fascinatóris tui dicéntis tibi mónachum non debére sapiéntia studére cognitióni, cum profécto potióris sapiéntia post apóstolos apostolicósque viros mónachos splenduísse in Ecclésia legérimus et hódie supérstes, non inde degéneres novérimus. Prorsus omnes ídeo quiétem expeténtes vitam ut témpore ótii díscerent sapiéntiam et minoráti actu invenírent eam, dantes ómnia sua ut invenírent sapiéntiam secúndum quod dicit Spíritus sapiéntiæ: Vacáte et vidéte quóniam ego sum Deus, qua quiéte vacándo quicúmque pervígili Sapiéntia dicit: Ego dórmio et cor meum vígilat.</la><fr> Ne te laisse donc pas impressionner par le charlatan qui cherche à t'abuser, quand il te dit qu'un moine ne doit pas s'adonner à la recherche de la sagesse; tout au contraire, nous le savons bien, l'histoire montre que les moines, prenant ici la relève des apôtres et de leurs collaborateurs, ont particulièrement brillé dans l'Église par cette sagesse; et il reste encore aujourd'hui de vrais moines pour faire honneur à cette tradition. Tous les moines, au demeurant, ont choisi une forme de vie éloignée de l'agitation pour acquérir la sagesse aux heures de loisirs; ils ont restreint leur activité pour pouvoir trouver la sagesse, ils ont donné tous leurs biens pour l'obtenir, selon la parole de l'Esprit de Sagesse: Prenez du loisir et voyez que moi, je suis Dieu. Quiconque, par ce repos, s'adonne à une très vigilante sagesse dit: Je dors, et mon cœur veille.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dóminus qui elégit te, ipse te coronávit coróna iustítiæ; * Via enim Dómini recta facta est coram te. V/. Via iustórum recta facta est, et iter sanctórum præparátum est. * Via enim.</la><fr> R/. C'est le Seigneur qui t'a choisi, lui-même t'a couronné d'un diadème de sainteté; * Car devant toi a été redressé le chemin du Seigneur. V/. Le chemin des justes est tracé droit, la route des saints, frayée d'avance. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si ergo vis díligi a Deo, dílige sapiéntiam, quia dicénte ipsa: Ego diligéntes me díligo, et qui mane vígilant ad me invénient me. Requíre ergo eum ut requiráris ab eo, quære fáciem eius semper, ut confirméris, cógnito eo recognoscéndus ab illo, quóniam qui ignórat ignorábitur, qui autem cognóscit Deum, hic cógnitus est ab eo.</la><fr> Si donc tu veux être aimé de Dieu, aime la sagesse, car elle dit: J'aime ceux qui m'aiment, et ceux qui me cherchent dès le matin me trouveront. Recherche donc Dieu pour qu'il te cherche, cherche sa face toujours pour qu'il t'affermisse, puisque, le connaissant, tu dois être reconnu par lui; en effet qui ignore Dieu sera ignoré, mais qui le connaît, celui-là est connu de lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei et dedit illi sciéntiam sanctórum; * Honestávit illum in labóribus suis. V/. Magnificávit eum in conspéctu regum et dedit illi corónam glóriæ. * Honestávit. V/. Glória Patri. * Honestávit.</la><fr> R/. Le Seigneur a guidé le juste par de droits sentiers, il lui a montré la royauté de Dieu et lui a donné la connaissance des réalités saintes. * Il l'a fait prospérer au milieu de ses fatigues. V/. Il l'a exalté en présence des rois, et lui a remis la couronne de la gloire. * Il l'a fait prospérer. V/. Gloire au Père. * Il l'a fait prospérer.</fr></ligne></liturgia>
