<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Invénit Philíppus Nathánael et dicit ei: "Quem scripsit Móyses in lege et prophétæ invénimus, Iesum fílium Ioseph a Názareth." Et réliqua.</la><fr> Philippe dit à Nathanaël: " Celui dont parlent la loi de Moïse et les prophètes, nous l'avons trouvé: c'est Jésus fils de Joseph, de Nazareth. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Nysséni epíscopi in Cántica canticórum (Hom. 15: PG 44, 1087)</la><fr>Homélie de saint Grégoire de Nysse sur le Cantique des cantiques</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Philíppus ille apóstolus ex civitáte Petri et Andréæ fuísse perhibétur; étenim hoc mihi vidétur encómium quoddam esse Philíppi, quod eórum fratrum civis fúerit, qui primam in evangélio admiratiónem meréntur per ea quæ ipsis accidérunt. Andréas enim, posteáquam Baptísta commonstrásset quinam esset Agnus ille, qui mundi peccátum tólleret, non tantum ipse mystérium hoc animadvértit, a tergo secútus indicátum, cogníto úbinam ille dégeret; sed étiam fratri suo lætum núntium affert, advenísse illum quem multo ante vates indicárint.</la><fr> L'apôtre Philippe, comme en témoigne l'évangile, était originaire de la même ville que Pierre et André; à mon avis, c'est un éloge pour Philippe que d'être concitoyen de ces deux frères dont l'évangile a déjà parlé avec admiration en raison des événements qu'ils ont vécus. André, en effet, ayant vu le Baptiste indiquer clairement quel était cet Agneau qui devait enlever le péché du monde, non seulement a recueilli cette révélation, et s'est mis à suivre les pas de celui qui avait été désigné, afin d'apprendre où il demeurait; mais encore il a porté à son frère la bonne nouvelle: celui qui depuis longtemps avait été annoncé par les prophètes, était là.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beáti mundo corde, quóniam ipsi Deum vidébunt; beáti pacífici, quóniam fílii Dei vocabúntur; beáti, qui persecutiónem patiúntur propter iustítiam, * Quóniam ipsórum est regnum cælórum. V/. Beáti, qui esúriunt et sítiunt iustítiam, * Quóniam.</la><fr> R/. Heureux les cœurs purs: ils verront Dieu! Heureux les artisans de paix: ils seront appelés fils de Dieu! Heureux les persécutés pour la justice: * Le Royaume des cieux est à eux! V/. Heureux ceux qui ont faim et soif de la justice: * Le Royaume.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hic ergo Philíppus, dignus qui tantórum ac tálium civis esset, posteáquam invéntus Dómini factus, quemádmodum in evangélio dícitur quod Iesus Philíppum invénit, étiam sectátor Verbi factus est, qui ad eum dixit: Séquere me; posteáquam item verum ad lumen delátus, inde tamquam lychnus ad se participatiónem lucis attráxit; Nathanaélum quoque luce sua circumfúndit, quasi præláta ipsi face, quod pietátis est mystérium. Sunt enim hæc ipsíus verba: Invénimus Iesum illum e Názareth Galilææ, de quo Móyses in lege et prophétæ scripsérunt.</la><fr> Philippe donc, était le digne concitoyen de ces deux grands personnages. Quand il devint la "trouvaille" du Seigneur - comme dit l'évangile: Jésus trouva Philippe - il fut élu "suivant" du Verbe, qui lui avait dit: Suis-moi. S'étant approché de la vraie lumière, comme une lampe il s'y embrasa et en reçut l'illumination dont il répandit la clarté sur Nathanaël en lui transmettant comme une torche le mystère de la religion. Car voici quelles furent ses paroles: Celui dont parlent la Loi de Moïse et les Prophètes, nous l'avons trouvé: c'est Jésus, de Nazareth en Galilée.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Benedícti mei, veníte, apérti sunt vobis cæli; * Hódie mecum éritis in paradíso Patris mei. V/. Veníte, benedícti Patris mei, percípite regnum. * Hódie.</la><fr> R/. Venez, mes bénis, les cieux vous sont ouverts; * Aujourd'hui avec moi vous serez dans le paradis de mon Père. V/. Venez, les bénis de mon Père, recevez le Royaume. * Aujourd'hui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nathanaélo autem sapiénter lætum hunc núntium accipiénte, quod peraccuráte ex libris vaticiniórum de Dómini mystério edóctus esset, ac sciret in Béthlehem quidem primam Dei patefactiónem in carne futúram, verum eúmdem Názareth degéntem Nazaræi nomen consecutúrum: ad hæc ígitur útraque respiciénte, accédit Nathánael illíus in senténtiam, qui lumen hoc cognitiónis ei commonstrásset, idque verbis his declaránte: Potest e Názareth boni áliquid exsístere?</la><fr> Nathanaël, quant à lui, accueillit avec discernement cette bonne nouvelle, car il s'était formé très soigneusement au mystère du Seigneur à partir des Prophètes, et savait que la première manifestation de Dieu dans la chair sortirait de Bethléem, mais aussi qu'il serait appelé Nazaréen, parce qu'il devait résider à Nazareth; en considérant ces deux prophéties, Nathanaël écouta celui qui lui avait manifesté la lumière de cette révélation, et déclara: De Nazareth?Peut-il sortir de là quelque chose de bon?</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O quam pulchri super montes pedes annuntiántium pacem, * Annuntiántium bona. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Annuntiántium.</la><fr> R/. Qu'ils sont beaux, sur les montagnes, les pas des messagers qui annoncent la paix, * Qui annoncent le bonheur! V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Qui annoncent.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Tum vero tandem Philíppus ad hanc grátiam illi se ducem præbet, cum ait: Veni ac vide. Quo factum ut Nathánael, relícta legis ficu, cuius umbra impediménto erat ei, quo minus lucis párticeps fíeret, ad eum perveníret, qui fici fólia propter sterilitátem in proferéndis bonis exsiccávit. Eáque de causa, testimónium ei Verbum tríbuit, quod germánus Israelíta, non spúrius esset: En, inquit, vere Israelíta, in quo dolus non est.</la><fr> Alors Philippe devient son guide vers la grâce, en disant: Viens, et tu verras. Ceci pour que Nathanaël, ayant quitté le figuier de la Loi, dont l'ombre l'empêchait d'avoir part à la lumière, parvienne à celui qui a desséché le feuillage du figuier parce qu'il ne portait pas de bons fruits. Voilà pourquoi le Verbe lui a rendu ce témoignage qu'il était un véritable fils d'Israël, et non un bâtard: Voici, dit le Verbe, un véritable fils d'Israël, un homme qui ne sait pas mentir.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gregem tuum, Pastor ætérne, non déseras, sed, per beátos apóstolos tuos, * Perpétua defensióne custódias. V/. Ut a nostris reátibus absolúti, a cunctis nos quoque perículis, * Perpétua. V/. Glória Patri. * Perpétua.</la><fr> R/. Pasteur éternel, n'abandonne pas ton troupeau; mais, à la prière de tes bienheureux apôtres, * Protège-nous toujours. V/. De même que nous avons été absous de nos péchés; de tout danger, de même, * Protège-nous. V/. Gloire au Père. * Protège-nous.</fr></ligne></liturgia>
