<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Opúsculo sancti Bonaventúræ De itinerário mentis ad Deum (Cap. 7: 1, 2, 4, 6: ed. Vivès t. 12, p. 134)</la><fr>Opuscule Itinéraire de l'âme à Dieu de saint Bonaventure</fr></ligne><ligne id="3"><la> Christus est via et óstium, Christus est scala et vehículum, tamquam propitiatórium super arcam Dei collocátum et sacraméntum a sæculis abscónditum. Ad quod propitiatórium qui áspicit, plena conversióne vultus aspiciéndo ad eum in cruce suspénsum, per fidem, spem et caritátem, devotiónem, admiratiónem, exsultatiónem, appretiatiónem, laudem et iubilatiónem; pascha, hoc est tránsitum, cum eo facit, ut per virgam crucis tránseat mare Rubrum, ab Ægýpto intrans desértum, ubi gustet manna abscónditum, et cum Christo requiéscat in túmulo quasi extérius mórtuus, séntiens tamen, quantum possíbile est secúndum statum viæ, quod in cruce dictum est latróni cohærénti Christo: Hódie mecum eris in paradíso.</la><fr> Le Christ est le chemin et la porte, l'échelle et le véhicule; il est le propitiatoire posé sur l'arche de Dieu et le mystère caché depuis le commencement. Celui qui tourne résolument et pleinement ses yeux vers ce propitiatoire, le Christ, en le regardant suspendu à la croix, avec foi, espérance et charité, dévotion, admiration, exultation, reconnaissance, louange et jubilation, celui-là célèbre la Pâque avec lui, c'est-à-dire le passage, lorsqu'il se met en route pour traverser la mer Rouge grâce au bâton de la croix. Quittant l'Égypte, il entre au désert pour goûter la manne cachée et reposer avec le Christ au tombeau  - comme mort extérieurement mais expérimentant, dans la mesure où le permet l'état de voyageur, ce qui a été dit sur la croix au larron compagnon du Christ: Aujourd'hui avec moi tu seras dans le paradis.</fr></ligne><ligne id="4"><la> In hoc autem tránsitu, si sit perféctus, opórtet quod relinquántur omnes intellectuáles operatiónes, et apex afféctus totus transferátur et transformétur in Deum. Hoc autem est mýsticum et secretíssimum quod nemo novit nisi qui áccipit, nec áccipit nisi qui desíderat, nec desíderat nisi quem ignis Spíritus Sancti medúllitus inflámmat, quem Christus misit in terram. Et ídeo dicit Apóstolus hanc mýsticam sapiéntiam esse per Spíritum Sanctum revelátam.</la><fr> En cette traversée, si l'on veut être parfait, il importe de laisser là toute spéculation intellectuelle. Toute la pointe du désir doit être transportée et transformée en Dieu. Voilà le secret des secrets que personne ne connaît sauf celui qui le reçoit, que nul ne reçoit sauf celui qui le désire, et que nul ne désire, sinon celui qui au plus profond est enflammé par l'Esprit Saint que le Christ a envoyé sur la terre. Et c'est pourquoi l'Apôtre dit que cette mystérieuse sagesse est révélée par l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Si autem quæris quómodo hæc fiant, intérroga grátiam, non doctrínam; desidérium, non intelléctum; gémitum oratiónis, non stúdium lectiónis; sponsum, non magístrum; Deum, non hóminem; calíginem, non claritátem; non lucem, sed ignem totáliter inflammántem et in Deum excessívis unctiónibus et ardentíssimis affectiónibus transferéntem. Qui quidem ignis Deus est, et huius camínus est in Ierúsalem, et Christus homo hunc accéndit in fervóre suæ ardentíssimæ passiónis.</la><fr> Et si tu cherches comment cela se produit, interroge la grâce et non le savoir, ton aspiration profonde et non pas ton intellect, le gémissement de ta prière et non ta passion pour la lecture; interroge l'Époux et non le professeur, Dieu et non l'homme, l'obscurité et non la clarté; non point ce qui luit mais le feu qui embrase tout l'être et le transporte en Dieu avec une onction sublime et un élan plein d'ardeur. Ce feu est en réalité Dieu lui-même dont la fournaise est à Jérusalem. C'est le Christ homme qui l'a allumé dans la ferveur brûlante de sa Passion.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sacerdótes eius índuant iustítiam, * Et sancti eius exsultatióne exsultábunt. V/. Illuc prodúcam cornu David, parávi lucérnam christo meo. * Et sancti. V/. Glória Patri. * Et sancti.</la><fr> R/. Ses prêtres seront vêtus de justice, * Et ses fidèles crieront, crieront de joie. V/. Là, je ferai germer la force de David; pour mon messie, j'ai allumé une lampe. * Et ses fidèles. V/. Gloire au Père. * Et ses fidèles.</fr></ligne></liturgia>
