<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Libro Sirácidæ</la><fr>Du livre de Ben Sirac</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Diléctum a Deo et homínibus Móysen, cuius memória in benedictióne est. Símilem illum fecit in glória sanctórum et magnificávit eum in timóre inimicórum et in verbis suis signa accelerávit. Glorificávit illum in conspéctu regum et ius dedit illi ad pópulum suum et osténdit illi glóriam suam.</la><fr> Bien-aimé de Dieu et des hommes, Moïse, dont la mémoire est en bénédiction. Dieu lui accorda une gloire égale à celle des saints et le rendit puissant pour la terreur des ennemis. Par la parole de Moïse il fit cesser les prodiges, et il le glorifia en présence des rois; il lui donna des commandements pour son peuple et lui fit voir quelque chose de sa gloire.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuit vir vitæ venerábilis, grátia Benedíctus et nómine, ab ipso puerítiæ suæ témpore, cor gerens seníle; * Ætátem quippe móribus tránsiens, nulli ánimum voluptáti dedit. V/. Recéssit ígitur sciénter néscius et sapiénter indóctus. * Ætátem.</la><fr> R/. Il y eut un homme de vie vénérable, Benoît par la grâce et par le nom. Dès sa première jeunesse, il porta les jugements d'un ancien. * Au-dessus de son âge par sa manière de vivre, il ne s'adonna pas à la volupté. V/. Il se retira donc, savamment ignorant, et sagement inculte. * Au-dessus.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> In fide et lenitáte ipsíus sanctum fecit illum et elégit eum ex omni carne. Audítam fecit illi vocem suam et indúxit illum in nubem; et dedit illi coram præcépta et legem vitæ et disciplínæ, docére Iacob testaméntum suum et iudícia sua Israel.</la><fr> Dans la fidélité et la douceur il le sanctifia, il le choisit parmi tous les vivants; il lui fit entendre sa voix et l'introduisit dans les ténèbres; il lui donna face à face les commandements, une loi de vie et d'intelligence, pour enseigner à Jacob ses prescriptions et ses décrets à Israël.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sanctus Benedíctus plus appétiit mala mundi pérpeti quam laudes, atque pro Deo labóribus fatigári * Quam vitæ huius favóribus extólli. V/. Divína namque prævéntus grátia, magis ac magis ad supérna ánimo suspirábat. * Quam.</la><fr> R/. Le saint homme, Benoît, cherchait davantage à connaître les peines de ce monde que ses louanges, à se fatiguer de labeurs pour Dieu, * Qu'à se laisser exalter par les réussites de la vie. V/. Prévenu de la grâce divine, il aspirait de plus en plus, de toute son âme, aux choses d'en-haut, plutôt * Qu'à.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> In omni ópere suo dedit David confessiónem Sancto et Excélso in verbo glóriæ; de omni corde suo laudávit Dóminum et diléxit Deum qui fecit illum. Et stare fecit cantóres contra altáre et in sono eórum dulces fecit modos. Dedit in celebratiónibus decus et ornávit témpora usque ad consummatiónem anni, dum laudárent nomen sanctum Dómini, et ante mane resonáret sanctuárium.</la><fr> Dans toutes ses œuvres, David rendit hommage au Saint Très-Haut dans des paroles de gloire; de tout son cœur il chanta, montrant son amour pour son Créateur. Il établit devant l'autel des chantres, pour émettre les chants les plus doux; il donna aux fêtes la splendeur, un éclat parfait aux solennités, faisant louer le saint nom du Seigneur, faisant retentir le sanctuaire dès le matin.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Beátus Benedíctus, dum in hac terra esset, quo temporáliter líbere uti potuísset, * Iam quasi áridum mundum cum flore despéxit. V/. Relícta domo rebúsque patris, soli Deo placére desíderans, sanctæ conversatiónis hábitum quæsívit. * Iam.</la><fr> R/. Le bienheureux Benoît, alors qu'il aurait pu, sur cette terre, profiter librement des biens temporels, * Méprisa dès l'abord, comme il l'eût fait d'un lieu aride, le monde et sa fleur. V/. Ayant quitté la demeure et les affaires de son père, animé du désir de plaire à Dieu seul, il chercha le moyen de revêtir l'habit de la sainte vie monastique, et * Méprisa.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et surréxit Elías prophéta quasi ignis, et verbum ipsíus quasi fácula ardébat. Qui suscitásti mórtuum de sorte mortis ab ínferis in verbo Dómini. Qui deiecísti reges ad perníciem et gloriósos de lecto suo et confregísti fácile poténtiam ipsórum; qui audis in Sínai indícium et in Horeb iudícia vindíctæ. Qui scriptus es parátus in témpora leníre iracúndiam Dómini ante furórem, convértere cor patris ad fílium et restitúere tribus Iacob.</la><fr> Alors le prophète Élie se leva comme un feu, sa parole brûlait comme une torche. Toi qui as arraché un homme à la mort et au shéol, par la parole du Très-Haut. Toi qui as mené des rois à la ruine, précipité des hommes glorieux de leur couche, qui entendis au Sinaï un reproche, à l'Horeb des décrets de vengeance, toi qui fus désigné dans des menaces futures pour apaiser la colère avant qu'elle n'éclate, pour ramener le cœur des pères vers les fils et rétablir les tribus de Jacob.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Núrsia província ortus, Romæ liberálibus litterárum stúdiis tráditus fúerat. * Sed cum in eis multos per abrúpta vitiórum ire cérneret, eum, quem quasi in ingréssum mundi posúerat, pedem retráxit. V/. Ne si de sciéntia eius aliquid attíngeret, ipse quoque póstmodum in immáne præcipítium totus iret. * Sed. V/. Glória Patri. * Sed.</la><fr> R/. Originaire de la province de Nursie, il avait été envoyé à Rome pour des études libérales dans le domaine des belles-lettres. * Mais s'apercevant que beaucoup, durant leurs études, sombraient dans l'abîme des vices, il retira le pied qu'il avait déjà posé sur le seuil du monde. V/. Redoutant, s'il en acquérait quelque connaissance, d'être, lui aussi, entraîné tout entier dans un terrible précipice. * Mais. V/. Gloire au Père. * Mais.</fr></ligne></liturgia>
