<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. II, 17 : CCL 122, 309-310)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quod óculus non vidit, nec auris audívit, nec in cor hóminis ascéndit, quæ præparávit Deus diligéntibus se. Cuius præmii cognitiónem quia in cor hóminis, id est, humána adhuc sapiéntis, ascéndere non posse testátur, áperit subsequénter unde hoc diligéntibus Deum possit osténdi : Nobis autem, inquit, revelávit Deus per Spíritum suum. Per Spíritum ergo revelátur præmii magnitúdo perénnis, quia dum ipse corda quæ implet appetítu invisibílium inflámmat, éadem bona invisibília quam sint præclára, quam terrénis ómnibus præferénda, maniféstat. Unde bene eiúsdem Spíritus grátia septifórmis a Prophéta descríbitur, quia nimírum et per eius inspiratiónem ad réquiem pervenítur, et in eius plena perceptióne ac visióne réquies vera possidétur.</la><fr> Ce que l'œil n'a pas vu, ce que l'oreille n'a pas entendu, ce qui n'est pas monté au cœur de l'homme, voilà ce que Dieu a préparé à ceux qui l'aiment. Après avoir témoigné que la connaissance de cette récompense ne peut monter au cœur de l'homme, c'est-à-dire de celui qui a gardé le goût des choses humaines, saint Paul indique comment Dieu peut la montrer à ceux qui l'aiment: Mais à nous, Dieu l'a révélée par son Esprit. C'est donc par l'Esprit que nous est révélée la grandeur de la récompense éternelle, car, en enflammant les cœurs qu'il remplit du désir des réalités invisibles, il manifeste à quel point ces biens invisibles sont excellents, préférables à tous les biens de la terre. Aussi le Prophète décrit-il fort bien la grâce septiforme de cet Esprit: effectivement, on parvient par son inspiration au repos, et d'autre part on possède le vrai repos quand on le reçoit et qu'on le contemple en plénitude.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Porro ipse dies vel annus quinquagésimus, qui septem septimánis súperest et maióre præ céteris erat sollemnitáte venerábilis, tempus futúræ resurrectiónis índicat, in quo illa réquies qua nunc ánimæ fruúntur electórum, córporum quoque receptórum glória cumulábitur. Ubi sollicítius intuéndum est, fratres mei, quia Spíritus Sanctus non solum in futúro perféctam, sed et in præsénti máximam iustis quiétem tríbuit, cum eórum mentes cælésti igne cáritas accéndit. Dicit namque Apóstolus : Spes autem non confúndit, quia cáritas Dei diffúsa est in córdibus nostris per Spíritum Sanctum qui datus est nobis.</la><fr> En outre, le cinquantième jour lui-même ou la cinquantième année, qui fait suite à sept semaines et qui était l'objet d'une solennité particulière à cause de sa dignité supérieure, représente le temps de la résurrection à venir, où la gloire de leur corps retrouvé mettra le comble au repos dont jouissent dès à présent les âmes des élus. Il faut considérer ce point avec une attention spéciale, mes frères: non seulement l'Esprit Saint accordera aux justes le repos parfait dans l'avenir, mais dès à présent il leur octroie un repos profond, quand la charité embrase leur âme d'un feu céleste. L'Apôtre dit en effet: Mais l'espérance ne déçoit pas, car la charité de Dieu a été répandue dans nos cœurs par l'Esprit Saint qui nous a été donné. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Et hæc est vera, immo hæc est sola in hac vita réquies animárum, divína dilectióne repléri, spe supérnæ retributiónis próspera mundi simul et advérsa contémnere, terréna a se desidéria fúnditus exstirpáre, concupiscéntiis renuntiáre sæculáribus, illátis pro Christo contuméliis et persecutiónibus gaudére, et cum Apóstolo dícere posse : Et gloriámur in spe glóriæ filiórum Dei; non solum autem, sed et gloriámur in tribulatiónibus. Nam qui in mundanárum rerum delectatiónibus et opuléntia se requiéscere posse confídit, fállitur, étenim et crebérrimis eiúsdem mundi perturbatiónibus, et ipso fine convíncitur quia super arénam fundaméntum suæ quiétis posúerit.</la><fr> Et c'est le vrai, bien plus, le seul repos des âmes en cette vie, que d'être remplies de l'amour divin, de mépriser, grâce à l'espérance de la récompense céleste, les prospérités du monde comme ses adversités, d'extirper de son cœur les désirs terrestres jusqu'à la racine, de renoncer aux concupiscences du siècle, de se réjouir de souffrir pour le Christ injures et persécutions, et de pouvoir dire avec l'Apôtre: Et nous nous glorifions dans l'espérance de la gloire des fils de Dieu; non seulement cela: mais nous nous glorifions aussi dans les tribulations. Car celui qui se flatte de pouvoir se reposer sur la jouissance et l'abondance des biens de ce monde se trompe: en cette vie il est confondu par les innombrables troubles de ce monde, et il le sera à la fin des temps, car il aura posé le fondement de son repos sur le sable.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Amávit eum Dóminus et ornávit eum, stolam glóriæ índuit eum, * Et ad portas paradísi coronávit eum. V/. Induit eum Dóminus lorícam fídei et ornávit eum. * Et ad portas. V/. Glória Patri.* Et ad portas.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a aimé, paré, revêtu de la tunique de gloire, * Et l'a couronné aux portes du paradis. V/. Le Seigneur l'a paré, lui a fait revêtir la cuirasse de la foi, * Et l'a couronné. V/. Gloire au Père.* Et l'a couronné.</fr></ligne></liturgia>
