<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Ambrósii Autpérti abbátis (Sermo de cupiditate, 16: PL 89, 1291-1292)</la><fr>Sermon de saint Ambroise Autpert</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nonnúlli ex iustis quidem labóribus atque redítibus præparant quæ omnipoténti Deo ófferant: in próprios tamen usus male acquisíta assúmunt, quibus dicéndum est quia quamvis puténtur iusta, non tamen possunt placére summo bono illórum múnera, qui non studúerint immaculátam serváre vitam. Quid enim pretiósius conditóri nostro ánima nostra? An dona nostra? Quod si ánima sordúerit intérius, numquid munus áliud extérius placébit? Restat ígitur ut nihil ex iniquitáte largitóri vestro offerátis, nihil ex malo usu vestro assumátis, sed ex iustis labóribus ac iustis redítibus, et illi offerátis et vos vivátis.</la><fr> Certains réservent pour les offrandes à faire au Dieu tout-puissant ce qui leur revient en justice du fait de leur travail ou de leurs revenus, tout en prenant à leur usage personnel des biens mal acquis. Il faut leur dire: malgré le caractère de leurs présents, que l'on peut tenir pour honnêtes, ils ne peuvent pas plaire cependant à la bonté suprême: ils sont offerts par des hommes qui ne se soucient guère de mener une vie irréprochable. Pour notre créateur, en effet, qu'y a-t-il de plus précieux que notre âme? Seraient-ce nos dons? Si intérieurement notre âme est souillée, un autre don pourra-t-il plaire extérieurement? Il vous reste donc à ne rien offrir qui ait une origine mauvaise à celui qui vous prodigue tout bien. Il vous reste à tirer de travaux honnêtes et de revenus honnêtes, et vos offrandes et vos moyens de vivre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ornátam in monílibus fíliam Ierúsalem Dóminus concupívit, et vidéntes eam fíliæ Sion beatíssimam prædicavérunt * Dicéntes: Unguéntum effúsum nomen tuum. V/. Astitit regína a dextris tuis in vestítu deauráto, circúmdata varietáte. * Dicentes.</la><fr> R/. La fille de Jérusalem, toute parée de joyaux: le Seigneur est séduit par sa beauté; les filles de Sion la voient et la proclament bienheureuse, plus que toute créature; * Ton nom, lui disent-elles, est un parfum répandu! V/. À ta droite se tient la reine, en vêtements tissés d'or, aux mille reflets. * Ton nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Restat étiam ut sit res temporális in usu, solus ille qui vos creávit et bona temporália præparávit in desidério, ut cum transíerint illa quæ dedit, perveniátis ad illum qui dedit, cum quo sine fine gaudeátis, sine fine regnétis, in cuius regno sicut sol fulgeátis, ut lília et rosæ vernántes redoleátis, ómnibus divítiis perénniter affluátis, ubi sanctis Deúmque timéntibus cívitas præparáta est, cuius fundaméntum ómnium lápidum pretiosórum ornátus subsístunt, quæ habet portas ex síngulis margarítis, cuius plátea ex auro mundíssimo constat, per cuius médium flumen aquæ vitæ decúrrit ex utráque parte flúminis, lignum vitæ áfferens fructus duódecim per menses duódecim, ubi manna abscónsum et panis angelórum edéntibus datur; qui sic saturitátem affert, ut numquam fastídium ínferat; sic esúriem tollit, ut numquam edénti cupiditátem ádimat; ubi nullus sole, nullus luna atque lucérna indigébit, quia nox ibi non erit, et Dóminus Deus omnípotens lumen ómnium erit.</la><fr> Il vous reste aussi à user des biens temporels, mais à désirer celui-là seul qui vous a créés et qui vous les a préparés. Ainsi, lorsqu'aura passé ce qu'il vous a donné, vous parviendrez à celui qui vous a donné. Avec lui vous serez pour toujours dans la joie, pour toujours vous régnerez; dans son royaume vous resplendirez comme le soleil, vous fleurirez et embaumerez comme lis et roses, vous jouirez d'une continuelle abondance de toutes richesses; vous vivrez dans la cité préparée pour les saints et les adorateurs de Dieu: ses fondements sont taillés dans des pierres précieuses, ses portes sont faites de perles, son pavement est d'or pur, un fleuve d'eau vive la traverse, au bord duquel pousse l'arbre de vie qui chaque mois porte sa récolte de fruits. Là les convives reçoivent une manne cachée, le pain des anges, qui rassasie sans jamais provoquer le dégoût, qui apaise la faim sans jamais ôter l'appétit. Là on se passe de soleil, de lune, de lampe, car il n'y a plus là de nuit et c'est le Seigneur Dieu tout-puissant qui pour tous est la lumière.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, * Proptérea unxit te Deus, Deus tuus, óleo lætítiæ. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Proptérea.</la><fr> R/. Tu as aimé la justice et réprouvé le mal: * Oui, Dieu, ton Dieu, t'a consacrée d'une onction de joie. V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Oui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ab illa autem luce, quam tunc sancti vidébunt, hæc quam modo vidémus lumen accépit, longe eminéntior, longe præstántior quam ista, quia illa creátrix, ista creáta. Illa lux méntium, hæc lux córporum. Non ergo illa talis qualem vidére consuévimus óculis carnis; sed nec illa bona quæ præmísimus tália erunt, quália vel vidére in hac vita, vel audíre, vel cogitáre áliquis potest; sed multo excellentióra, multóque beatióra quia, ut Scriptúra ait: Nec óculus vidit, nec auris audívit, nec in cor hóminis ascéndit, quæ præparávit Deus diligéntibus se. Illam ígitur inquírite, illam desideráte, ad illam mentis desidério téndite.</la><fr> C'est de cette lumière, qui baignera alors les saints, que celle que nous voyons à présent tire sa clarté; elle est bien plus éminente, bien plus sublime, car celle-là est créatrice, celle-ci créée. Celle-là est la lumière des âmes, celle-ci, la lumière des corps. Ainsi donc, elle n'est pas semblable à celle que nous avons coutume d'apercevoir avec nos yeux de chair; et ces biens dont nous avons parlé plus haut ne seront pas non plus comme ceux qu'on peut en cette vie voir, entendre ou concevoir, mais beaucoup plus excellents et plus béatifiants, car, comme dit l'Écriture, l'œil n'a pas vu, l'oreille n'a pas entendu, le cœur de l'homme n'a pas conçu ce que Dieu a préparé pour ceux qui l'aiment. C'est donc cette lumière qu'il vous faut chercher, elle qu'il vous faut désirer, c'est vers elle qu'il vous faut tendre de tout le désir de votre cœur.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Audi, fília, et vide et inclína aurem tuam et oblivíscere pópulum tuum et domum patris tui; et concupíscet Rex spéciem tuam, * Quóniam ipse est Dóminus Deus tuus. V/. Induet te Dóminus vestiménto salútis, et induménto lætítiae circúmdabit te. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Écoute, ma fille, regarde et tends l'oreille; oublie ton peuple et la maison de ton père: le Roi sera séduit par ta beauté; * Il est le Seigneur ton Dieu. V/. Il te fera revêtir le vêtement du salut, il t'enveloppera d'un manteau d'allégresse. * Il est. V/. Gloire au Père. * Il est.</fr></ligne></liturgia>
