<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Opúsculo sancti Bonaventúræ De itinerário mentis ad Deum (Cap. 4: Opera omnia Lugduni 1668 t. XII, p. 131)</la><fr>Opuscule Itinéraire de l'âme à Dieu de saint Bonaventure</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mirum vidétur, cum Deus sit ita propínquus méntibus nostris, quod tam paucórum est in se ipsis primum princípium speculári. Sed rátio est in promptu, quia mens humána, sollicitudínibus distrácta, non intrat ad se per memóriam; phantasmátibus obnubiláta, non redit ad se per intellegéntiam; concupiscéntiis illécta, ad se ipsam nequáquam revértitur per desidérium suavitátis intérnæ et lætítiæ spiritális. Ideo totáliter in his sensibílibus iacens, non potest ad se tamquam ad Dei imáginem reintráre.</la><fr> Il semble étonnant, alors que Dieu est si proche de nos âmes qu'il y ait si peu de personnes à contempler en elles-mêmes le Premier Principe. La raison en est facile à trouver: c'est que l'âme humaine, distraite par les sollicitudes de la vie, ne rentre pas en elle-même par sa mémoire; obnubilée par des fictions, ne revient pas en elle-même par son intelligence; séduite par les plaisirs faciles, ne se recueille d'aucune manière en elle-même par l'attrait de la douceur intérieure et de la joie spirituelle. Ainsi, totalement accaparée par les réalités sensibles, elle devient impuissante à revenir vers cette image de Dieu qu'elle est elle-même.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et quóniam, ubi quis cecíderit, necésse habet íbidem recúmbere, nisi appónat quis et adíciat ut resúrgat; non pótuit ánima nostra perfécte ab his sensibílibus relevári ad contúitum sui et ætérnæ Veritátis in se ipsa, nisi Véritas, assúmpta forma humána in Christo, fíeret sibi scala réparans priórem scalam, quæ fracta fúerat in Adam.</la><fr> Et parce qu'il est inévitable, pour celui qui est tombé, de demeurer à terre là où il est tombé, si quelqu'un ne l'assiste en lui offrant son aide pour le relever, notre âme, tombée au milieu des choses sensibles, n'a pu se relever parfaitement, pour contempler ce qu'elle est et admirer l'éternelle Vérité demeurant en elle, qu'au jour où cette Vérité, ayant revêtu dans le Christ notre nature humaine, est devenue par elle-même une échelle, rénovant cette échelle ancienne qui avait été brisée en Adam.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ideo, quantumcúmque sit illuminátus quis lúmine natúræ et sciéntiæ acquisítæ, non potest intráre in se, ut in se ipso delectétur in Dómino, nisi mediánte Christo, qui dicit: Ego sum óstium. Per me si quis introíerit, salvábitur et ingrediétur et egrediétur et páscua invéniet. Ad hoc autem óstium non appropinquámus, nisi in ipsum credámus, sperémus et amémus. Necésse est ígitur, si reintráre vólumus ad fruitiónem Veritátis tamquam ad paradísum, quod ingrediámur per fidem, spem et caritátem mediatóris Dei et hóminum Iesu Christi, qui est tamquam lignum vitæ in médio paradísi.</la><fr> Voilà pourquoi personne, si éclairé qu'il soit des lumières de la nature et de la science acquise, ne peut rentrer en soi-même pour s'y réjouir dans le Seigneur, sans la médiation du Christ, lui qui a dit: Moi, je suis la porte. Si quelqu'un entre en passant par moi, il sera sauvé; il pourra aller et venir, et il trouvera un pâturage. Mais nous ne pouvons nous approcher de cette porte, qui est le Christ, à moins de croire en lui, de l'espérer et de l'aimer. Et donc, si nous voulons revenir à la fruition de la Vérité, pour ainsi dire au jardin du paradis, il nous faut y entrer par la foi, l'espérance et la charité du médiateur entre Dieu et les hommes, le Christ Jésus, qui est comme l'arbre de vie planté au milieu du paradis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main. V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
