<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Expositióne sancti Ambrósii epíscopi in Lucam (Lib. 5, 41-44: SC 45, 198-199)</la><fr>Commentaire de saint Ambroise sur saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnes magni, omnes sublímes montem ascéndunt. Non enim cuicúmque prophéta dicit: Ascénde in montem excélsum, qui evangelízas Sion, exálta in virtúte vocem tuam, qui evangelízas Ierúsalem. Non vestígiis corporálibus, sed factis sublimióribus in hunc montem ascéndas. Séquere Christum, ut ipse esse mons possis; montes enim in circúitu eius. Quære in evangélio, invénies solos cum Dómino montem ascendísse discípulos.</la><fr> Toutes les âmes grandes, toutes les âmes élevées gravissent la montagne; car ce n'est pas au premier venu que le prophète dit: Gravis une haute montagne, toi qui portes la bonne nouvelle à Sion; élève la voix avec force, toi qui portes la bonne nouvelle à Jérusalem. Ce n'est point par les pas de ton corps mais par des actions élevées qu'il te faut gravir cette montagne. Suis le Christ, en sorte que toi-même tu puisses être montagne: car les montagnes l'entourent. Cherche dans l'Évangile, tu trouveras que seuls les disciples ont gravi la montagne avec le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Isti sunt triumphatóres et amíci Dei, qui, contemnéntes iussa príncipum, meruérunt præmia ætérna; * Modo coronántur et accípiunt palmam. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Modo.</la><fr> R/. Voici les triomphateurs, les amis de Dieu: pour avoir méprisé les exigences des princes, ils ont gagné des trésors éternels; * Désormais couronnés, ils remportent la palme! V/. Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements et les ont purifiés dans le sang de l'Agneau. * Désormais.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Orat ergo Dóminus non ut pro se óbsecret, sed ut pro me ímpetret; nam, etsi ómnia posúerit Pater in potestáte Fílii, Fílius tamen ut formam hóminis impléret, obsecrándum Patrem putat esse pro nobis, quia advocátus est noster. Et erat, inquit, pernóctans in oratióne Dei. Spécies tibi datur, forma præscríbitur, quam débeas æmulári.</la><fr> Le Seigneur prie donc, non afin d'implorer pour lui, mais afin d'obtenir pour moi; car, bien que le Père ait mis toutes choses à la disposition du Fils, le Fils cependant, pour réaliser pleinement sa condition d'homme, juge à propos d'implorer le Père pour nous, car il est notre avocat. Et il passa la nuit, est-il dit, à prier Dieu. On te donne un exemple, on te trace le modèle que tu devras imiter.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Isti sunt qui, vivéntes in carne, plantavérunt Ecclésiam sánguine suo; non sunt de terris córpora eórum separáta * Quorum mérita sunt in cælis, ánimæ sanctórum coæquáles. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Quorum mérita.</la><fr> R/. Voici des hommes qui ont planté l'Église et l'ont arrosée de leur sang alors qu'ils vivaient ici-bas. Leurs corps sont restés semés en terre, * Tandis qu'ils ont aux cieux leur salaire, car ils partagent le sort des saints. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde; * Tandis qu'ils.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid enim te pro salúte tua fácere opórtet, quando pro te Christus in oratióne pernóctat? Quid te fácere cónvenit, cum vis áliquod offícium pietátis adoríri, quando Christus missúrus apóstolos orávit prius, et solus orávit? Nec umquam álibi, si non fallor, orásse cum apóstolis reperítur; ubíque solus óbsecrat. Dei enim consílium humána vota non cápiunt, nec quisquam interiórum potest esse párticeps Christo.</la><fr> Que te faut-il faire pour ton salut, quand pour toi le Christ passe la nuit en prière? Que te sied-il de faire quand tu veux entreprendre quelque devoir pieux, alors que le Christ, avant d'envoyer ses Apôtres, a prié, et prié seul? Et nulle part ailleurs, si je ne me trompe, on ne trouve qu'il ait prié avec les Apôtres; partout il implore seul. C'est que le dessein de Dieu ne peut être saisi par les désirs humains, et nul ne peut avoir part à la pensée intime du Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt viri sancti, quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína.</la><fr> R/. Voici les saints hommes que le Seigneur s'est choisis dans son amour indéfectible: il leur a donné une gloire éternelle; * L'Église est irradiée par leur enseignement, comme la lune par le soleil. V/. Grâce à leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Vocávit, inquit, discípulos suos et elégit duódecim ex ipsis, quos ad propagándum auxílium salútis humánæ per terrárum orbem satóres fídei destináret. Simul advérte cæléste consílium: non sapiéntes áliquos, non dívites, non nóbiles, sed piscatóres et publicános, quos dirígeret, elégit; ne traduxísse prudéntia, ne redemísse divítiis, ne poténtiæ nobilitatísque auctoritáte traxísse áliquos ad suam grátiam videréntur; ut veritátis rátio, non disputatiónis grátia prævaléret.</la><fr> Il appela, est-il dit, ses disciples, et il en choisit douze parmi eux, pour les envoyer, semeurs de la foi, propager le secours et le salut des hommes dans tout l'univers. Remarque en même temps le plan céleste: ce ne sont pas des sages, ni des riches, ni des nobles, mais des pêcheurs et des publicains qu'il a choisis pour les envoyer; de crainte qu'ils ne semblent avoir été entraînés par l'habileté, rachetés par les richesses, attirés à sa grâce par le prestige du pouvoir et de la notoriété; pour que la victoire demeure à la substance de la vérité, non pas au charme du discours.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cives apostolórum et domestíci Dei advenérunt hodie, portántes pacem, illuminántes pátriam, * Dare pacem géntibus et liberáre pópulum Dómini. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Dare. V/. Glória Patri. * Dare.</la><fr> R/. Les concitoyens des apôtres, les membres de la famille de Dieu, sont venus aujourd'hui apporter la paix, illustrer leur patrie, * Offrir aux nations la paix, au peuple du Seigneur, la liberté. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Offrir. V/. Gloire au Père. * Offrir.</fr></ligne></liturgia>
