<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Ælrédi abbátis (Sermo 6 in Natali S. Bened.: PL 195, 245-246)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rievaulx</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sanctum Patrem nostrum Benedíctum transísse cognóvimus; unde et quo tránsiit videámus. Tránsiit útique inde, ubi nos adhuc sumus; et eo tránsiit quo nos necdum pervénimus. Et tamen licet corporáliter non sumus illic, quo transit ille; nos spe et amóre sumus, iuxta illud Redemptóris nostri: Ubi est thesáurus tuus, ibi est et cor tuum. Unde et Apóstolus: Nostra conversátio in cælis est.</la><fr> Nous savons que notre Père saint Benoît nous a quittés, mais voyons ce qu'il a quitté et quelle direction il a prise. Il a quitté cette terre où nous sommes encore, et il s'en est allé là où nous ne sommes pas encore arrivés. De corps, nous ne sommes pas encore avec lui, dans le lieu de son repos, mais nous y sommes par l'espoir et l'amour, selon cette parole de notre Rédempteur: Là où est ton trésor, là aussi est ton cœur. C'est aussi ce que dit l'Apôtre: Notre habitation est dans les cieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Erat vultu plácido, canis decorátus angelícis, tantáque circa eum cláritas excréverat, * Ut in terris pósitus in cæléstibus habitáret. V/. Vir autem Dómini Benedíctus ita Spíritu Sancto plenus fuit, * Ut.</la><fr> R/. Il avait un visage paisible, encadré d'une chevelure argentée, angélique. Le rayonnement qui se dégageait de sa personne laissait comprendre * Que, tout en vivant sur la terre, il habitait le monde des réalités célestes. V/. Cet homme de Dieu, Benoît, fut tellement rempli de l'Esprit Saint * Que.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sed quia unde et quo tránsiit scimus, étiam qua tránsiit videámus. Nihil enim eum sequi cupiéntibus scire prodest unde et quo tránsiit, nisi étiam quam tránsiit sciant. Per Christum útique tránsiit ad Christum; per fidem Iesu Christi, quæ in eo operabátur per dilectiónem, tránsiit ad spéciem et contemplatiónem Iesu Christi, in qua bonórum ómnium desidérium satiátur.</la><fr> Nous savons d'où vient notre Père, nous savons également où il est allé. Voyons donc maintenant par où il est passé. Car à ceux qui désirent le suivre, il servirait peu de connaître le point de départ et le point d'arrivée: c'est le trajet qui importe. Par le Christ, il est passé au Christ. Par la foi en Jésus-Christ opérant en lui par l'amour, il est passé à la contemplation directe de Jésus-Christ, face à face, où le désir de tous les biens est rassasié.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vir enim Dómini, inter tot mirácula quibus in mundo cláruit, doctrínæ verbo non mediócriter fulsit. * Scripsit namque monachórum Régulam, discretióne præcípuam, sermóne luculéntam. V/. Cuius si quis velit subtílius vitam morésque cognóscere, in ipsa institutióne Régulæ potest inveníre. * Scripsit.</la><fr> R/. L'homme de Dieu, parmi tant de miracles qui le firent briller de par le monde, lança bien des éclairs de lumière par le verbe de sa doctrine. * Il écrivit, en effet, une Règle des moines, remarquable par son discernement et par la clarté de son expression. V/. Si l'on veut pénétrer avec plus de finesse le message de son existence ou de sa manière de vivre, on peut le découvrir dans l'institution même de cette Règle. * Il écrivit.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Via ergo eius Christus fuit, qui de se in Evangélio ait: Ego sum via, véritas et vita. Per ipsum tránsiit ad ipsum, quia ipse vita, quia via. Via rectíssima eiúsdem étiam Patris nostri óptima conversátio fuit. Via vitæ illíus sánctitas fuit. Beátus Pater Benedíctus hanc viam ténuit, de qua dícitur: Via iustórum recta est: quæ licet arcta sit, ad vitam tamen ducit. Hæc autem via inítio quidem arcta est; nam póstea, ut ipse beátus Benedíctus in Régula sua docet, cúrritur inenarrábili dilectiónis dulcédine via mandatórum Dei.</la><fr> Sa voie fut donc le Christ, qui a dit de lui-même dans l'Évangile: Je suis la voie, la vérité, la vie. Par le Christ, il est passé au Christ, parce que le Christ est la vie, parce que le Christ est la voie. Le chemin très droit suivi par notre Père fut sa vie parfaite. Le chemin de sa vie fut sa sainteté. Notre Père saint Benoît a suivi la voie dont il est parlé: Le chemin du juste va tout droit. C'est un chemin étroit, mais il conduit à la vie, c'est-à-dire qu'il est étroit au début, mais ensuite, comme l'enseigne saint Benoît lui-même dans sa Règle, on se met à courir avec une ineffable douceur d'amour la voie des commandements de Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cumque sanctus Benedíctus in cella consísteret, elevátis sursum óculis, vidit soróris suæ ánimam, de córpore eius egréssam, * In colúmbæ spécie cæli secréta penetráre. V/. Qui tantæ eius glóriæ congáudens, omnipoténti Deo grátias réferens, eius óbitum frátribus denuntiávit. * In colúmbæ spécie.</la><fr> R/. Alors que le saint homme, Benoît, se tenait dans sa cellule, il leva les yeux vers les hauteurs et vit l'âme de sa sœur, ayant rompu ses liens avec le corps, * Pénétrer, sous forme de colombe, les secrètes profondeurs du ciel. V/. Se réjouissant avec elle d'une telle gloire, il rendit grâce à Dieu tout-puissant, et fit part aux frères de sa mort, et qu'il l'avait vue * Pénétrer.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Regula sua monet ne quis timóre pertérritus viam salútis refúgiat; quam nisi angústo trámite non esse incipiéndam, experiéntia ipsa didícerat. Nóverat enim quod quamvis arctíssima foret, ad vitam tamen dúceret, sicut ait ipse Dóminus noster: Arcta est via quæ ducit ad vitam, et pauci sunt qui ámbulant per eam. Ad quam autem vitam ducit hæc via, ipse Dóminus in álio loco docet, dicens: Hæc est vita ætérna, ut cognóscant te verum Deum, et quem misísti, Iesum Christum.</la><fr> Sa Règle nous avertit de ne pas fuir, sous l'influence de la crainte, cette voie du salut. Qu'elle n'offre en ses débuts qu'un passage resserré, l'expérience l'avait depuis longtemps enseigné. Mais saint Benoît savait que, bien qu'étroite, cette voie le conduirait à la vie; comme le dit notre Seigneur: Il est resserré, le chemin qui conduit à la vie; et ils sont peu nombreux, ceux qui le parcourent. Et la vie à laquelle cette voie étroite nous conduit, notre Seigneur nous enseigne ailleurs ce qu'elle est: La vie éternelle, c'est de te connaître, toi le seul Dieu, le vrai Dieu, et de connaître celui que tu as envoyé, Jésus-Christ.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Intempéstæ noctis hora, vir Dei instans vigíliis assíduæ oratiónis, velut sub uno solis rádio, * Omnem mundum colléctum conspéxit. V/. Vidénti enim Creatórem, angústa est omnis creatúra. * Omnem mundum. V/. Glória Patri.* Omnem mundum.</la><fr> R/. Au cœur de la nuit, alors que l'homme de Dieu s'appliquait aux Vigiles dans une prière assidue, * Il contempla le monde entier, comme ramassé dans un seul rayon de soleil. V/. À celui qui voit le Créateur, la création tout entière paraît exiguë; * Il contempla. V/. Gloire au Père. * Il contempla.</fr></ligne></liturgia>
