<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Régula monachórum sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Conclusio: ed. Morin, 2, 154-155)</la><fr>Règle de saint Césaire pour les moines</fr></ligne><ligne id="3"><la> Gaudéte et exsultáte in Dómino, venerábiles fílii, et grátias illi iúgiter úberes ágite, qui vos de tenebrósa sæculi huius conversatióne ad portum quiétis et religiónis attráhere et provocáre dignátus est. Cogitáte iúgiter unde exístis et ubi perveníre meruístis. Reliquístis fidéliter mundi ténebras, et lucem Christi felíciter vidére cœpístis; contempsístis libídinis incéndium, et ad castitátis refrigérium pervenístis; respuístis gulam, et abstinéntiam elegístis; repudiástis avarítiam atque luxúriam, et caritátem vel misericórdiam tenuístis. Et quamvis vobis usque ad éxitum vitæ non déerit pugna, tamen Deo donánte secúri sumus de vestra victória.</la><fr> Réjouissez-vous, exultez dans le Seigneur, vénérables fils, et rendez-lui sans cesse d'abondantes actions de grâces, lui qui a bien voulu vous attirer et vous appeler de la vie ténébreuse que vous meniez en ce monde, vers le port tranquille de la vie religieuse. Considérez sans cesse le lieu d'où vous êtes sortis et celui où vous avez obtenu de parvenir. Dans la foi, vous avez quitté les ténèbres du monde, et vous avez commencé à voir, dans la joie, la lumière du Christ. Vous avez méprisé les feux de la convoitise et vous êtes parvenus à la fraîcheur de la chasteté; vous avez repoussé la gourmandise, et choisi l'abstinence; vous avez répudié l'avarice et la luxure, et embrassé la miséricorde et la charité. Et même si, pour vous, jusqu'à la fin de votre vie, la lutte ne peut manquer, toutefois, par la grâce de Dieu, nous sommes assurés de votre victoire.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed rogo vos, venerábiles fílii, ut quantum estis secúri de prætéritis, tantum sitis sollíciti de futúris. Omnia enim crímina vel peccáta cito ad nos revertúntur, si non cotídie bonis opéribus expugnántur. Audíte apóstolum Petrum dicéntem: Sóbrii estóte et vigiláte, quia adversárius vester diábolus, tamquam leo rúgiens, áliquid devoráre quærens círcuit. Quámdiu in hoc córpore vívimus, die noctúque Christo adiutóre vel duce contra diábolum repugnémus.</la><fr> Mais, je vous le demande, vénérables fils, autant vous pouvez être en sécurité par rapport au passé, autant vous devez rester soucieux pour l'avenir. Car tous nos délits et nos péchés ont vite fait de nous revenir, s'ils ne sont pas quotidiennement contrecarrés par nos bonnes actions. Écoutez les paroles de l'apôtre Pierre: Soyez sobres, soyez vigilants: votre adversaire, le démon, comme un lion qui rugit, va et vient, à la recherche de sa proie. Aussi longtemps que nous vivons en ce corps, jour et nuit, avec le secours et sous les ordres du Christ, défendons-nous contre le démon.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sunt étenim áliqui, quod peius est, neglegéntes et tépidi, qui de solo christianitátis vocábulo gloriántur, et putant quod illis suffíciat vestem mutásse et religiónis tantum hábitum suscepísse, nesciéntes illud prophéticum: Fili, accédens ad servitútem Dei sta in iustítia et timóre, et præpara ánimam tuam ad tentatiónem. Vestes enim sæculáres depónere et religiósas assúmere uníus horæ moménto póssumus; mores vero bonos iúgiter retinére, vel contra male dulces voluptátes sæculi huius, quámdiu vívimus, Christo adiutóre laboráre debémus; quia non qui incéperit, sed qui perseveráverit usque in finem, hic salvus erit.</la><fr> Or il en est certains, et ce qui est pire, tièdes et négligents, qui ne tirent gloire que du seul vocable de christianisme, et s'imaginent qu'il leur suffit d'avoir changé de vêtement et d'avoir reçu l'habit religieux, ignorants qu'ils sont de cette parole prophétique: Mon fils, lorsque tu viens te mettre au service du Seigneur, fais-toi un cœur droit et tiens bon dans la crainte de Dieu; prépare-toi à subir l'épreuve. Abandonner les vêtements séculiers pour revêtir l'habit religieux, nous pouvons réaliser cela sur l'heure; mais pour garder constamment une vie droite, et lutter contre les plaisirs de ce monde et leur douceur mensongère, nous devons peiner toute notre vie, avec le secours du Christ. Car non pas celui qui aura commencé, mais celui qui aura persévéré jusqu'à la fin, celui-là sera sauvé.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Nihil profíciet inimícus in eo, et fílius iniquitátis non nocébit eum. * Manus. V/. Glória Patri. * Manus.</la><fr> R/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte; * Et ma main le soutiendra. V/. L'ennemi n'aura pas l'avantage sur lui, le traître ne parviendra pas à lui faire du mal. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
