<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex História Francórum sancti Gregórii Turonénsis epíscopi (Lib. 2, 30-31 : PL 71, 225-226)</la><fr>Histoire des Francs de saint Grégoire de Tours</fr></ligne><ligne id="3"><la> Regína Clotíldis non cessábat prædicáre regi Chlodovécho, ut Deum verum cognósceret, et idóla neglégeret; sed ullo modo ad hæc credénda póterat commovéri, donec tandem aliquándo bellum contra Alamánnos commoverétur : iniquo compúlsus est confitéri necessitáte quod prius voluntáte negáverat. Factum est autem ut, confligénte utróque exércitu, veheménter cæderéntur, atque exércitus Chlodovéchi valde ad interneciónem rúere cœpit.</la><fr> La reine Clotilde ne cessait de prêcher au roi Clovis qu'il reconnaisse le vrai Dieu et abandonne les idoles, mais elle ne parvenait par aucun moyen à l'ébranler en faveur de sa croyance, jusqu'à ce qu'un jour, enfin, on fît la guerre contre les Alamans. Au cours de celle-ci, Clovis fut contraint par la nécessité de confesser ce que sa volonté avait précédemment refusé. Il arriva que le conflit des deux armées aboutit à un grand massacre et que l'armée de Clovis fut exposée à une complète extermination.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quod ille videns, elevátis ad cælum óculis, compúnctus corde, commótus in lácrimis, ait : " Iesu Christe, quem Clotíldis pr dicat esse Fílium Dei vivi, qui dare auxílium laborántibus, victoriámque in te sperántibus tribúere díceris, tuæ opis glóriam devótus efflágito : ut si mihi victóriam super hos hostes indúlseris, et expértus fúero illam virtútem quam de te pópulus tuo nómini dicátus probásse se prædicat, credam tibi et in nómine tuo baptízer. Invocávi enim deos meos sed, ut expérior, elongáti sunt ab auxílio meo : unde credo eos nullíus esse potestátis pr ditos, qui sibi obœdiéntibus non occúrrunt. Te nunc ínvoco et tibi crédere desídero; tantum, ut éruar ab adversáriis meis. "</la><fr> Voyant cela, il leva les yeux vers le ciel et, le cœur transpercé, ému jusqu'aux larmes, il dit: «Jésus-Christ, toi que Clotilde proclame le Fils du Dieu vivant, toi dont on affirme que tu viens au secours de ceux qui souffrent, et que tu donnes la victoire à ceux qui espèrent en toi, je sollicite ardemment ta glorieuse assistance. Si tu m'accordes la victoire sur mes ennemis, si j'expérimente cette puissance dont le peuple consacré à ton nom proclame avoir bénéficié, je croirai en toi et je me ferai baptiser en ton nom. En effet, j'ai invoqué mes dieux, mais je constate qu'ils ont refusé de me secourir. Je crois donc qu'ils ne possèdent aucune puissance, puisqu'ils ne répondent pas à ceux qui leur obéissent. C'est toi que j'invoque maintenant, c'est en toi que je désire croire, pourvu que je sois délivré de mes adversaires.»</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cumque hæc díceret, Alamánni terga verténtes, in fugam labi cœpérunt. Cumque regem suum cérnerent interémptum, Chlodovéchi se ditiónibus subdunt, dicéntes : " Ne ámplius, quæsumus, péreat pópulus, iam tui sumus. " At ille, prohíbito bello, coarctatóque pópulo, cum pace regréssus, narrávit regínæ quáliter per invocatiónem nóminis Christi victóriam méruit obtinére. Tunc regína accersíri clam sanctum Remígium Rheménsis urbis epíscopum iubet, déprecans ut regi verbum salútis insinuáret.</la><fr> Comme il parlait ainsi, les Alamans, tournant le dos, commencèrent à s'enfuir. Et, lorsqu'ils virent que leur roi avait été tué, ils firent leur soumission à Clovis, en disant: «De grâce, ne laisse plus périr le peuple: nous sommes à toi désormais.» Quant à lui, il arrêta le combat, obtint la soumission du peuple et, ayant rétabli la paix, rentra chez lui. Il raconta à la reine comment l'invocation du nom du Christ lui avait fait obtenir la victoire. Alors la reine convoqua en secret saint Remi, évêque de Reims, en le priant d'inculquer au roi la parole du salut.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pulchra fácie, sed púlchrior fide, beáta es, Clotílda, réspuens mundum, lætáberis cum ángelis; * Intercéde pro ómnibus nobis. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Intercéde. V/. Glória Patri.* Intercéde.</la><fr> R/. Belle, de visage, plus belle encore, de par ta foi, heureuse es-tu, Clotilde, d'avoir méprisé les attraits du monde pour aller te réjouir avec les anges; * Intercède pour nous tous. V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Intercède. V/. Gloire au Père.* Intercède.</fr></ligne></liturgia>
