<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sanctæ Claræ vírginis (Ep. 4 ad beatam Agnetem de Praga: SC 325, 112-114) </la><fr>Lettre de sainte Claire à la bienheureuse Agnès de Prague</fr></ligne><ligne id="3"><la> Felix certe cui sacro datur potíri convívio, ut ei adhæreátur totis cordis præcórdiis, cuius pulchritúdinem ómnia beáta cælórum ágmina incessabíliter admirántur, cuius afféctus áfficit, cuius contemplátio réficit, cuius implet benígnitas, cuius replet suávitas, cuius memória lucéscit suáviter, cuius odóre mórtui revivíscent, cuiúsque vísio gloriósa beatificábit omnes cives supérnæ Ierúsalem.</la><fr> Heureuse en vérité celle à qui est donné de jouir du banquet sacré pour s'attacher de toutes les fibres de son cœur à celui dont l'assemblée des bienheureuses troupes célestes admire sans cesse la beauté, dont l'affection touche le cœur, dont la contemplation refait, dont la bienveillance comble, dont la suavité remplit, dont le souvenir éclaire suavement; à l'odeur de son parfum les morts seront revivifiés, sa vision glorieuse rendra bienheureux tous les citoyens de la Jérusalem d'en-haut.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quæ cum sit splendor ætérnæ glóriæ, candor lucis ætérnæ et spéculum sine mácula, hoc spéculum quotídie intuére, o regína, sponsa Iesu Christi, et in eo fáciem tuam iúgiter speculáre, ut sic totam intérius et extérius te adórnes amíctam circumdatámque varietátibus, ómnium virtútum flóribus et vestiméntis páriter adornáta, sicut decet, fília et sponsa caríssima summi Regis. In hoc autem spéculo refúlget beáta paupértas, sancta humílitas, et ineffábilis cáritas, sicut per totum spéculum póteris cum Dei grátia contemplári.</la><fr> Cette vue est la splendeur de la gloire éternelle, l'éclat de la lumière éternelle et le miroir sans tache. Ce miroir, regarde-le chaque jour, ô reine, épouse de Jésus-Christ, et contemple sans cesse en lui ta face, pour ainsi, tout entière, intérieurement et extérieurement, te parer, revêtue et entourée du drapé de la robe aux reflets multicolores, parée aussi des fleurs et des vêtements de toutes les vertus, comme il convient, fille et épouse très chère du souverain Roi. Or dans ce miroir brillent la bienheureuse pauvreté, la sainte humilité et l'ineffable charité, comme, avec la grâce de Dieu, tu pourras les contempler par toute l'étendue de ce miroir.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Atténde, inquam, princípium huius spéculi, paupertátem pósiti síquidem in præsépio et in pannículis involúti. O miránda humílitas, o stupénda paupértas. Rex angelórum, Dóminus cæli et terræ in præsépio reclinátur. In médio autem spéculi consídera humilitátem, saltem beátam paupertátem, labóres innúmeros ac pœnalitátes quas sustínuit pro redemptióne humáni géneris. In fine vero eiúsdem spéculi contempláre ineffábilem caritátem, qua pati vóluit in crucis stípite et in eódem mori omni mortis génere turpióri.</la><fr> Considère, dis-je, le commencement de ce miroir, la pauvreté de celui qui a été réellement déposé dans une crèche et enveloppé de langes. Admirable humilité, stupéfiante pauvreté! Le roi des anges, le Seigneur du ciel et de la terre est couché dans une crèche. Au milieu du miroir, considère l'humilité, du moins la bienheureuse pauvreté, les labeurs sans nombre et les peines qu'il supporta pour la rédemption du genre humain. Et à la fin de ce même miroir, contemple l'ineffable charité par laquelle il a voulu souffrir sur l'arbre de la croix, et sur ce bois, mourir du genre de mort le plus honteux de tous.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Pulchra fácie, sed púlchrior fide, beáta es Clara; réspuens mundum, lætáberis cum ángelis; * Intercéde pro ómnibus nobis. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Intercéde. V/. Glória Patri. * Intercéde.</la><fr> R/. Belle, de visage, plus belle encore en raison de ta foi , heureuse es-tu, Claire, d'avoir méprisé les attraits du monde pour aller te réjouir avec les anges; * Intercède pour nous tous! V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Intercède. V/. Gloire au Père. * Intercède.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne><ligne id="9"><la>Die 13 augusti. in Gallia. S.  RADEGUNDIS, reginæ  et  monialis</la><fr>Le 13 Août. Ste  RADEGONDE, reine  et  moniale</fr></ligne><ligne id="10"><la>De communi monialium, præter sequentia:</la><fr>Commun des moniales, sauf:</fr></ligne></liturgia>
