<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 72, 3: SC 330, 182-184)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="3"><la> Orántes, fratres caríssimi, quantum póssumus, adiuvánte Dómino laborémus, ut nulla nobis extránea cogitátio subrípere possit; ne forte áliud habeámus in corde, et áliud proferámus ex ore; ne forte dum lingua Deum rogat, cogitátio in rebus váriis occupáta ab oratiónis sensu discédat, et inde adquírat peccátum, unde pótuit habére remédium. Si enim apud áliquam persónam poténtem velles áliquam causam necessáriam allegáre, et súbito avérsus ab illo, média interlocutióne disrúpta, alíquibus te velles occupáre scurrilitátibus, qualem putas iniúriam illi persónæ cum qua loquebáris inférres? Aut quómodo contra te illíus iracúndiam commovéres?</la><fr> Lorsque nous prions, frères très aimés, efforçons-nous autant que possible, avec l'aide du Seigneur, de ne laisser aucune pensée étrangère s'insinuer en nous; de crainte que ne soit autre ce que nous avons dans le cœur, et autre ce que notre bouche profère; de peur que, pendant que la langue prononce des demandes adressées à Dieu, la pensée, occupée d'affaires diverses, s'éloigne du sens de la prière, et ainsi contracte une faute, là où elle aurait pu trouver un remède. Si en effet tu veux traiter de quelqu'affaire pressante auprès d'un puissant personnage, et que soudain, lui tournant le dos, interrompant l'entretien en pleine discussion, tu veuilles te livrer à des plaisanteries, imagine quel outrage tu infligerais à ton interlocuteur? Ou la manière dont tu susciterais sa colère à ton égard?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Si ergo cum hómine loquéntes tota intentióne ánimi laborámus, ne áliud cogitántes illi cum quo lóquimur iniúriam fácere videámur, cum Deo in oratióne loquéntes et ante tantam maiestátem peccatórum nostrórum misérias allegántes, non nobis pudet et non erubéscimus captívis sénsibus huc illúcque discúrrere et infélicem mentem multis occupatiónibus a conspéctu divínæ maiestátis abstráhere?</la><fr> Si donc, lorsque nous parlons à un être humain, nous nous efforçons d'apporter toute notre attention d'esprit, de peur qu'en pensant à autre chose nous n'ayons l'air de faire injure à notre interlocuteur, lorsque nous parlons à Dieu dans la prière, et exposons les misères de nos péchés devant une telle majesté, comment n'avons-nous pas honte, ne rougissons-nous pas de laisser notre imagination captive errer çà et là, et, par de multiples soucis, de soustraire notre médiocre attention à la présence de la majesté divine?</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ídeo unusquísque, ántequam in oratióne procúmbat, omnes cogitatiónes supérfluas ab ánimi sui intentióne Deo auxiliánte repéllat; ut ánima nostra Sancti Spíritus fervóre succénsa, omne vítium compunctiónis vel oratiónis igne consúmat, et vagas ac voláticas cogitatiónes longe dispérgat; ut solæ virtútes tantum et sanctæ meditatiónes in córdibus nostris locum semper invéniant.</la><fr> C'est pourquoi, avant de se prosterner en prière, que chacun, avec l'aide de Dieu, repousse loin de  l'intention à laquelle il applique son esprit, toute pensée superflue; en sorte que notre âme, embrasée de la ferveur de l'Esprit Saint, puisse consumer toute imperfection au feu de la componction ou de la prière, et disperser au loin les pensées volages et vagabondes; ainsi trouveront toujours un espace libre en notre cœur, uniquement les seules bonnes dispositions et saintes réflexions.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sint lumbi vestri præcíncti et lucérnæ ardéntes in mánibus vestris, * Et vos símiles homínibus exspectántibus dóminum suum quando revertátur a núptiis. V/. Vigiláte ergo, quia nescítis qua hora Dóminus vester ventúrus sit. * Et vos. V/. Glória Patri. * Et vos.</la><fr> R/. Restez en tenue de service, la ceinture autour des reins, et tenez en mains vos lampes allumées, * Soyez comme des gens qui attendent leur maître à son retour des noces. V/. Veillez donc: vous ne connaissez pas l'heure à laquelle votre Seigneur viendra. * Soyez. V/. Gloire au Père. * Soyez.</fr></ligne></liturgia>
