<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sanctæ Claræ vírginis (Ep. 3 ad beatam Agnetem de Praga: SC 325, 102-104)</la><fr>Lettre de sainte Claire à la bienheureuse Agnès de Prague</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vere gaudére possum nec me áliquis posset a tanto gáudio fácere aliénam, cum, quod sub cælo concupívi iam tenens, cállidi hostis astútias et perditrícem humánæ natúræ supérbiam et vanitátem humána corda infatuántem, te, quadam mirábili ipsíus Dei oris sapiéntiæ prærogatíva suffúltam, terribíliter ac inopinabíliter vídeam supplantáre, absconsúmque in agro mundi et córdium humanórum thesáurum incomparábilem, quo illud émitur a quo cuncta de níhilo facta sunt, humilitáte, virtúte fídei ac paupertátis bráchiis amplexári; et, ut próprie ipsíus Apóstoli verbis utar, ipsíus Dei te íudico adiutrícem et ineffábilis córporis eius cadéntium membrórum sublevatrícem.</la><fr> Vraiment je puis me réjouir et personne ne pourrait me rendre étrangère à tant de joie, lorsque, tenant déjà ce que sous le ciel j'ai convoité, je te vois, soutenue par une merveilleuse prérogative de sagesse provenant de la bouche même de Dieu, supplanter d'une manière terrible et inopinée les astuces de l'ennemi rusé, l'orgueil qui perd la nature humaine, la vanité qui rend sots les cœurs humains; et que je te vois embrasser, avec l'humilité, la force de la foi et les bras de la pauvreté, le trésor incomparable caché dans le champ du monde et des cœurs humains, par lequel on achète celui par qui tout a été fait de rien; et pour utiliser les propres paroles de l'Apôtre même, je te considère comme une auxiliaire de Dieu même et celle qui soulève les membres succombants de son corps ineffable.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quis ergo de tantis mirándis gáudiis dicat me non gaudére? Gáudeas ígitur et tu in Dómino semper, caríssima, nec te invólvat amaritúdo et nébula, o in Christo dilectíssima dómina, angelórum gáudium et coróna sorórum; pone mentem tuam in spéculo æternitátis, pone ánimam tuam in splendóre glóriæ, pone cor tuum in figúra divínæ substántiæ et transfórma te ipsam totam per contemplatiónem in imágine divinitátis ipsíus, ut et ipsa séntias quod séntiunt amíci gustándo abscónditam dulcédinem, quam ipse Deus ab inítio suis amatóribus reservávit.</la><fr> Qui donc dirait que je ne me réjouis pas de tant d'admirables joies? Toi aussi, donc, réjouis-toi toujours dans le Seigneur, très chère, et que ne t'enveloppent ni l'amertume ni le brouillard, dame très aimée dans le Christ, joie des anges et couronne des sœurs; pose ton esprit sur le miroir de l'éternité, pose ton âme dans la splendeur de la gloire, pose ton cœur sur l'effigie de la divine substance et transforme-toi tout entière par la contemplation dans l'image de sa divinité, afin de ressentir, toi aussi, ce que ressentent les amis en goûtant la douceur cachée que Dieu lui-même, dès le commencement, a réservée à ses amants.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et ómnibus qui in falláci mundo perturbábili suos cæcos amatóres illáqueant pénitus prætermíssis, illum totáliter díligas, qui se totum pro tua dilectióne donávit, cuius pulchritúdinem sol et luna mirántur, cuius præmiórum et eórum pretiositátis et magnitúdinis non est finis; illum dico Altíssimi Fílium, quem Virgo péperit et post cuius partum virgo permánsit. Ipsíus dulcíssimæ matri adhæreas, quæ talem génuit Fílium, quem cæli cápere non póterant.</la><fr> Et laissant absolument de côté tous ceux qui, dans le monde trompeur et instable, séduisent leurs amants aveugles, aime totalement celui qui pour ton amour s'est donné tout entier, dont le soleil et la lune admirent la beauté, dont les récompenses et leur prix et leur grandeur sont sans fin; je veux dire le Fils du Très-Haut, que la Vierge a enfanté sans cesser d'être vierge. Attache-toi à sa très douce mère qui a enfanté un tel Fils que les cieux ne pouvaient contenir.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Quam pulchra es, amíca mea, quam pulchra es, et decóra! Oculi tui columbárum, * Absque eo quod intrínsecus latet. V/. Pulchra es, amíca mea, suávis et decóra sicut fília Ierúsalem. * Absque. V/. Glória Patri. * Absque.</la><fr> R/. Que tu es belle, mon amie, que tu es belle et pleine de charme! Tes yeux sont les yeux de la colombe, * Ô toi qui demeures cachée, derrière ton voile! V/. Tu es belle, mon amie, douce et pleine de charme, comme la fille de Jérusalem, * Ô toi. V/. Gloire au Père. * Ô toi.</fr></ligne></liturgia>
