<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 10, 8 : CCL 143, 545-546)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dei vestígia sunt eius dona quibus ad supérna provocámur. Quid Dei vestígia nisi benignitátem illíus visitatiónis vocat? Quibus nimírum prógredi ad supérna provocámur cum eius Spíritus afflátu tángimur et, extra carnis angústias subleváti, per amórem agnóscimus auctóris nostri contemplándam spéciem quam sequámur. Nam cum mentem nostram spiritális pátriæ amor inflámmat, quasi sequéntibus iter insínuat; et substráto cordi velut quoddam véstigium Dei gradiéntis imprímitur, ut ab eo rectis cogitatiónum gréssibus via vitæ teneátur.</la><fr> Les traces de Dieu sont ses dons qui nous stimulent vers les réalités célestes. Qu'est-ce qui est appelé ici, dans le livre de Job, traces de Dieu, sinon la bienveillance que Dieu nous manifeste par sa visite? Par cette bienveillance, nous sommes stimulés dans notre marche vers les réalités célestes, lorsque nous sommes touchés par le souffle de l'Esprit de Dieu; soulevés par lui, nous sortons des étroites limites de la chair et, par l'amour, nous connaissons le visage de notre Seigneur qu'il nous faut contempler pour le suivre. Car, lorsqu'en notre âme brûle l'amour de la patrie spirituelle, il nous faut connaître le chemin, comme si nous marchions à sa suite; en notre cœur qui lui est livré, sont en quelque sorte imprimées les traces des pas de Dieu; celui-ci fait progresser nos pensées tout droit dans le chemin de la vie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quem enim necdum cérnimus, restat necésse est ut per vestígia sui amóris indagémus, quátenus usque ad contemplatiónis spéciem quandóque mens invéniat quem nunc, quasi a tergo súbsequens, per sancta desidéria explórat.  Tunc quippe cogitatióne manifésta omnípotens Deus reperítur, cum, mortalitátis nostræ fúnditus corruptióne calcáta, ab assúmptis nobis in divinitátis suæ claritáte conspícitur. Nunc autem a carnáli cogitatióne ánimum infúsi Spíritus grátia súblevat, et in contémptum rerum transeúntium exáltat; totúmque mens quod appetébat in ínfimis déspicit, atque ad supérna desidéria ignéscit, et contemplatiónis suæ vi extra carnem tóllitur, quæ corruptiónis suæ póndere adhuc in carne retinétur.</la><fr> En effet, ce Dieu que nous ne voyons pas encore, il reste qu'il nous faut le chercher en suivant les traces de son amour, afin qu'un jour, parvenu à la vision de la contemplation, notre esprit trouve celui que maintenant il suit, pour ainsi dire, par derrière, en le recherchant par de saints désirs. Certes, trouver le Dieu tout-puissant et en avoir une connaissance claire, cela suppose qu'ayant totalement foulé aux pieds la corruption de notre condition mortelle, nous soyons élevés pour la voir dans sa lumière divine. Mais dès maintenant, la grâce de l'Esprit qui a été répandu en nous soulève notre âme au-dessus des pensées de la chair et l'élève jusqu'au mépris des réalités passagères; notre esprit méprise tout ce qu'il désirait en ce bas monde et s'enflamme de désir pour les réalités d'en-haut; par la force de sa contemplation, il est tiré de son corps, lui qui est encore retenu dans ce corps par le poids de sa condition corruptible.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Incircumscrípti lúminis iubar intuéri conátur, et non valet; quod infirmitáte pressus ánimus et nequáquam pénetrat, et tamen repúlsus amat. Iam namque de se Cónditor per quod amétur osténdit, sed visiónis suæ spéciem amántibus súbtrahit. Sola ergo eius vestígia conspiciéntes grádimur, qui hunc per donórum suórum signa séquimur, quem necdum vidémus.</la><fr> Il s'efforce de regarder le rayonnement de sa lumière incompréhensible, et il ne le peut pas; car, pour notre esprit que sa faiblesse accable, cette lumière est absolument impénétrable; cependant, bien qu'elle le repousse, il l'aime. Certes, le Créateur nous montre déjà de lui-même de quoi l'aimer. Mais à ceux qui l'aiment, il ne donne pas de voir sa beauté. Nous marchons en voyant seulement ses traces, nous qui suivons, au moyen des signes constitués par ses dons, celui que nous ne voyons pas encore. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis, * Proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Proptérea. V/. Glória Patri.* Proptérea.</la><fr> R/. La grâce est répandue sur tes lèvres: * Aussi, Dieu te bénit pour toujours. V/. Dans ta beauté, ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Aussi. V/. Gloire au Père.* Aussi.</fr></ligne></liturgia>
