<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>E Novem modis orándi sancti Domínici presbýteri (ASOP 15, 1922, 96-97)</la><fr>Opuscule des neuf manières de prier de saint Dominique</fr></ligne><ligne id="3"><la> Primus orándi modus humiliándo se ante altáre, ac si Christus per altáre significátus, reáliter et personáliter esset ibi, non tantum in signo, iuxta illud Iudith: "Humílium et mansuetórum tibi semper plácuit deprecátio; humilitáte obtínuit Chananæa quod vóluit, et fílius pródigus; sed ego non sum dignus ut intres sub tectum meum, nam, Dómine, ante te humiliátus sum usquequáque."</la><fr> Sa première manière de prier était la suivante. Humblement prosterné devant l'autel, comme si le Christ, représenté par cet autel, lui était réellement et personnellement présent, et non pas seulement dans son symbole, il disait, selon la parole de Judith: " Mon Dieu, tu as toujours eu pour agréable la prière des hommes humbles et doux. N'est-ce pas par son humilité que la Cananéenne obtint ce qu'elle voulait, de même que le fils prodigue? Mais moi, je ne suis pas digne que tu entres sous mon toit, car, je me suis humilié profondément devant toi, Seigneur. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et sic sanctus Pater erécto córpore inclinábat caput suum et respíciens humíliter cápiti suo Christo, consíderans servilitátem suam et Christi excelléntiam, et totum se dans in eius reveréntiam. Et hoc docébat fíeri a frátribus, dum transírent ante humiliatiónem Crucifíxi, ut Christus pro nobis humiliátus máxime vidéret nos humiliátos suæ maiestáti. Item toti Trinitáti mandábat frátribus sic humiliári, cum sollémniter dicerétur: Glória Patri, et Fílio, et Spíritui Sancto.</la><fr> Après avoir prié de la sorte, le bienheureux Père se relevait, inclinait la tête et, considérant avec humilité son chef Jésus-Christ, comparant sa condition d'esclave avec l'excellence du Christ, il appliquait tout son être à lui manifester sa vénération. Et il enseignait aux frères à faire de même quand ils passaient devant le crucifix, signe de l'humiliation du Seigneur crucifié, afin que, si profondément humilié pour nous, le Christ nous vît aussi humiliés devant sa majesté. Cette sorte d'humilité, il la demandait aussi aux frères en l'honneur de la sainte Trinité, lorsqu'on chantait le verset: Gloire au Père, et au Fils, et au Saint-Esprit.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Post hæc sanctus Domínicus ante altáre sive in capítulo, fixo vultu ad Crucifíxum summo intúitu respiciébat eum, génua flectens íterum atque íterum sive plúries. Quandóque autem loquebátur in corde suo, et vox pénitus non audiebátur, et quiescébat in genuflexióne stupefáctus ánimo, aliquándo diu valde; et aliquándo videbátur in ipso modo aspéctus eius intelléctu penetrásse cælum, atque cito videbátur exhilarátus gáudio, et extérgens lácrimas defluéntes. Et fiébat in magno desidério, sicut sítiens cum perveníret ad fontem, et sicut peregrínus cum iam est prope pátriam.</la><fr> En outre, soit devant l'autel ou au chapitre, saint Dominique, le regard fixé sur le Crucifié, le considérait avec une incomparable vénération. Devant lui, il faisait de nombreuses génuflexions. Mais parfois il parlait dans son cœur et l'on n'entendait plus du tout sa voix. Il restait parfois très longtemps en génuflexion, l'âme perdue dans le ravissement. Et quelquefois il semblait que, dans cette sorte de regard, son intelligence pénétrait le ciel; et tout aussitôt, rempli de joie, il essuyait les larmes qui coulaient de ses yeux. Il se laissait emporter par un saint désir, comme un homme altéré qui parvient à la source, comme un voyageur qui va enfin retrouver sa patrie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Amávit eum Dóminus et ornávit eum, stolam glóriæ índuit eum, * Et ad portas paradísi coronávit eum. V/. Induit eum Dóminus lorícam fídei et ornávit eum, * Et ad portas. V/. Gloria Patri. * Et ad portas.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a aimé, paré, revêtu de la tunique de gloire, * Et l'a couronné aux portes du paradis. V/. Le Seigneur l'a paré, lui a fait revêtir la cuirasse de la foi, * Et l'a couronné. V/. Gloire au Père. * Et l'a couronné.</fr></ligne></liturgia>
