<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>E Libéllo beáti Iordáni de Saxónia presbýteri De princípiis Ordinis prædicatórum (Nn. 103-105: MOFPH ed. Romæ 1935, 74-75)</la><fr>Ouvrage de Jourdain de Saxe sur les origines de l'Ordre des Prêcheurs</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tanta morum honestáte pollébat beátus Domínicus, tanto divíni fervóris ímpetu ferebátur, ut ipsum esse vas honóris et grátiæ, vas ornátum omni lápide pretióso haud dúbie probarétur. Inerat ei firma valde mentis æquálitas, nisi cum ad compassiónem et misericórdiam turbarétur; et quia cor gaudens exhílarat fáciem, plácidam interióris hóminis compositiónem manifésta de foris benignitáte ac vultus hilaritáte prodébat.</la><fr> Le bienheureux Dominique était gratifié d'une telle perfection morale, il était emporté par un tel élan de ferveur divine, qu'on pouvait reconnaître, de façon évidente, qu'il était lui-même un vase d'honneur et de grâce, un vase orné de toutes sortes de pierres précieuses. Il régnait en lui une parfaite égalité d'âme, sauf quand il était bouleversé de compassion et de miséricorde. Et puisque le cœur en joie se reflète dans la gaieté du visage, il manifestait au dehors l'équilibre paisible de sa vie intérieure par la tendresse et la gaieté de sa physionomie.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Tantam autem servábat in his, quæ secúndum Deum rationabíliter fíeri concepísset, cordis constántiam, ut vix aut numquam semel enuntiátum cum digna deliberatióne sermónem acquiésceret immutáre. Et cum multa in eius fácie, sicut commemorátum est, de bonæ consciéntiæ testimónio semper elucéret hiláritas, lux tamen vultus eius non cadébat in terram.</la><fr> Il gardait une telle fermeté de cœur touchant ce qu'il avait jugé selon Dieu raisonnable d'accomplir, qu'il n'acceptait jamais, ou presque, de modifier une décision, une fois prononcée après mûre délibération. Et alors que son visage, comme on l'a rappelé, était toujours éclairé de la joie profonde née du témoignage de sa bonne conscience, la lumière de sa face ne se perdait pas pour autant sur la terre.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Omnes hómines largo excipiébat caritátis sinu, et cum omnes hómines dilígeret, ab ómnibus amabátur. Gaudére cum gaudéntibus et flere cum fléntibus sibi próprium vendicábat, áffluens pietáte et se totum in proximórum curam atque miserórum compassiónem effúndens. Hoc étiam cunctis eum faciébat gratíssimum, quod símplici grádiens via, nullum umquam in verbo vel ópere duplicitátis aut fictiónis prætendébat vestígium. Verus erat paupertátis amátor, vílibus utens induméntis. Et in cibo simul ac potu modum temperatíssimum observábat, delicáta vitans et libénter símplici pulménto conténtus, habens firmum suæ carnis impérium, et utens vino sic temperáte limpháto, ut necessitáti satisfáciens corporáli numquam subtílem eius ac ténuem spíritum hebetáret.</la><fr> Il accueillait tous les hommes dans le vaste sein de sa charité et, du fait qu'il aimait tous les hommes, il était aimé de tous. Être joyeux avec ceux qui sont dans la joie, pleurer avec ceux qui pleurent: telle est la conduite qu'il revendiquait pour sienne, débordant de pieuse affection, et s'épanchant tout entier dans les attentions envers ses proches et la compassion envers les malheureux. Un autre trait aussi le rendait cher à tous: le fait d'aller tout simplement son chemin, sans jamais faire preuve, en parole ou en action, d'aucune feinte ni duplicité. C'était un véritable amant de la pauvreté, usant de vêtements grossiers. Et dans la nourriture comme dans la boisson, il gardait une très grande tempérance, évitant les raffinements, et volontiers satisfait d'une nourriture simple; il exerçait un grand empire sur ses passions, et il usait de vin, mais en le coupant d'eau de telle manière que tout en pourvoyant aux nécessités corporelles, il ne risquait jamais d'atténuer la finesse et la subtilité de son esprit.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iste sanctus digne in memóriam vértitur hóminum, qui ad gáudium tránsiit angelórum; * Quia in hac peregrinatióne solo córpore constitútus, cogitatióne et aviditáte in illa ætérna pátria conversátus est. V/. Vínculis carnis absolútus, taléntum sibi créditum Dómino suo duplicátum reportávit. * Quia. V/. Gloria Patri. * Quia.</la><fr> R/. Il est juste que les humains fassent mémoire de ce saint homme qui est désormais associé à la joie des anges; * Car, durant ce pèlerinage terrestre, il était bien là de corps, mais par la pensée et la véhémence du désir c'est dans la patrie éternelle qu'il vivait. V/. Les liens de la chair une fois rompus, il a remis à son Seigneur le double du talent qui lui avait été confié. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne><ligne id="7"><la/><fr/></ligne><ligne id="8"><la/><fr/></ligne><ligne id="9"><la>Die 10 augusti. S.  LAURENTII, diaconi  et  martyris. Festum</la><fr>Le 10 août. S.  LAURENT, diacre  et  martyr. Fête</fr></ligne><ligne id="10"><la>De communi martyris, præter sequentia:</la><fr>Commun d'un martyr, sauf:</fr></ligne></liturgia>
