<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 36, 11.12.13: PL 76, 1272-1274)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Admonére vos volo ut relinquátis ómnia, sed non præsúmo. Si ergo cuncta mundi relínquere non potéstis, sic tenéte quæ huius mundi sunt, ut tamen per ea non teneámini in mundo; ut terréna res possideátur, non possídeat; ut sub mentis vestræ sit domínio quod habétis, ne si mens vestra terrenárum rerum amóre víncitur, a rebus suis ipsa magis possideátur. Sit ergo res temporális in usu, ætérna in desidério; sit res temporális in itínere, desiderétur ætérna in perventióne. Quasi ex látere respíciatur quidquid in hoc mundo ágitur. Ante nos autem tendant mentis óculi, dum tota intentióne illa conspíciunt ad quæ pervenímus.</la><fr> Je veux vous inviter à tout abandonner, sans vous y obliger. Si vous ne pouvez pas abandonner entièrement le monde, retenez les biens de ce monde, mais de telle façon qu'ils ne vous retiennent pas dans le monde. Possédez, mais ne vous laissez pas posséder. Il faut que votre esprit domine ce que vous avez; autrement, si votre esprit est vaincu par l'amour des biens terrestres, c'est plutôt lui qui sera possédé par les biens qui lui appartiennent. Sachez donc user des biens terrestres, et désirer les biens éternels; servez-vous des biens de la terre dans le cours de votre vie, et désirez trouver les biens du ciel à l'arrivée. Tout ce qui se passe dans ce monde, regardez-le comme à la dérobée. Que notre regard intérieur se dirige en avant et considère avant tout les réalités qui sont notre but.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Símile est regnum cælórum hómini negotiatóri quærénti bonas margarítas. Invénta una pretiósa margaríta, * Dedit ómnia sua et comparávit eam. V/. Símile est regnum cælórum thesáuro abscóndito in agro, quem cum invénit homo * Dedit.</la><fr> R/. Le royaume des cieux est comparable à un négociant qui recherche des perles fines. Ayant trouvé une perle précieuse, il * Abandonne tout ce qu'il possède pour l'acquérir. V/. Le royaume des cieux est comparable à un trésor caché dans un champ; l'homme qui l'a trouvé * Abandonne.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Non ergo, fratres, audémus vobis dícere ut ómnia relinquátis; sed tamen, si vultis, ómnia étiam retinéndo relínquitis, si sic temporália géritis ut tamen tota mente ad ætérna tendátis. Mundo útitur, sed quasi non utátur, qui et necessária cuncta extérius ad vitæ suæ ministérium rédigit, et tamen hæc éadem non sinit suæ menti dominári, ut subiécta foris sérviant et numquam intentiónem ánimi ad alta tendéntis frangant. Quicúmque ergo tales sunt, eis profécto terréna ómnia non ad desidérium, sed ad usum adsunt.</la><fr> Donc, mes frères, je n'ose pas vous dire de tout abandonner; mais, si vous le voulez, vous abandonnerez toutes choses même en les gardant, si vous vous conduisez dans le temps en aspirant de tout votre esprit à l'éternité. On use du monde, mais comme n'en usant pas, si l'on réduit tous les biens extérieurs à servir notre vie sans leur permettre de dominer l'esprit; dans cette subordination, ils sont utiles au-dehors sans jamais briser l'élan de l'âme qui se porte vers les hauteurs. Ceux qui agissent ainsi ont tous les biens du monde à leur disposition pour en user, non pour les désirer.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Propter veritátem et mansuetúdinem et iustítiam, * Et dedúcet te mirabíliter déxtera tua. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Et.</la><fr> R/. Pour la justice, la clémence et la vérité, * Ta droite admirablement te guidera. V/. Tu as aimé la justice et réprouvé le mal: aussi, Dieu, ton Dieu, t'a consacrée. * Ta droite.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nihil sit quod desidérium vestræ mentis retárdet, nullíus vos rei in hoc mundo delectátio ímplicet. Si bonum dilígitur, mens in bonis melióribus, id est in cæléstibus, delectétur. Si malum metúitur, mala ánimo ætérna proponántur, ut dum illic esse cónspicit et ámplius quod díligat, et ámplius quod pertiméscat, hic omníno non hreat.</la><fr> Ainsi, qu'il n'y ait rien pour freiner le désir de votre esprit, aucune jouissance pour vous lier aux embarras du monde. Si c'est le bien qu'on aime, l'esprit trouve son plaisir dans les biens les meilleurs, qui sont les biens célestes. Si c'est le mal qu'on redoute, le malheur éternel se présente à l'âme; elle voit alors que ce qu'elle aime le plus et ce qu'elle redoute le plus est au-delà, et elle ne doit s'attacher à rien ici-bas.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Beáta es, quae propter Deum mundum odísti; * Proptérea datum est tibi regnum cælórum. V/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis, proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. * Proptérea. V/. Glória Patri. * Proptérea.</la><fr> R/. Bienheureuse es-tu d'avoir, à cause de Dieu, renoncé au monde; c'est pour cela que le royaume des cieux t'est donné. V/. La grâce est répandue sur tes lèvres: aussi, Dieu te bénit pour toujours. * C'est. V/. Gloire au Père. * C'est.</fr></ligne></liturgia>
