<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Decréto Ad gentes Concílii Vaticáni secúndi de activitáte missionáli Ecclésiæ (Nn. 23-24)</la><fr>Décret Ad gentes du deuxième Concile du Vatican sur l'activité missionnaire de l'Église</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quamvis cuílibet discípulo Christi onus fídei disseminándæ pro parte sua incúmbit, Christus Dóminus semper e número discipulórum vocat quos vult ipse, ut sint cum illo et ut mittat eos géntibus prædicáre. Quare per Spíritum Sanctum, qui charísmata prout vult ad utilitátem dívidit, vocatiónem missionáriam in córdibus singulórum inspírat, simúlque in Ecclésia súscitat institúta, quæ munus evangelizatiónis ad totam Ecclésiam pértinens tamquam próprium offícium suscípiant.</la><fr> La charge de répandre la foi incombe à tous les disciples du Christ, chacun pour sa part. Cependant, parmi ses disciples, le Christ Seigneur appelle toujours ceux qu'il veut pour qu'ils soient avec lui et pour les envoyer prêcher aux nations païennes. Aussi, par l'Esprit Saint, qui partage les charismes comme il veut, pour l'utilité de l'Église, le Christ inspire-t-il à certains la vocation missionnaire. Et en même temps, il suscite dans l'Église des Instituts qui adoptent comme leur tâche propre cette charge de l'évangélisation qui appartient à toute l'Église.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iste cognóvit iustítiam, et vidit mirabília magna, et exorávit Altíssimum; * Et invéntus est in número sanctórum. V/. Iste est, qui contémpsit vitam mundi et pervénit ad cæléstia regna. * Et.</la><fr>R/. Celui-ci a pratiqué la justice, et contemplé de grandes merveilles, il a fléchi le Très-Haut par ses prières; * On le compte au nombre des saints. V/. En méprisant le faste du siècle, il est parvenu au royaume des cieux. * On le compte.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Speciáli enim vocatióne signántur, qui cóngrua naturáli índole prditi, dótibus et ingénio idónei, paráti sunt ad opus missionále suscipiéndum, sive autóchtoni sive éxteri: sacerdótes, religiósi, láici. A legítima auctoritáte missi, fide et obœdiéntia ad eos qui longe sunt a Christo éxeunt, segregáti in opus ad quod assúmpti sunt tamquam minístri Evangélii, ut fiat oblátio géntium accépta et sanctificáta in Spíritu Sancto.</la><fr> En effet, une vocation spéciale distingue ceux qui, par leur tempérament, leurs dons et leurs talents, se trouvent préparés à assumer le travail missionnaire, qu'ils soient autochtones ou étrangers, prêtres, religieux ou laïcs. Envoyés par l'autorité légitime, ils partent, dans la foi et l'obéissance, vers ceux qui sont loin du Christ; ils ont été mis à part pour la tâche à laquelle ils ont été appelés, comme serviteurs de l'Évangile, pour que les païens deviennent une offrande acceptée par Dieu, sanctifiée par l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Euge serve bone et fidélis, quia in pauca fuísti fidélis, supra multa te constítuam: * Intra in gáudium Dómini tui. V/. Dómine, quinque talénta tradidísti mihi: ecce ália quinque superlucrátus sum. * Intra.</la><fr>R/. Très bien, serviteur bon et fidèle: tu as été fidèle pour peu de choses, je t'en confierai beaucoup; * Entre dans la joie de ton Maître. V/. Seigneur, tu m'as confié cinq talents; voilà, j'en ai gagné cinq autres. * Entre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> At vero Deo vocánti homo respondére debet tali modo, ut carni et sánguini non acquiéscens totum sese devínciat óperi Evangélii. Hoc autem respónsum dari nequit nisi Spíritu Sancto incitánte et roboránte. Missus enim intrat in vitam et missiónem eius, qui semetípsum exinanívit formam servi accípiens. Ideo parátus esse debet ad vitam stare vocatióni suæ, renuntiáre sibi et ómnibus quæ hucúsque sua hábuit, et ómnibus ómnia sese fácere. Annúntians Evangélium in géntibus, cum fidúcia notum fáciat mystérium Christi, pro quo legatióne fúngitur, ita ut in ipso áudeat, prout opórtet, loqui, scándalum crucis non erubéscens.</la><fr> C'est le vrai Dieu qui appelle, mais l'homme doit lui répondre de telle manière qu'en dehors de tout motif humain il s'attache tout entier au travail de l'Évangile. Or, cette réponse ne peut être donnée que si l'Esprit Saint y pousse et en donne la force. Car celui qui est envoyé entre dans la vie et la mission de celui qui s'est dépouillé lui-même en prenant la condition de serviteur. Le missionnaire doit donc être prêt à persévérer pour la vie dans sa vocation, à renoncer à lui-même et à tout ce qu'il a possédé jusque-là et à se faire tout à tous. Lorsqu'il annonce l'Évangile parmi les nations, il doit faire connaître avec assurance le mystère du Christ qui l'a chargé d'être son ambassadeur; en lui il doit parler avec toute l'audace nécessaire, sans rougir du scandale de la croix.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iustus germinábit sicut lílium, * Et florébit in ætérnum ante Dóminum. V/. Plantátus in domo Dómini, in átriis domus Dei nostri. * Et florébit. V/. Glória Patri. * Et florébit.</la><fr>R/. Le juste fera éclore ses fleurs comme un lis; * Il s'épanouira éternellement devant le Seigneur. V/. Planté dans la maison du Seigneur, dans les parvis de la maison de notre Dieu; * Il s'épanouira. V/. Gloire au Père. * Il s'épanouira.</fr></ligne></liturgia>
