<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Entretiens spirituels de saint François de Sales, dernier entretien (Dernier entretien: éd. d'Annecy, t.VI, 429</la><fr>Entretiens spirituels de saint François de Sales</fr></ligne><ligne id="2"><la>Legitur in lingua vernacula. (Quando legitur textus cuius authentica lingua est gallica, non proponitur interpretatio latina.)</la><fr/></ligne><ligne id="3"><la>Lecture I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ce n'est pas par la grandeur de nos actions que nous  plaisons à Dieu, mais par l'amour avec lequel nous les faisons ; car une Sœur qui sera en sa cellule, ne faisant qu'un petit ouvrage, méritera plus qu'une autre qui aura bien de la peine, si elle le fait avec moins d'amour. C'est l'amour qui donne la perfection et le prix à nos œuvres. Je vous dis bien plus : voilà une personne qui souffre le martyre pour Dieu avec une once d'amour, elle mérite beaucoup, car on ne saurait donner davantage que sa vie ; mais une autre personne qui ne souffrira qu'une chiquenaude avec deux onces d'amour aura beaucoup plus de mérite parce que c'est la charité et l'amour qui donne le prix à tout.</la><fr> Ce n'est pas par la grandeur de nos actions que nous plaisons à Dieu, mais par l'amour avec lequel nous les faisons; car une Sœur qui sera en sa cellule, ne faisant qu'un petit ouvrage, méritera plus qu'une autre qui aura bien de la peine, si elle le fait avec moins d'amour. C'est l'amour qui donne la perfection et le prix à nos œuvres. Je vous dis bien plus: voilà une personne qui souffre le martyre pour Dieu avec une once d'amour, elle mérite beaucoup, car on ne saurait donner davantage que sa vie; mais une autre personne qui ne souffrira qu'une chiquenaude avec deux onces d'amour aura beaucoup plus de mérite parce que c'est la charité et l'amour qui donne le prix à tout.</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Affábilis ita erat in sermónibus, et mansuetúdine atque hábitu mitis, * Ut Deus in ipso collaudarétur ab ómnibus ad se veniéntibus. V/. Ita exsistébat álacer, ut mox ad eum properárent Dómino créderent Iesu Christo. * Ut Deus.</la><fr> R/. Il était si affable dans ses paroles, si doux, si courtois dans ses manières, que * Dieu lui-même était loué en sa personne par tous ceux qui venaient à lui. V/. Il se montrait si allègre, qu'il suffisait de l'approcher pour croire en Jésus, Christ et Seigneur. * Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Lecture II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="7"><la> Vous savez que la contemplation est meilleure que l'action et vie active ; mais si en la vie active il s'y trouve plus d'union, elle est meilleure. Que si une Sœur étant en la cuisine, tenant la poële sur le feu, a plus d'amour et de charité que l'autre, le feu matériel ne le lui ôtera point, au contraire, il lui aidera à être plus agréable à Dieu. Il arrive assez souvent qu'on est aussi uni à Dieu par l'action que dans la solitude ; mais en fin, je reviens toujours : où il y a plus d'amour, il y a plus de perfection.</la><fr> Vous savez que la contemplation est meilleure que l'action et vie active; mais si en la vie active il s'y trouve plus d'union, elle est meilleure. Que si une Sœur étant en la cuisine, tenant la poële sur le feu, a plus d'amour et de charité que l'autre, le feu matériel ne le lui ôtera point, au contraire, il lui aidera à être plus agréable à Dieu. Il arrive assez souvent qu'on est aussi uni à Dieu par l'action que dans la solitude; mais en fin, je reviens toujours: où il y a plus d'amour, il y a plus de perfection.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Sacerdótes eius índuant iustítiam, * Et sancti eius exsultatióne exsultábunt. V/. Illuc prodúcam cornu David, parávi lucérnam christo meo. * Et sancti.</la><fr> R/. Que ses prêtres soient vêtus de justice, * Et ses fidèles crieront, crieront de joie! V/. Là, je ferai germer la force de David; pour mon messie, j'ai allumé une lampe. * Et ses fidèles.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lecture III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> C'est le meilleur de ne rien désirer et ne rien refuser. Tous ces désirs ne proviennent que de la nature et ne servent que d'inquiétude aux esprits et à contenter notre amour-propre, sous le prétexte de faire beaucoup pour Dieu. Que si vous êtes bien aise par lâcheté de courage de coudre en votre cellule, à fin de n'avoir pas tant de peine, ce désir n'a pas une bonne fin. Il ne faut pas désirer sa cellule quand on n'y peut pas être, mais faire ce que l'on fait pour Dieu et retrancher de son esprit tous ces désirs. Ô mon Dieu, quand sera-ce que nos Sœurs n'auront plus tant de désirs, et qu'elles s'amuseront à faire et à ne rien vouloir que ce que Dieu veut, la volonté duquel nous est signifiée par nos Règles et Supérieurs !</la><fr> C'est le meilleur de ne rien désirer et ne rien refuser. Tous ces désirs ne proviennent que de la nature et ne servent que d'inquiétude aux esprits et à contenter notre amour-propre, sous le prétexte de faire beaucoup pour Dieu. Que si vous êtes bien aise par lâcheté de courage de coudre en votre cellule, à fin de n'avoir pas tant de peine, ce désir n'a pas une bonne fin. Il ne faut pas désirer sa cellule quand on n'y peut pas être, mais faire ce que l'on fait pour Dieu et retrancher de son esprit tous ces désirs. Ô mon Dieu, quand sera-ce que nos Sœurs n'auront plus tant de désirs, et qu'elles s'amuseront à faire et à ne rien vouloir que ce que Dieu veut, la volonté duquel nous est signifiée par nos Règles et Supérieurs!</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Vir Dei Francíscus totum vitæ suæ tempus mitis degébat, * Ab infántia purus, ínnocens, Deum fidéliter colens. V/. Verax, mansuétus, ab omni ópere pravo ábstinens. * Ab infántia. V/. Glória Patri. * Ab infántia.</la><fr> R/. L'homme de Dieu, François, durant sa vie entière a fait preuve de douceur. * Depuis son enfance il avait un cœur pur, innocent, et rendait fidèlement honneur à Dieu. V/. Véridique, bienveillant, se gardant de toute œuvre défectueuse. * Depuis son enfance. V/. Gloire au Père. * Depuis son enfance.</fr></ligne></liturgia>
