<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Traité de l'Amour de Dieu de saint François de Sales (Livre 2, 13: éd. d'Annecy, t.IV, 132)</la><fr>Traité de l'Amour de Dieu de saint François de Sales</fr></ligne><ligne id="2"><la>Legitur in lingua vernacula. (Quando legitur textus cuius authentica lingua est gallica, non proponitur interpretatio latina.)</la><fr/></ligne><ligne id="3"><la>Lecture I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="4"><la> Voyez, je vous prie, Théotime, comme Dieu va doucement renforçant peu à peu la grâce de son inspiration dedans les cœurs qui consentent, les tirant après soi comme de degré en degré sur cette échelle de Jacob. Mais quels sont ses attraits ? Le premier, par lequel il nous prévient et réveille, se fait par lui " en nous " et " sans nous " ; tous les autres se font aussi par lui, et " en nous ", mais non pas " sans nous ".</la><fr> Voyez, je vous prie, Théotime, comme Dieu va doucement renforçant peu à peu la grâce de son inspiration dedans les cœurs qui consentent, les tirant après soi comme de degré en degré sur cette échelle de Jacob. Mais quels sont ses attraits? Le premier, par lequel il nous prévient et réveille, se fait par lui " en nous " et " sans nous "; tous les autres se font aussi par lui, et " en nous ", mais non pas " sans nous ".</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Affábilis ita erat in sermónibus, et mansuetúdine atque hábitu mitis, * Ut Deus in ipso collaudarétur ab ómnibus ad se veniéntibus. V/. Ita exsistébat álacer, ut mox ad eum properárent Dómino créderent Iesu Christo. * Ut Deus.</la><fr> R/. Il était si affable dans ses paroles, si doux, si courtois dans ses manières, que * Dieu lui-même était loué en sa personne par tous ceux qui venaient à lui. V/. Il se montrait si allègre, qu'il suffisait de l'approcher pour croire en Jésus, Christ et Seigneur. * Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Lecture II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="7"><la> Tirez-moi, dit l'Épouse sacrée, c'est-à-dire, commencez le premier, car je ne saurais m'éveiller de moi-même, je ne saurais me mouvoir si vous ne m'émouvez ; mais quand vous m'aurez émue, alors, ô le cher Époux de mon âme, nous courrons nous deux ; vous courrez devant moi en me tirant toujours plus avant, et moi je vous suivrai à la course, consentant à vos attraits ; mais que personne n'estime que vous m'alliez tirant après vous comme une esclave forcée ou comme une charrette inanimée ; ah non, vous me tirez à l'odeur de vos parfums.</la><fr> Tirez-moi, dit l'Épouse sacrée, c'est-à-dire, commencez le premier, car je ne saurais m'éveiller de moi-même, je ne saurais me mouvoir si vous ne m'émouvez; mais quand vous m'aurez émue, alors, ô le cher Époux de mon âme, nous courrons nous deux; vous courrez devant moi en me tirant toujours plus avant, et moi je vous suivrai à la course, consentant à vos attraits; mais que personne n'estime que vous m'alliez tirant après vous comme une esclave forcée ou comme une charrette inanimée; ah non, vous me tirez à l'odeur de vos parfums.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Sacerdótes eius índuant iustítiam, * Et sancti eius exsultatióne exsultábunt. V/. Illuc prodúcam cornu David, parávi lucérnam christo meo. * Et sancti.</la><fr> R/. Que ses prêtres soient vêtus de justice, * Et ses fidèles crieront, crieront de joie! V/. Là, je ferai germer la force de David; pour mon messie, j'ai allumé une lampe. * Et ses fidèles.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lecture III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> Si je vous vais suivant, ce n'est pas que vous me traîniez, c'est que vous m'alléchez ; vos attraits sont puissants, mais non pas violents, puisque toute leur force consiste en leur douceur. Les parfums n'ont point d'autre pouvoir pour attirer à leur suite que leur suavité, et la suavité, comme pourrait-elle tirer sinon suavement et agréablement ?</la><fr> Si je vous vais suivant, ce n'est pas que vous me traîniez, c'est que vous m'alléchez; vos attraits sont puissants, mais non pas violents, puisque toute leur force consiste en leur douceur. Les parfums n'ont point d'autre pouvoir pour attirer à leur suite que leur suavité, et la suavité, comme pourrait-elle tirer sinon suavement et agréablement?</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Vir Dei Francíscus totum vitæ suæ tempus mitis degébat, * Ab infántia purus, ínnocens, Deum fidéliter colens. V/. Verax, mansuétus, ab omni ópere pravo ábstinens. * Ab infántia. V/. Glória Patri. * Ab infántia.</la><fr> R/. L'homme de Dieu, François, durant sa vie entière a fait preuve de douceur. * Depuis son enfance il avait un cœur pur, innocent, et rendait fidèlement honneur à Dieu. V/. Véridique, bienveillant, se gardant de toute œuvre défectueuse. * Depuis son enfance. V/. Gloire au Père. * Depuis son enfance.</fr></ligne></liturgia>
