<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Ezechiélem (Hom. 1, 7: SC 352, 70-72)</la><fr>Homélie d'Origène sur Ézéchiel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Advéntu Dómini, apérti sunt cæli et descendérunt ángeli ad eos qui salvándi sunt; descendérunt autem ángeli, quia prior descénderat Christus, metuéntes ante descéndere quam Dóminus virtútum ómnium rerúmque præcíperet. Quando autem vidérunt príncipem milítiæ cæléstis in terréstribus locis commorári, tunc per apértam viam egréssi sunt sequéntes Dóminum suum, et paréntes voluntáti eius qui distríbuit eos custódes credéntium nómini suo. Nolíte, inquit Dóminus, contémnere unum de mínimis istis qui sunt in Ecclésia. Amen enim dico vobis quia ángeli eórum per ómnia vident fáciem Patris mei qui est in cælis.</la><fr> À l'avènement du Christ, les cieux se sont ouverts et tous les anges sont descendus vers ceux qui allaient être sauvés; mais les anges sont descendus parce que le Christ, lui, était descendu le premier. Avant d'en avoir reçu l'ordre du Seigneur de l'univers visible et invisible, ils craignaient de descendre. Mais quand ils virent le prince des armées du ciel demeurer sur la terre, alors ils s'engagèrent sur la voie ouverte, suivant leur Seigneur pour obéir à la volonté de celui qui les donne pour gardiens à ceux qui croient en lui. Ne méprisez aucun de ces petits qui sont dans l'Église, dit le Seigneur. Je vous le dis en vérité, leurs anges constamment voient la face du Père qui est aux cieux.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Símile est regnum cælórum hómini negotiatóri quærénti bonas margarítas. Invénta una pretiósa margaríta, * Dedit ómnia sua et comparávit eam. V/. Símile est regnum cælórum thesáuro abscóndito in agro, quem cum invénit homo * Dedit.</la><fr> R/. Le royaume des cieux est comparable à un négociant qui recherche des perles fines. Ayant trouvé une perle précieuse, il * Abandonne tout ce qu'il possède pour l'acquérir. V/. Le royaume des cieux est comparable à un trésor caché dans un champ; l'homme qui l'a trouvé * Abandonne.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Obsequúntur salúti tuæ ángeli, conféssi sunt ad ministérium Fílii Dei, et dicunt inter se: " Si ille descéndit in corpus, si mortáli indútus est carne et sustínuit crucem et pro homínibus mórtuus est, quid nos quiéscimus, quid párcimus nobis? Eia omnes ángeli descendámus e cælo! " Ideo et multitúdo milítiæ cæléstis erat laudántium et glorificántium Deum, quando natus est Christus. Omnia ángelis plena sunt.</la><fr> Les anges s'emploient à ton salut. Ils se sont déclarés au service du Fils de Dieu, et ils disent entre eux: " S'il est descendu, lui, dans un corp;, s'il a revêtu une chair mortelle, s'il a supporté la croix et s'il est mort pour les hommes, pourquoi restons-nous à ne rien faire? Pourquoi nous ménageons-nous? Allons, tous les anges, descendons du ciel! " C'est ainsi qu'il y avait une multitude d'anges pour louer et glorifier Dieu quand le Christ est né. Tout est plein d'anges.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Propter veritátem et mansuetúdinem et iustítiam, * Et dedúcet te mirabíliter déxtera tua. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem, proptérea unxit te Deus, Deus tuus. * Et.</la><fr> R/. Pour la justice, la clémence et la vérité, * Ta droite admirablement te guidera. V/. Tu as aimé la justice et réprouvé le mal: aussi, Dieu, ton Dieu, t'a consacrée. * Ta droite.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Veni ángele, súscipe senem convérsum ab erróre prístino, et suscípiens eum, quasi médicus bonus cónfove atque instítue; párvulus est, hódie náscitur senex, novéllus senex repueráscens; et, cum suscéperis, tríbue ei baptísma secúndæ generatiónis et ádvoca tibi álios sócios ministérii tui, ut cuncti páriter eos qui aliquándo decépti sunt erudiátis ad fidem. Gáudium enim est magis in cælis super uno peccatóre pæniténtiam agénte, quam supra nonagínta novem iustis quibus non est opus pæniténtia.</la><fr> Viens, ange, reçois en charge l'homme, ce vieillard converti de l'erreur primitive. Après l'avoir reçu, comme un bon médecin, réchauffe-le, instruis-le. C'est un tout petit, car il vient au monde aujourd'hui ce vieillard, ce vieillard redevenu petit enfant nouveau-né. Reçois-le après le baptême de régénération, appelle à ton secours tes compagnons de service et, tous ensemble, donnez l'enseignement de la foi à ceux qui autrefois furent séduits. Il y a plus de joie dans le ciel pour un seul pécheur qui se convertit, que pour quatre-vingt-dix-neuf justes qui n'ont pas besoin de conversion.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Beáta es, quae propter Deum mundum odísti; * Proptérea datum est tibi regnum cælórum. V/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis, proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. * Proptérea. V/. Glória Patri. * Proptérea.</la><fr> R/. Bienheureuse es-tu d'avoir, à cause de Dieu, renoncé au monde; c'est pour cela que le royaume des cieux t'est donné. V/. La grâce est répandue sur tes lèvres: aussi, Dieu te bénit pour toujours. * C'est. V/. Gloire au Père. * C'est.</fr></ligne></liturgia>
