<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Lítteris sancti Francísci Xavier presbýteri ad sanctum Ignátium (E Vita Francisci Xavier, Romæ 1956, ep. 4 et 5)</la><fr>Lettre de saint François Xavier, prêtre, à saint Ignace</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Obíimus neophytórum vicos, qui paucis abhinc annis christiána sacra suscéperant. Hæc terra nequáquam a Lusitánis incólitur, útpote quæ summe et stérilis est et pauper: christiáni autem indígenæ, destitúti a sacerdótibus, nihil áliud norunt nisi se esse christiános. Nemo est qui eis rem divínam fáciat; nemo est qui sýmbolum, Pater et Ave divinque legis præcépta tradat. Ex quo ígitur huc veni, haudquáquam cessávi: vicos sédulo circumíbam, púeros omnes nondum baptizátos sacra abluébam aqua. Itaque permágnum infántium númerum expiávi, qui, ut dici solet, plane ignorárent quid interésset inter déxteram et sinístram. Púeri autem me neque divínum offícium persólvere neque cibum súmere neque quiétem cápere sinébant, quoad áliquam precatiónem eos docuíssem; tum vero sentíre cœpi tálium esse regnum cælórum.</la><fr> Nous sommes allés à des villages de néophytes, baptisés voici peu d'années. Cette région n'est absolument pas habitée par les Portugais, car elle est très stérile et très pauvre. Les chrétiens indigènes, privés de prêtres, ne savent rien, sinon qu'ils sont chrétiens. Il n'y a personne pour leur célébrer les sacrements; personne pour leur enseigner le Symbole, le Pater et l'Ave Maria, ni les commandements de Dieu. Depuis que je suis ici, je n'ai pas arrêté: je parcourais activement les villages, je baptisais tous les enfants qui ne l'avaient pas encore été. Aussi ai-je régénéré un nombre immense de bébés qui, comme on dit, ne savaient pas distinguer leur droite de leur gauche. Quant aux enfants, ils ne me laissaient ni réciter l'office divin, ni manger ni me reposer tant que je ne leur avais pas enseigné une prière. Alors j'ai commencé à saisir que le royaume des cieux appartient à ceux qui leur ressemblent.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Euge serve bone et fidélis, quia in pauca fuísti fidélis, supra multa te constítuam: * Intra in gáudium Dómini tui. V/. Dómine, quinque talénta tradidísti mihi: ecce ália quinque superlucrátus sum. * Intra.</la><fr>R/. Très bien, serviteur bon et fidèle: tu as été fidèle pour peu de choses, je t'en confierai beaucoup; * Entre dans la joie de ton Maître. V/. Seigneur, tu m'as confié cinq talents; voilà, j'en ai gagné cinq autres. * Entre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Proínde cum tam pium postulátum non possem nisi impie repudiáre, inítio facto a confessióne Patris, Fílii et Spíritus Sancti, Sýmbolum Apostolórum, oratiónes Pater noster et Ave María eis inculcábam. Animadvérti magna in illis ingénia; ac si foret qui christiánis eos præcéptis informáret, non dúbito quin pérboni christiáni essent futúri. Complúres his locis ob id unum modo christiáni non fiunt, quod desint, qui eos fáciant christiános. Mihi vero persæpe venit in mente circum Európæ académias, ac præcípue Parisiénsem, cursáre et insáni ritu passim vociferáre, eósque qui doctrínæ plus habent quam caritátis his compéllere verbis: " Heu, quam ingens animórum númerus, vestro vítio exclúsus cælo, deturbátur ad ínferos! "</la><fr> Aussi, comme je ne pouvais sans impiété repousser une requête aussi pieuse, en commençant par la confession de foi au Père, au Fils et au Saint-Esprit, je leur inculquais le Symbole des Apôtres, le Pater noster et l'Ave Maria. J'ai remarqué qu'ils étaient très doués; s'il y avait quelqu'un pour les former à la foi chrétienne, je suis sûr qu'ils deviendraient de très bons chrétiens. Dans ce pays, quantité de gens ne sont pas chrétiens uniquement parce qu'il n'y a personne aujourd'hui pour en faire des chrétiens. J'ai très souvent eu l'idée de parcourir toutes les universités d'Europe, et d'abord celle de Paris, pour hurler partout d'une manière folle et pousser ceux qui ont plus de doctrine que de charité, en leur disant: « Hélas, quel nombre énorme d'âmes, exclu du ciel par votre faute, s'engouffre dans l'enfer! »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustus germinábit sicut lílium, * Et florébit in ætérnum ante Dóminum. V/. Plantátus in domo Dómini, in átriis domus Dei nostri. * Et florébit.</la><fr>R/. Le juste fera éclore ses fleurs comme un lis; * Il s'épanouira éternellement devant le Seigneur. V/. Planté dans la maison du Seigneur, dans les parvis de la maison de notre Dieu; * Il s'épanouira.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Utinam illi quemádmodum in lítteras, ita in hanc quoque curam incúmberent, ut réddere Deo possent doctrínæ creditorúmque talentórum ratiónem! Enimvéro istórum plúrimi, hac cogitatióne commóti, appósitis rerum divinárum meditatiónibus, exercérent sese ut audírent quid in eis loquerétur Dóminus, suísque cupiditátibus ac rebus humánis posthábitis, se totos ad Dei nutum atque arbítrium fígerent. Clamárent útique ex ánimo: " Dómine, ecce adsum; quid me vis fácere? Mitte me quocúmque tibi cordi est, vel usque in Indiam. "</la><fr> De même qu'ils se consacrent aux belles-lettres, s'ils pouvaient seulement se consacrer aussi à cet apostolat, afin de pouvoir rendre compte à Dieu de leur doctrine et des talents qui leur ont été confiés! Beaucoup d'entre eux, bouleversés par cette pensée, aidés par la méditation des choses divines, s'entraîneraient à écouter ce que le Seigneur dit en eux et, en rejetant leurs ambitions et leurs affaires humaines, ils se soumettraient tout entiers, définitivement, à la volonté et au décret de Dieu. Oui, ils crieraient du fond du cœur: « Seigneur, me voici; que veux-tu que je fasse? Envoie-moi n'importe où tu voudras, même jusque dans les Indes. »</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iste cognóvit iustítiam, et vidit mirabília magna, et exorávit Altíssimum; * Et invéntus est in número sanctórum. V/. Iste est, qui contémpsit vitam mundi et pervénit ad cæléstia regna. * Et invéntus. V/. Glória Patri.* Et invéntus.</la><fr>R/. Celui-ci a pratiqué la justice, et contemplé de grandes merveilles, il a fléchi le Très-Haut par ses prières; * On le compte au nombre des saints. V/. En méprisant le faste du siècle, il est parvenu au royaume des cieux. * On le compte. V/. Gloire au Père. * On le compte.</fr></ligne></liturgia>
