<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in Ps. 147, 10-11: CCL 40, 2146)</la><fr>Homélie de saint Augustin sur le psaume 147</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Virgines prudéntes ánimas signíficant. Non enim vere quinque erant, sed in quinque illis mília sunt. In número illo quinário mília intellegúntur, non feminárum tantum, sed et virórum: quia utérque sexus dícitur fémina, quia Ecclésia; et utérque sexus, hoc est Ecclésia, dícitur virgo: Desponsávi vos uni viro, vírginem castam exhibére Christo. Paucórum est virgínitas in carne, ómnium debet esse in corde. Virgínitas carnis, corpus intáctum; virgínitas cordis, fides incorrúpta. Ergo dícitur virgo tota Ecclésia, et masculíno génere appellátur pópulus Dei: utérque sexus pópulus Dei, et unus pópulus, et únicus pópulus; et una Ecclésia, et única colúmba; atque in hac virginitáte mília sanctórum.</la><fr> Les vierges sages représentent les âmes. En fait, elles ne sont pas que cinq, mais dans ces cinq il y a des milliers. On comprend aussi par ce nombre de cinq des milliers, non seulement de femmes, mais d'hommes. Le nom de femme est donné ici pour les deux sexes, car il désigne l'Église; et les deux sexes, c'est-à-dire toute l'Église, sont appelés vierge : Je vous ai fiancés à un époux unique, écrit saint Paul, comme une vierge pure à présenter au Christ. Peu gardent la virginité du corps, tous doivent avoir celle du cœur. La virginité du corps, c'est son intégrité; la virginité du cœur, c'est une foi pure. L'Église entière s'appelle donc vierge et, au masculin, peuple de Dieu. Pour les deux sexes on dit le peuple de Dieu, un seul peuple, un peuple unique; pour une seule Église, la colombe unique; et sous cette unique virginité on parle de milliers de saints.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Veni elécta mea, et ponam in te thronum meum; * Quia concupívit rex spéciem tuam. V/. Spécie tua et pulchritúdine tua inténde, próspere procéde et regna. * Quia.</la><fr>R/. Viens, mon élue: que j'installe en toi mon trône! * Car le roi est épris de ta beauté! V/. Dans ta grâce et ta splendeur, va de l'avant, triomphe et règne! * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ergo quinque vírgines omnes ánimas intratúras in regnum Dei signíficant; non sine causa quinário número, quóniam quinque sunt córporis sensus notíssimi ómnibus. Per quinque enim iánuas intrat áliquid per corpus ad ánimam: aut per óculos intrat quod concupíscas male, aut per aures, aut per olfáctum, aut per gustum, aut per contáctum. Per has quinque iánuas quisquis non admíserit corruptiónem, inter quinque vírgines computátur. Admittúntur autem corruptiónes per illícita desidéria.</la><fr> Les cinq vierges représentent donc toutes les âmes qui entreront dans le royaume de Dieu, et elles sont cinq à les représenter, non sans raison: en effet, comme tout le monde le sait parfaitement, le corps a cinq sens. Cinq portes donnent à tout accès à l'âme au travers du corps: l'objet de ton mauvais désir pénètre en toi par les yeux, par les oreilles, l'odorat, le goût ou le toucher. Que la corruption n'entre dans une âme par aucune de ces cinq portes, alors celle-ci peut être parmi les cinq vierges; or ce sont les désirs illicites qui font pénétrer la corruption.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Diffúsa est grátia in lábiis tuis: * Proptérea benedíxit te Deus in ætérnum. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem. * Proptérea.</la><fr>R/. La grâce est répandue sur tes lèvres: * Aussi, Dieu te bénit pour toujours. V/. Tu aimes la justice, tu réprouves le mal, * Aussi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ergo opus est ut sis in illis quinque virgínibus. Te ingrésso, claudéntur portæ Ierúsalem, et firmabúntur vectes portárum eius. Sed tu si esse volúeris aut non virgo corde, aut, etsi virgo, inter fátuas vírgines, forte remanébis et frustra pulsábis. Quæ sunt fátuæ vírgines? Et ipsæ quinque sunt: quæ, nisi ánimæ quæ habent istam continéntiam carnis, ut vitent corruptélas ab ómnibus sénsibus veniéntes? Vitant véluti corruptiónes veniéntes úndique, et non in consciéntia gerunt bonum suum coram óculis Dei: sed placére inde volunt homínibus, et iudícium sequúntur aliénum. Favóres vulgi aucupántur; viles sibi sunt, cum spectatóribus esse caræ volunt.</la><fr> Il te faut donc être du nombre de ces cinq vierges. Quand tu seras entré, les portes de Jérusalem seront fermées et )solidement verrouillées. Mais, si tu refuses d'être vierge de cœur ou bien, si étant vierge, tu es une vierge folle, tu resteras dehors et c'est en vain que tu frapperas à la porte. Quelles sont donc les vierges folles? Elles aussi sont cinq. Quelles sont-elles, sinon les âmes qui gardent la continence de la chair, qui évitent la corruption pénétrant par les sens? Mais elles évitent la corruption d'où quelle vient, et ne portent pas dans leur conscience, sous le regard de Dieu, le bien qu'elle font: elles veulent plaire aux hommes et suivre le jugement d'autrui. Elles recherchent les faveurs de la foule et s'avilissent en désirant plaire à qui les regarde.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hæc est virgo prudens, * Quæ veniénte sponso accépit óleum in vasis suis, et ornátis lampádibus introívit cum eo ad núptias. V/. Média autem nocte clamor factus est: Ecce sponsus venit, exíte óbviam ei. * Quæ. V/. Glória Patri. * Quæ.</la><fr>R/. Voici la vierge prévoyante: * À la venue de l'Époux, elle prend de l'huile qu'elle avait dans ses vases, apprête ses lampes, et pénètre avec lui dans la salle des noces. V/. Au milieu de la nuit, un cri se fait entendre: Voici l'Époux! Sortez à sa rencontre. * À la venue. V/. Gloire au Père.* À la venue.</fr></ligne></liturgia>
