<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papae in Ezechiélem (Hom. 1, 11, 4-7: SC 327, 450-456)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur Ézéchiel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fili hóminis, speculatórem dedi te dómui Israel. Notándum quod eum quem Dóminus ad prædicándum mittit speculatórem denúntiat. Non est enim speculátor qui in imo est. Speculátor quippe semper in altitúdine stat, ut quidquid ventúrum est longe prospíciat. Et quisquis pópuli speculátor pónitur, in alto debet stare per vitam, ut possit prodésse per providéntiam.</la><fr> Fils d'homme, je t'ai donné comme guetteur à la maison d'Israël. Il est remarquable que le Seigneur présente comme un guetteur l'homme qu'il envoie prêcher. Un guetteur ne reste pas au ras du sol. Il se tient toujours sur un haut lieu, pour voir venir de loin. Un homme établi comme guetteur du peuple doit donc se poster en un haut lieu par sa vie, afin de pouvoir exercer une utile surveillance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum oráret in obscúro servus Dei latíbulo, lux imménsa super eum resplénduit post tríduum. * Hoc signo cunctis próditus, Papa Urbis effícitur. V/. Quia misericórdiam et veritátem díligit Deus, grátiam et glóriam dabit Dóminus. * Hoc signo.</la><fr> R/. Au-dessus du serviteur de Dieu qui priait dans le secret d'un lieu obscur, une lumière intense resplendit le troisième jour. * Trahi aux yeux de tous par ce prodige, il est intronisé Pape de Rome. V/. Dieu aime la miséricorde et la fidélité, le Seigneur donne la grâce, il donne la gloire. * Trahi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> O quam dura mihi sunt ista quæ loquor, quia memetípsum loquéndo fério, cuius neque lingua, ut dignum est, prædicatiónem tenet, neque, inquántum tenére súfficit, vita séquitur linguam. Cogor modo Ecclesiárum, modo monasteriórum causas discútere, sæpe singulórum vitas actúsque pensáre. Modo quædam cívium negótia sustinére, modo de irruéntibus barbarórum gládiis gémere, et commísso gregi insidiántes lupos timére.</la><fr> Combien ce que je dis là est pour moi terrible! Parler de la sorte, c'est frapper sur moi-même, incapable que je suis d'assurer la prédication comme il convient et, dans la mesure où je puis l'assurer, d'y conformer ma vie! Je suis contraint d'examiner tantôt les litiges des Églises, tantôt ceux des monastères; et souvent, de porter un jugement sur la vie et les actes des particuliers. Il me faut encore me charger d'intérêts publics, ou me désoler de la ruée des glaives barbares, et craindre les loups à l'affût du troupeau qui m'est confié.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Propter intolerábiles rerum curas mundanárum recusábat præsulátum suscípere Romanórum, * Sed victus prece pópuli suscépit iugum Dómini. V/. Nec fecit próximo suo malum, et oppróbrium non accépit advérsus próximos suos. * Sed.</la><fr> R/. Vu le souci écrasant des affaires séculières, il refusait d'accepter la présidence du siège de Rome, * Mais, vaincu par les prières du peuple, il accepta le joug du Seigneur. V/. Il n'a pas fait de tort à ses frères, n'a pas outragé son prochain. * Mais.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum ítaque ad tot et tanta cogitánda scissa ac dilaniáta mens dúcitur, quando ad semetípsam rédeat, ut totam se in prædicatióne cólligat, et a proferéndi verbi ministério non recédat? Quis ergo vel qualis speculátor sum, qui non in monte óperis sto, sed adhuc in valle infirmitátis iáceo? Potens vero est humáni géneris Creátor et Redémptor indígno mihi et vitæ altitúdinem, et linguæ efficáciam donáre, pro cuius amóre in eius elóquio nec mihi parco.</la><fr> Alors que tant de problèmes importants exigent mon attention, comment mon âme divisée et déchirée pourrait-elle bien revenir à elle pour rassembler toutes ses forces en vue de la prédication, et ne pas délaisser ce ministère de la parole? Un guetteur, moi? Quel guetteur, qui ne se tient pas sur la montagne par l'action, et se traîne encore dans les vallées des faibles! Mais le Créateur et le Rédempteur du genre humain est capable, lui, de m'accorder, tout indigne que j'en sois, et l'élévation de la vie, et l'efficacité de la parole; c'est par amour pour lui que je parle de lui sans m'épargner moi-même.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hoc beáto Gregório grátia divína concéssit, ut mérito ab Anglórum pópulis débeat apóstolus appellári, * Quia ipsíus grátiæ adscríbitur, quod illórum ecclésia nova semper sóbole fecundátur. V/. Quoúsque enim mundus iste vólvitur, eius laudábile méritum semper áccipit increméntum. * Quia.</la><fr> R/. Par un don spécial de la grâce divine, le bienheureux Grégoire devait, à juste titre, être nommé par les Anglais l'apôtre de leur patrie, * Car il faut inscrire à son compte les rejetons toujours nouveaux de la jeune et féconde Église. V/. Tant que ce monde, en effet, tournera, toujours augmentera l'énoncé de ses gloires. * Car.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Esse ergo speculatóris vita et alta debet semper et circumspécta. Ne enim terrenárum rerum amóri succúmbat, alta sit; ne occúlti hostis iáculis feriátur, ex omni látere circumspécta. Neque hoc speculatóri súfficit ut in altum vivat, nisi et loquéndo assídue ad alta auditóres suos pertráhat eorúmque mentes ad amórem cæléstis pátriæ loquéndo succéndat. Sed tunc hæc recte agit, cum lingua eius ex vita árserit.</la><fr> Ainsi le guetteur doit à la fois vivre sur les hauteurs et être sur ses gardes; vivre sur les hauteurs, sans que l'entraîne le poids de l'amour des choses terrestres; être sur ses gardes, de tous côtés, de peur que ne le frappe de ses traits quelque ennemi dissimulé. Mais il ne suffit pas au guetteur de vivre un haut idéal; il faut encore qu'il ne cesse par sa parole d'attirer ses auditeurs à l'idéal, et d'enflammer leurs âmes de l'amour de la patrie céleste. Cela, il le fait bien quand sa parole brûle du feu de sa vie.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Videns Romæ vir beátus Anglórum forte púeros: Bene, inquit, bene Angli vultu nitent ut ángeli; * Opórtet illis monstrári iter salútis ætérnæ. V/. Quóniam Dómini est regnum, et ipse dominábitur géntium. * Opórtet. V/. Glória Patri. * Opórtet.</la><fr> R/. Cet homme bienheureux, rencontrant d'aventure dans la ville de Rome de jeunes Anglais: Bien, dit-il, il est bien que des Angles aient le visage radieux des anges; * Il faudra leur faire connaître la voie du salut éternel. V/. Oui, au Seigneur la royauté, le pouvoir sur les nations! * Il faudra. V/. Gloire au Père. * Il faudra.</fr></ligne></liturgia>
