<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papae in Ezechiélem (Hom. 2, 1, 17-18: SC 360, 86-90)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur Ézéchiel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sæpe ánimus ita in divína contemplatióne suspénditur, ut iam se percípere de ætérna illa libertáte quam óculus non vidit, nec auris audívit, áliquid per quamdam imáginem lætétur, sed tamen, mortalitátis suæ póndere reverberátus, ad ima relábitur et quibúsdam pœnæ suæ vínculis ligátus tenétur. Portæ ígitur inténdit, qui veræ libertátis suæ gáudia cónspicit iamque exíre concupíscit, sed adhuc non valet.</la><fr> L'âme est souvent si bien ravie dans la contemplation divine qu'elle a la joie de percevoir quelque chose, une certaine image de l'éternelle liberté, de ce que l'œil n'a pas vu, ni l'oreille entendu; mais cependant, refoulée sous l'action du poids exercé par sa mortalité, elle retombe dans sa bassesse, et la voilà enserrée dans je ne sais quels liens qui font sa peine. Il dirige donc son regard vers la porte, celui qui fixe ses yeux sur les joies de la vraie liberté et aspire à sortir déjà, sans le pouvoir encore.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dum oráret in obscúro servus Dei latíbulo, lux imménsa super eum resplénduit post tríduum. * Hoc signo cunctis próditus, Papa Urbis effícitur. V/. Quia misericórdiam et veritátem díligit Deus, grátiam et glóriam dabit Dóminus. * Hoc signo.</la><fr> R/. Au-dessus du serviteur de Dieu qui priait dans le secret d'un lieu obscur, une lumière intense resplendit le troisième jour. * Trahi aux yeux de tous par ce prodige, il est intronisé Pape de Rome. V/. Dieu aime la miséricorde et la fidélité, le Seigneur donne la grâce, il donne la gloire. * Trahi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ibi stamus, ubi mentis óculos fígimus. Unde Elías ait: Vivit Dóminus, in cuius conspéctu sto. Ibi útique stabat, ubi cor fíxerat. Cum vocem Dómini secum loquéntis audíret, in spelúncæ suæ óstio stetísse descríbitur et fáciem velásse, quia, cum per contemplatiónis grátiam vox supérnæ intellegéntiæ sit in mente, totus homo iam intra spelúncam non est, quia ánimum carnis cura non póssidet, sed stat in óstio, quia mortalitátis angústias exíre meditátur.</la><fr> Nous nous tenons là où nous fixons les yeux de l'âme. D'où le mot d'Élie: Il est vivant, le Seigneur, en présence de qui je me tiens. Il se tenait là où il avait fixé son cœur. Lorsqu'il entendit la voix du Seigneur qui lui parlait, il se tint à l'entrée de sa caverne, précise le texte, et il se voila le visage: puisque la voix de l'intelligence souveraine se fait entendre à l'âme par la grâce de la contemplation, l'homme n'est plus tout entier à l'intérieur de sa caverne, parce que le souci de la chair ne l'absorbe plus, et il se tient à la porte, parce qu'il médite de sortir hors des étroites limites de la condition mortelle.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Propter intolerábiles rerum curas mundanárum recusábat præsulátum suscípere Romanórum, * Sed victus prece pópuli suscépit iugum Dómini. V/. Nec fecit próximo suo malum, et oppróbrium non accépit advérsus próximos suos. * Sed.</la><fr> R/. Vu le souci écrasant des affaires séculières, il refusait d'accepter la présidence du siège de Rome, * Mais, vaincu par les prières du peuple, il accepta le joug du Seigneur. V/. Il n'a pas fait de tort à ses frères, n'a pas outragé son prochain. * Mais.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed iam qui in óstio spelúncæ consístit et verba Dei in aure cordis pércipit, necésse est ut fáciem velet, quia dum per supérnam grátiam ad altióra intellegénda dúcimur, quanto subtílius levámur, tanto semper per humilitátem nosmetípsos in intelléctu nostro prémere debémus, ne conémur plus sápere quam opórtet sápere, sed sápere ad sobrietátem, ne, dum nimis invisibília discútimus, aberrémus, ne in illa natúra incorpórea corpórei lúminis áliquid quærámus.</la><fr> Mais celui qui se tient à la porte de la caverne et perçoit par l'oreille du cœur les paroles de Dieu doit se voiler le visage: quand la grâce d'en haut nous conduit à de plus hautes vues, plus délicatement elle nous élève, plus nous devons nous abaisser nous-mêmes dans notre intelligence par une humilité constante, n'essayant pas d'être plus sages qu'il ne faut, mais de l'être avec sobriété, car en raisonnant trop sur les réalités invisibles, nous risquerions de chercher quelque lumière corporelle dans une nature tout incorporelle.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hoc beáto Gregório grátia divína concéssit, ut mérito ab Anglórum pópulis débeat apóstolus appellári, * Quia ipsíus grátiæ adscríbitur, quod illórum ecclésia nova semper sóbole fecundátur. V/. Quoúsque enim mundus iste vólvitur, eius laudábile méritum semper áccipit increméntum. * Quia.</la><fr> R/. Par un don spécial de la grâce divine, le bienheureux Grégoire devait, à juste titre, être nommé par les Anglais l'apôtre de leur patrie, * Car il faut inscrire à son compte les rejetons toujours nouveaux de la jeune et féconde Église. V/. Tant que ce monde, en effet, tournera, toujours augmentera l'énoncé de ses gloires. * Car.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Nos ítaque, fratres caríssimi, qui iam per Redemptóris nostri mortem ac resurrectiónem atque ad cælos ascensiónem, gáudia ætérna didícimus, qui in testimónium divinitátis eius apparuísse extérius cives nostros ángelos illíus scimus, concupiscámus Regem, desiderémus cives quos cognóvimus, atque in hoc sanctæ Ecclésiæ ædifício stantes óculos in porta teneámus. Quia ergo perfécte exíre non póssumus, saltem in spelúncæ nostræ óstio stemus, exitúri quándoque próspere per grátiam Redemptóris nostri.</la><fr> Pour nous, instruits déjà sur les joies éternelles, frères très chers, par la mort et la résurrection de notre Rédempteur et son ascension au ciel, et sachant que nos concitoyens les anges ont apparu extérieurement pour témoigner de sa divinité, désirons ardemment notre Roi, souhaitons rejoindre les concitoyens que nous connaissons, et nous tenant dans l'édifice de la sainte Église, debout, gardons nos yeux fixés sur la porte. Ne pouvant sortir pleinement, tenons-nous du moins à l'entrée de notre caverne, d'où nous sortirons un jour avec bonheur, par la grâce de notre Rédempteur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Videns Romæ vir beátus Anglórum forte púeros: Bene, inquit, bene Angli vultu nitent ut ángeli; * Opórtet illis monstrári iter salútis ætérnæ. V/. Quóniam Dómini est regnum, et ipse dominábitur géntium. * Opórtet. V/. Glória Patri. * Opórtet.</la><fr> R/. Cet homme bienheureux, rencontrant d'aventure dans la ville de Rome de jeunes Anglais: Bien, dit-il, il est bien que des Angles aient le visage radieux des anges; * Il faudra leur faire connaître la voie du salut éternel. V/. Oui, au Seigneur la royauté, le pouvoir sur les nations! * Il faudra. V/. Gloire au Père. * Il faudra.</fr></ligne></liturgia>
