<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, annéeII </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sancti Gregórii papæ séptimi (Ep. 49 ad Hugonem Cluniacensem abbatem : MGH Ep. Gregorii VII, II, 189-190)</la><fr>Lettre de saint Grégoire VII</fr></ligne><ligne id="3"><la> Si posset fíeri, optárem te pléniter scire quanta tribulátio me angústat quantúsque labor cotídie innovátus fátigat et accréscens valde pertúrbat, ut secúndum tribulatiónes cordis mei fratérna compássio mihi te flécteret et in profusióne lacrimárum coram Deo cor tuum effúnderet; ut pauper Iesus, per quem ómnia facta sunt et qui ómnia regit, manum porrígeret et sólita pietáte míserum liberáret. Ego enim sæpe illum rogávi, prout ipse dedit, ut aut me de præsénti vita tólleret, aut matri commúni per me prodésset. Et tamen de magna tribulatióne adhuc non erípuit neque vita mea prædíctæ matri, cuius me caténis alligávit, ut sperábam, prófuit. Circumvállat enim me dolor immánis et tristítia universális.</la><fr> Je voudrais, s'il était possible, te faire connaître toute l'étendue de l'épreuve qui m'étreint et des travaux chaque jour renouvelés qui m'écrasent et qui, en s'accroissant, me troublent: alors la compassion fraternelle t'inclinerait vers moi, selon la tribulation de mon cœur et ferait répandre à ton cœur des larmes abondantes devant Dieu, afin que Jésus, le pauvre, par qui tout a été fait et qui gouverne toutes choses, me tende la main et me délivre de mes misères avec sa bonté accoutumée. Car je l'ai souvent prié, selon qu'il me l'a donné, soit de m'enlever de la vie présente, soit de venir en aide, par mon ministère, à notre Mère commune. Pourtant il ne m'a pas encore arraché à cette grande tribulation et ma vie n'a pas été utile, comme je l'espérais, à l'Église, à laquelle il m'a enchaîné. Car une immense douleur, une tristesse universelle m'investit de toutes parts.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ad me ipsum cum rédeo, ita me gravátum própriæ actiónis póndere invénio, ut nulla remáneat spes salútis nisi de sola misericórdia Christi. Nam si non sperárem ad meliórem vitam et utilitátem sanctæ Ecclésiæ veníre, nullo modo Romæ, quam coáctus Deo teste iam a vigínti annis inhabitávi, remanérem.</la><fr> Quand je reviens à moi-même, je me trouve tellement accablé par le fardeau de ma conduite, qu'il ne me reste plus aucun espoir de salut, sinon de la seule miséricorde du Christ. Car si je n'avais l'espérance de mener une vie meilleure et de me rendre utile à la sainte Église, je ne demeurerais pour rien au monde à Rome, où, Dieu m'en est témoin, je réside déjà contre mon gré depuis vingt ans. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Unde fit ut inter dolórem, qui cotídie in me renovátur, et spem, quæ nimis heu proténditur, mille quassátus tempestátibus quoquo modo móriens vivo et eum qui me suis alligávit vínculis et Romam invítum redúxit illúcque mille angústiis præcínxit, exspécto. Cui frequénter dico : Festína, ne tardáveris; accélera, ne moréris; meque líbera amóre beátæ Maríæ ac sancti Petri. Sed quia non est pretiósa laus neque sancta orátio cito ímpetrans in ore peccatóris, cuius est vita laudábilis et áctio sæculáris, precor, exóro et rogo ut eos qui meréntur audíri pro vitæ méritis, vigilánti cura rógites ut pro me Deum exórent ea caritáte eáque dilectióne qua debent universálem dilígere matrem.</la><fr> Aussi, entre une douleur qui se renouvelle en moi chaque jour et un espoir, hélas, trop longtemps déçu, battu par mille tempêtes, je vis une longue mort et j'attends celui qui m'a lié de ses chaînes, ramené à Rome malgré moi et assailli de mille angoisses. Je lui dis sans relâche: Hâte-toi, ne tarde pas; viens vite, ne me laisse pas languir; et délivre-moi pour l'amour de la bienheureuse Marie et de saint Pierre. Mais la louange est sans valeur et la prière méprisable et inefficace dans la bouche d'un pécheur dont on loue la vie mais dont la conduite est conforme aux mœurs du siècle, je te prie, je te supplie et je te demande d'insister avec un soin vigilant auprès de ceux que leurs mérites rendent dignes d'être entendus, afin qu'il implorent Dieu pour moi avec cette charité et cet amour dont ils doivent chérir leur Mère, l'Église universelle.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Gregórius primo témpore Hildebrándus, nomen ignis sortítus est, non sine grandi præságio futurórum, * Qui divíni elóquii iáculo ingruéntes hostes a domo Dei propulsávit. V/. Nómine prætulit incéndium, quod exhíbuit fervénti caritáte. * Qui. V/. Glória Patri.* Qui.</la><fr> R/. Grégoire, d'abord nommé Hildebrand, avait reçu un prénom de feu, comme un admirable présage de sa vie, * Puisque, par les brandons de la parole divine, il repoussa hors de la maison de Dieu les assauts d'une troupe ennemie. V/. Par ce nom, il propagea l'incendie, que sa brûlante charité rendit manifeste, * Puisque. V/. Gloire au Père.* Puisque.</fr></ligne></liturgia>
