<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno,  anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Facta est conténtio inter discípulos, quis eórum viderétur esse maior. Et réliqua.</la><fr> Pendant le repas de la Pâque, les disciples en arrivèrent à se quereller: lequel d'entre eux, à leur avis, était le plus grand? Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Régula pastoráli sancti Gregórii Magni papæ (Pars 2, 6: PL 77, 36-37)</la><fr>Règle pastorale de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Summus locus bene régitur, cum is qui præest vítiis pótius quam frátribus dominátur. Sed cum delinquéntes súbditos præpósiti córrigunt, restat necésse est ut sollícite atténdant quátenus per disciplínæ débitum culpas quidem iure potestátis fériant, sed per humilitátis custódiam æquáles se ipsis frátribus qui corrigúntur, agnóscant: quamvis plerúmque étiam dignum est ut eósdem quos corrígimus tácita nobis cogitatióne præferámus.</la><fr> Le poste le plus haut est bien géré, lorsque celui qui préside exerce son autorité davantage sur les vices que sur ses frères. Mais lorsque les pasteurs doivent corriger pour leurs manquements ceux qui leur sont soumis, il demeure nécessaire que ces supérieurs mettent tout leur soin à juger jusqu'à quel point, par devoir de discipline, ils doivent châtier les fautes, selon l'autorité qu'ils détiennent légalement; mais qu'ils reconnaissent, en gardant l'esprit d'humilité, que les frères mêmes qui subissent la réprimande, sont leurs égaux. Encore que bien souvent il serait même juste d'admettre, dans notre for intérieur, la supériorité de ceux-là mêmes que nous corrigeons!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Oránte beatíssimo ad Dóminum Gregório, * Sanáta est plebs romána a peste inguinária. V/. Multum enim valet deprecátio iusti assídua. * Sanáta.</la><fr> R/. Par la prière que le bienheureux Grégoire fait monter vers le Seigneur, * Il obtient au peuple de Rome la santé, avec la fin d'une épidémie de peste bubonique. V/. Comme il est puissant le juste qui implore assidûment! * Il obtient.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Teneant ergo rectóres extérius quod pro aliórum utilitáte suscípiunt; servent intérius quod de sua æstimatióne pertiméscunt. Sed tamen quibúsdam signis decénter erumpéntibus, eos apud se esse húmiles étiam subiécti deprehéndant, quátenus et in auctoritáte eórum quod fórmident vídeant, et de humilitáte quod imiténtur agnóscant.</la><fr> Que les pasteurs maintiennent donc extérieurement l'autorité qui leur a été confiée dans l'intérêt des autres; et qu'ils gardent intérieurement un grand souci de ne pas se surestimer. Que cependant, à certains indices manifestés à bon escient, même les subordonnés puissent remarquer cette humilité foncière des pasteurs, de telle façon que les disciples voient dans leur autorité une raison de craindre, et dans leur humilité, un exemple à suivre.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beatíssimus póntifex Gregórius, postquam plebem románam et apostólicæ Sedis Ecclésiam gloriosíssime rexit, * Ex hac luce subtráctus atque ad ætérnam est regni sedem translátus. V/. Qui omni fere iuventútis suæ témpore crebris víscerum dolóribus cruciabátur, * Ex hac luce.</la><fr> R/. Le bienheureux pontife Grégoire, après avoir magnifiquement gouverné le peuple de Rome et l'Église du Siège apostolique, * Soustrait à la lumière temporelle, est transféré vers le siège éternel du Royaume. V/. Celui qui depuis le temps de sa jeunesse était torturé par de fréquents accès de douleurs digestives, * Soustrait.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Stúdeant ígitur sine intermissióne qui præsunt ut eórum poténtia quanto magna extérius cérnitur, tanto apud eos intérius deprimátur, ne cogitatiónem vincat, ne in delectatiónem sui ánimum rápiat, ne iam sub se mens eam régere non possit, cui se libídine dominándi suppónit.</la><fr> Que ceux qui président s'appliquent donc sans trêve à ce que leur pouvoir, dans la mesure même où il apparaît grand extérieurement, soit rabaissé dans leur propre estime, intérieurement; de peur que ce pouvoir n'éblouisse leur intelligence, qu'il n'entraîne leur esprit à se complaire en lui-même, et que déjà leur cœur ne puisse plus le maîtriser, s'en étant fait l'esclave par la passion de dominer.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Iste est de prióribus theólogis unus, Gregórius Papa ínclitus, Romúlea urbe éditus, * Cuius doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Iste est Gregórius, præsul méritis et nómine dignus. * Cuius.</la><fr> R/. Cet homme est l'un des plus grands théologiens, l'illustre Pape Grégoire, formé dans la ville de Romulus; * L'Église est irradiée par sa doctrine, comme la lune par le soleil. V/. Il est Grégoire, le veilleur, maître de grande valeur et digne de son nom. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ne enim præsidéntis ánimus ad elatiónem potestátis suæ delectatióne rapiátur, recte per quemdam sapiéntem dícitur: Ducem te constituérunt, noli extólli, sed esto in illis quasi unus ex illis. Hinc étiam Petrus ait: Non dominántes in clero, sed forma facti gregis. Hinc per semetípsam Véritas ad altióra nos virtútum mérita próvocans, dicit: Scitis quia príncipes géntium dominántur eórum, et qui maióres sunt potestátem exércent in eos. Non ita inter vos, sed quicúmque volúerit inter vos maior fíeri, sit vester miníster, et qui volúerit inter vos primus esse, erit vester servus; sicut Fílius hóminis non venit ministrári, sed ministráre.</la><fr> Et de peur que l'esprit du supérieur ne soit entraîné vers la prétention, par la satisfaction que lui procure son autorité, il est dit très justement par un sage: On t'a constitué chef? Ne t'en élève pas; mais sois au milieu des autres comme l'un d'entre eux. De là encore ces paroles de Pierre: Non en dominateurs des Églises, mais en devenant les modèles du troupeau. De là enfin, nous exhortant à une justice plus haute, ce que dit la Vérité elle-même: Vous le savez: les chefs des nations païennes commandent en maîtres, et les grands font sentir leur pouvoir. Parmi vous, il ne doit pas en être ainsi: celui qui veut devenir grand sera votre serviteur; et celui qui veut être le premier sera votre esclave. Ainsi, le Fils de l'homme n'est pas venu pour être servi, mais pour servir.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O pastor apostólice Gregóri beatíssime, tuo posce precámine increméntum Ecclésiæ, * Tuo rigátæ dógmate ac defensátæ ópere. V/. Memor esto congregatiónis cathólicæ, et déxtera Dei plantátæ víneæ, * Tuo. V/. Glória Patri. * Tuo.</la><fr> R/. Ô bienheureux Grégoire, pasteur apostolique, implore en faveur de l'Église, obtiens son accroissement! * N'est-elle pas irriguée par tes enseignements, défendue par ton action? V/. Souviens-toi de la communauté catholique, la vigne que le Seigneur a plantée de sa droite: * N'est-elle pas. V/. Gloire au Père. * N'est-elle pas.</fr></ligne></liturgia>
