<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno,  anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Facta est conténtio inter discípulos, quis eórum viderétur esse maior. Et réliqua.</la><fr> Pendant le repas de la Pâque, les disciples en arrivèrent à se quereller: lequel d'entre eux, à leur avis, était le plus grand? Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 14, 1-2.3: PL 76, 1127-1128.1129)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Bonus pastor pro óvibus suis ánimam suam pósuit, ut in sacraménto nostro corpus suum et sánguinem vérteret, et oves quas redémerat carnis suæ aliménto satiáret. Osténsa nobis est de contémptu mortis via quam sequámur, appósita est forma cui imprimámur. Primum nobis est exterióra nostra misericórditer óvibus eius impéndere; póstremum vero, si necésse sit, étiam mortem nostram pro eísdem óvibus ministráre.</la><fr> Le bon pasteur, le vrai berger, a donné sa vie pour ses brebis, au point de transformer pour nous en un sacrement son corps et son sang, et de rassasier de la nourriture de sa chair les brebis qu'il a rachetées. Là nous est montrée, quant au mépris de la mort, la voie à suivre. Là nous est présentée la forme sur laquelle nous devons nous modeler. En premier lieu, nous devons dépenser nos biens extérieurs avec miséricorde en faveur des brebis du Christ; et ensuite, si cela est nécessaire, aller jusqu'à nous livrer à la mort pour ces mêmes brebis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Oránte beatíssimo ad Dóminum Gregório, * Sanáta est plebs romána a peste inguinária. V/. Multum enim valet deprecátio iusti assídua. * Sanáta.</la><fr> R/. Par la prière que le bienheureux Grégoire fait monter vers le Seigneur, * Il obtient au peuple de Rome la santé, avec la fin d'une épidémie de peste bubonique. V/. Comme il est puissant le juste qui implore assidûment! * Il obtient.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> A primo autem hoc mínimo pervénitur ad póstremum maius. Sed cum incomparabíliter longe sit mélior ánima qua vívimus terréna substántia quam extérius possidémus, qui non dat pro óvibus substántiam suam, quando pro his datúrus est ánimam suam? Et sunt nonnúlli qui dum plus terrénam substántiam quam oves díligunt, mérito nomen pastóris perdunt.</la><fr> Or c'est par la première disposition, la moindre, que l'on parvient à la suivante, la plus importante. Car, puisque le principe de vie qui nous anime est de loin beaucoup plus appréciable que les biens terrestres que nous possédons extérieurement, celui qui ne donne pas ses biens en faveur des brebis, comment pourra-t-il donner sa vie pour elles? Or il en est certains qui, préférant les biens terrestres aux brebis, perdent avec raison leur titre de pasteur.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beatíssimus póntifex Gregórius, postquam plebem románam et apostólicæ Sedis Ecclésiam gloriosíssime rexit, * Ex hac luce subtráctus atque ad ætérnam est regni sedem translátus. V/. Qui omni fere iuventútis suæ témpore crebris víscerum dolóribus cruciabátur, * Ex hac luce.</la><fr> R/. Le bienheureux pontife Grégoire, après avoir magnifiquement gouverné le peuple de Rome et l'Église du Siège apostolique, * Soustrait à la lumière temporelle, est transféré vers le siège éternel du Royaume. V/. Celui qui depuis le temps de sa jeunesse était torturé par de fréquents accès de douleurs digestives, * Soustrait.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Non pastor, sed mercenárius vocátur, qui non pro amóre íntimo oves domínicas, sed ad temporáles mércedes pascit. Mercenárius quippe est qui locum quidem pastóris tenet, sed lucra animárum non quærit; terrénis cómmodis ínhiat, honóre prælatiónis gaudet, temporálibus lucris páscitur, impénsa sibi ab homínibus reveréntia lætátur. Istæ sunt étenim mércedes mercenárii, ut pro eo ipso quod in regímine láborat, hic quod quærit invéniat, et ab hereditáte gregis in pósterum aliénus exsístat.</la><fr> On ne peut plus appeler pasteur, mais plutôt mercenaire, celui qui fait paître les brebis du Seigneur, non pas sous l'effet d'un profond amour, mais en vue d'avantages temporels. Le mercenaire, sans aucun doute, est bien celui qui tient la place du pasteur, mais il ne recherche pas le profit des âmes; il aspire à une situation avantageuse, il prend plaisir aux honneurs de la préséance, il se repaît de bénéfices temporels, il est satisfait des marques de profond respect que les hommes lui témoignent. Tels sont bien, en effet, les avantages temporels du mercenaire: et finalement, ce pour quoi il se donne du mal dans son gouvernement, ce qu'il recherche, il le trouve là; mais le sort à venir du troupeau le laisse bien indifférent.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Iste est de prióribus theólogis unus, Gregórius Papa ínclitus, Romúlea urbe éditus, * Cuius doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Iste est Gregórius, præsul méritis et nómine dignus. * Cuius.</la><fr> R/. Cet homme est l'un des plus grands théologiens, l'illustre Pape Grégoire, formé dans la ville de Romulus; * L'Église est irradiée par sa doctrine, comme la lune par le soleil. V/. Il est Grégoire, le veilleur, maître de grande valeur et digne de son nom. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Dum enim honórem ampléctitur, dum temporálibus cómmodis lætátur, oppónere se contra perículum trépidat, ne hoc quod díligit amíttat. Sed quia Redémptor noster culpas ficti pastóris innótuit, íterum formam cui debeámus imprími osténdit, dicens: Ego sum pastor bonus. Atque subiúngit: Et cognósco oves meas, hoc est díligo, et cognóscunt me meæ.</la><fr> Tandis qu'il embrasse les honneurs, tandis qu'il trouve son contentement dans les avantages temporels, le mercenaire tremble d'affronter le danger, craignant de perdre ce qu'il aime. Mais notre Rédempteur a dénoncé les fautes de ce pseudo pasteur, et il a montré à nouveau la forme sur laquelle nous devons nous modeler, lorsqu'il a dit: Moi, je suis le bon pasteur, le vrai berger. Et il a ajouté: Je connais mes brebis, c'est-à-dire je les aime, et mes brebis me connaissent.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O pastor apostólice Gregóri beatíssime, tuo posce precámine increméntum Ecclésiæ, * Tuo rigátæ dógmate ac defensátæ ópere. V/. Memor esto congregatiónis cathólicæ, et déxtera Dei plantátæ víneæ, * Tuo. V/. Glória Patri. * Tuo.</la><fr> R/. Ô bienheureux Grégoire, pasteur apostolique, implore en faveur de l'Église, obtiens son accroissement! * N'est-elle pas irriguée par tes enseignements, défendue par ton action? V/. Souviens-toi de la communauté catholique, la vigne que le Seigneur a plantée de sa droite: * N'est-elle pas. V/. Gloire au Père. * N'est-elle pas.</fr></ligne></liturgia>
