<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, annéeI</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis sancti Gregórii papæ séptimi (Ep. 21 ad Hugonem Cluniacensem abbatem : PL 148, 506-507)</la><fr>Lettre de saint Grégoire VII</fr></ligne><ligne id="3"><la> Diversárum géntium concursióne et multórum negotiórum fatigátus meditatióne, ei parum scribo quem multum díligo. Vos autem certa fide, immo et oratióne, Dei omnipoténtis misericórdiam imploráte ut mentes nostras secúndum suam voluntátem dírigat, et in magna tempestáte nos gubérnans ad portum suæ pietátis perdúcat. Tot enim angústiis prémimur, tantísque labóribus fatigámur, ut ii qui nobíscum sunt non solum pati néqueant, sed nec étiam vidére possint.</la><fr> Fatigué par le recours de diverses nations et la réflexion requise par des affaires multiples, j'écris peu à celui que j'aime beaucoup. Quant à vous, implorez la miséricorde du Dieu tout-puissant, par la fermeté de votre foi et vos prières, pour qu'il dirige notre âme selon sa volonté, qu'il nous gouverne au sein de cette tempête et qu'il nous conduise au port de sa bonté. Telles sont, en effet, les angoisses qui nous accablent, tels sont les travaux qui nous épuisent, que ceux qui vivent auprès de nous non seulement ne peuvent les souffrir, mais n'en supportent même pas la vue.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et licet cæléstis tuba clamet, unde quisque secúndum suum labórem mercédem recípiet, et bonus rex maniféstet : Secúndum multitúdinem dolórum meórum in corde meo, consolatiónes tuæ, Dómine, lætificavérunt ánimam meam; tamen frequénter hæc vita nobis est t dio et mors carnis desidério. Sed cum pauper Iesus ille pius consolátor, verus Deus et verus homo, manum pórrigit, valde tristem et afflíctum lætíficat; dum vero memet dimíttit, nimis me contúrbat : in me quippe semper mórior, sed in eo, intérdum vivo; et cum víribus omníno defício, ad illum gemens, clamo : " Si Móysi et Petro tantum pondus impóneres, credo quia illos graváret. Quid ergo de me, qui nihil ad eórum comparatiónem váleo, fiet? Restat ergo ut aut tu ipse cum tuo Petro pontificátum regas, aut me succúmbere, et eúmdem pontificátum confúndi cernas. "</la><fr> Certes, la céleste trompette proclame que chacun recevra sa récompense selon son labeur; et le saint roi David nous le révèle: En proportion des douleurs immenses qui ont oppressé mon cœur, tes consolations, Seigneur, ont rempli mon âme de joie. Cependant cette vie nous est bien souvent à charge et nous appelons de tous nos vœux la mort de notre chair. Quand Jésus, le pauvre, le tendre consolateur, vrai Dieu et vrai homme, vient à me tendre la main, il me comble de joie dans ma tristesse et mon affliction; en revanche, pour peu qu'il se retire, il me plonge dans un trouble extrême. Car seul, je meurs toujours; mais en lui, je vis par moments. Et quand mes forces défaillent entièrement, je crie vers lui avec des gémissements: «Si tu imposais un fardeau si pesant à Moïse ou à Pierre, je crois qu'ils en seraient accablés. Qu'adviendra-t-il donc de moi, qui ne vaux rien, comparé à eux? Reste donc, soit que tu gouvernes toi-même le pontificat par la main de Pierre ton serviteur, soit que tu me voies succomber et ce pontificat sera couvert de confusion.»</fr></ligne><ligne id="5"><la> Tunc ad illud recúrro : Miserére mei, Dómine, quia infírmus sum. Et illud : Tamquam prodígium factus sum multis; et tu adiútor fortis. Nec illud oblivíscor : Potens est enim Deus de lapídibus istis suscitáre fílios Abrahæ. Omnípotens Deus, qui per sanctum offícium quod commíttit peccatóri mira pietáte peccatóres iustíficat, potestáte beáti Petri mihi valde indígno commíssa te tibíque omnes fratres créditos a cunctis peccátis absólvat et ad sinum Abrahæ patriárchæ nostri lætos perdúcat.</la><fr> Alors j'ai recours à ce verset: Aie pitié de moi, Seigneur, car je suis faible. Et encore à cet autre: Je suis devenu aux yeux d'un grand nombre une cause de stupéfaction; mais tu es mon vaillant défenseur. Et je n'oublie pas ces paroles: Dieu est assez puissant pour susciter de ces pierres des enfants d'Abraham. Le Dieu tout-puissant, avec une admirable tendresse, justifie les pécheurs par cette charge sacrée qu'il m'a imposée, à moi pécheur; que, par la puissance du bienheureux Pierre remise à son indigne successeur, il vous absolve, toi et les frères qui te sont confiés, de tous vos péchés et qu'il vous conduise dans la joie jusqu'au sein d'Abraham notre patriarche.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Magnificávit eum Dóminus in conspéctu regum, * Et dedit illi corónam glóriæ. V/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei. * Et dedit. V/. Glória Patri.* Et dedit.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a honoré devant les rois, * Et l'a couronné de gloire. V/. Le Seigneur l'a guidé par de droits chemins, lui a manifesté le royaume de Dieu; * Et l'a couronné. V/. Gloire au Père.* Et l'a couronné.</fr></ligne></liturgia>
