<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno,  anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Facta est conténtio inter discípulos, quis eórum viderétur esse maior. Et réliqua.</la><fr> Pendant le repas de la Pâque, les disciples en arrivèrent à se quereller: lequel d'entre eux, à leur avis, était le plus grand? Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex libris Morálium sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 34, 49-51: CCL 143B, 1768)</la><fr>Morales de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sciéndum est quod elátio álios ex rebus sæculáribus, álios vero ex spiritálibus póssidet. Alter namque intuméscit auro, alter elóquio, álter ínfirmis et terrénis rebus, alter summis cælestibúsque virtútibus; una tamen eadémque res ante óculos Dei ágitur, quamvis ad humána corda véniens in eórum obtútibus divérso amíctu palliétur. Nam cum is qui de terréna prius glória superbiébat póstmodum de sanctitáte extóllitur, néquaquam cor eius elátio deséruit, sed ad eum consúeta véniens, ut cognósci néqueat, vestem mutávit.</la><fr> Il faut savoir qu'une certaine prétention peut saisir les uns à cause de leur réussite temporelle, les autres, à cause de leurs dons spirituels. L'un s'enfle d'orgueil pour son or, l'autre pour son éloquence; un autre pour des affaires terrestres et sans consistance, un autre pour les vertus célestes les plus hautes. Pourtant, il ne s'agit là que d'une seule et même chose au regard de Dieu, même si, lorsque cette prétention envahit le cœur des hommes, elle se montre à leurs yeux sous des habits divers. Ainsi, dans le cas d'un homme qui en premier lieu tirait orgueil de sa gloire terrestre, et qui, par la suite, se vante de sa sainteté, la prétention n'a nullement quitté son cœur, mais en venant vers lui comme à l'habitude, afin de n'être pas reconnue, elle a changé de costume.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Oránte beatíssimo ad Dóminum Gregório, * Sanáta est plebs romána a peste inguinária. V/. Multum enim valet deprecátio iusti assídua. * Sanáta.</la><fr> R/. Par la prière que le bienheureux Grégoire fait monter vers le Seigneur, * Il obtient au peuple de Rome la santé, avec la fin d'une épidémie de peste bubonique. V/. Comme il est puissant le juste qui implore assidûment! * Il obtient.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sciéndum quoque est quod áliter hæc præpósitos atque áliter súbditos tentat. Præláto namque in cogitatiónibus súggerit quia solo vitæ mérito super céteros excrévit; et si qua ab eo bene aliquándo gesta sunt, hæc importúne eius ánimo obícit; et cum hunc Deo singuláriter placuísse insínuat, quo facílius suggésta persuádeat, ipsam ad testimónium potestátis tráditæ retributiónem vocat, dicens quia nisi omnípotens Deus te his ómnibus meliórem cérneret, omnes hos sub tuo regímine non dedísset; eiúsque mox mentem érigit, viles atque inútiles eos qui subiécti sunt osténdit, ita ut nullum iam quasi dignum respíciat cui æquanímiter lóquatur.</la><fr> Il faut savoir aussi que cette prétention flatte d'une manière différente les supérieurs en charge, et les disciples soumis à l'obéissance. Car, s'agissant du supérieur, elle suggère à ses pensées qu'il a été promu en hiérarchie au-dessus des autres, en considération du seul mérite de sa vie; et si, un jour ou l'autre, il lui est arrivé de poser quelques bonnes actions, cette prétention le lui remet en mémoire d'une manière importune; et en lui insinuant à l'esprit qu'il s'est montré singulièrement agréable à Dieu - afin de pouvoir plus facilement le persuader de ses suggestions -, pour justifier le fait qu'il se soit vu confier le pouvoir, elle en appelle au témoignage de la rétribution elle-même, en disant: " Si le Dieu tout-puissant ne t'avait pas estimé meilleur que tous ces hommes, il ne les aurait pas tous placés sous ton gouvernement. " Et bientôt, la prétention lui élève le cœur, lui fait voir en ceux qui lui sont soumis des personnes vulgaires et inutiles, si bien que désormais personne, à ses yeux, ne semble plus être digne qu'on lui parle posément.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beatíssimus póntifex Gregórius, postquam plebem románam et apostólicæ Sedis Ecclésiam gloriosíssime rexit, * Ex hac luce subtráctus atque ad ætérnam est regni sedem translátus. V/. Qui omni fere iuventútis suæ témpore crebris víscerum dolóribus cruciabátur, * Ex hac luce.</la><fr> R/. Le bienheureux pontife Grégoire, après avoir magnifiquement gouverné le peuple de Rome et l'Église du Siège apostolique, * Soustrait à la lumière temporelle, est transféré vers le siège éternel du Royaume. V/. Celui qui depuis le temps de sa jeunesse était torturé par de fréquents accès de douleurs digestives, * Soustrait.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> At contra cum subiectórum cor supérbia instígat, hoc summópere ágere nítitur, ut sua acta consideráre fúnditus néglegant, et semper tácitis cogitatiónibus rectóris sui iúdices fiant, qui dum in illo quod reprehéndere débeant impórtune respíciunt, in semetípsis quod córrigant numquam vident.</la><fr> À l'inverse, quand l'esprit d'orgueil anime le cœur des subordonnés, il s'efforce au plus haut point de les amener à négliger l'examen approfondi de leur comportement, et les pousse , dans le secret de leurs pensées, à s'ériger en juges de celui qui les gouverne; ainsi, tandis qu'ils examinent indûment ce qu'ils devraient lui reprocher, ils ne voient jamais, en eux-mêmes, ce qu'ils auraient à corriger.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Iste est de prióribus theólogis unus, Gregórius Papa ínclitus, Romúlea urbe éditus, * Cuius doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Iste est Gregórius, præsul méritis et nómine dignus. * Cuius.</la><fr> R/. Cet homme est l'un des plus grands théologiens, l'illustre Pape Grégoire, formé dans la ville de Romulus; * L'Église est irradiée par sa doctrine, comme la lune par le soleil. V/. Il est Grégoire, le veilleur, maître de grande valeur et digne de son nom. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Et quidem peccatóres se ásserunt, nec tamen tantum ut tam nóxiæ in regímine persónæ traderéntur. Et dum eius facta despíciunt, dum præcépta contémnunt, ad tantum usque insániam devolvúntur, ut Deum res humánas curáre non æstiment, quia ei qui quasi iure reprehénditur esse se commíssos dolent. Sicque dum contra rectórem supérbiunt, étiam contra iudícia conditóris intuméscunt, et dum pastóris sui vitam diiúdicant, ipsam quoque sapiéntiam ómnia disponéntis impúgnant.</la><fr> Qu'ils soient pécheurs, bien sûr ils l'admettent, mais pas au point de se voir livrés à l'autorité d'une personnalité aussi préjudiciable. Dans leur dédain pour ses faits et gestes, leur mépris de ses directives, ils se laissent entraîner jusqu'à une telle absurdité, qu'ils n'estiment plus que Dieu prenne soin des réalités humaines, puisqu'ils déplorent de devoir se soumettre à une personne qui est presque de droit répréhensible. Et tandis qu'ils se dressent ainsi orgueilleusement contre leur supérieur, ils s'exaltent du même coup contre les dispositions de leur Créateur; tandis qu'ils condamnent la vie de leur pasteur, ils s'attaquent aussi à la sagesse elle-même de celui qui a disposé toutes choses.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O pastor apostólice Gregóri beatíssime, tuo posce precámine increméntum Ecclésiæ, * Tuo rigátæ dógmate ac defensátæ ópere. V/. Memor esto congregatiónis cathólicæ, et déxtera Dei plantátæ víneæ, * Tuo. V/. Glória Patri. * Tuo.</la><fr> R/. Ô bienheureux Grégoire, pasteur apostolique, implore en faveur de l'Église, obtiens son accroissement! * N'est-elle pas irriguée par tes enseignements, défendue par ton action? V/. Souviens-toi de la communauté catholique, la vigne que le Seigneur a plantée de sa droite: * N'est-elle pas. V/. Gloire au Père. * N'est-elle pas.</fr></ligne></liturgia>
