<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário sancti Hilárii epíscopi in Matthæum (Cap. 1, 5-6. 7: SC 254, 98-100)</la><fr>Commentaire de saint Hilaire sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Stellæ ortus primum a magis intelléctus índicat mox gentes in Christo creditúras et hómines professiónis longe a sciéntia divínæ cognitiónis avérsæ lumen quod statim in ortu eius éxstitit cognitúros. Dénique oblátio múnerum intellegéntiam in eo tótius qualitátis expréssit, in auro regem, in ture Deum, in myrrha hóminem confiténdo. Atque ita per veneratiónem eórum sacraménti omnis est consummáta cognítio, in hómine mortis, in Deo resurrectiónis, in rege iudícii.</la><fr> L'apparition d'une étoile comprise dès l'abord par les mages évoque l'idée que les païens ne doivent pas tarder à croire dans le Christ, ni les hommes - éloignés par leur conviction de la science de la connaissance de Dieu - à reconnaître la lumière qui est apparue aussitôt à sa naissance. En effet, l'offrande des présents a exprimé l'être du Christ dans toute sa signification: par l'offrande de l'or, c'est le roi qui est reconnu; par l'encens, le Dieu; par la myrrhe, l'homme. Et ainsi, par la vénération des mages, se réalise pleinement la connaissance de l'ensemble du mystère, de la mort chez l'homme, de la résurrection chez Dieu, du pouvoir de juger chez le roi.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dóminus, qui elégit te, ipse confirmávit tibi corónam iustítiæ; * Via enim tua recta facta est coram Dómino. V/. Elégit te Dóminus sacerdótem sibi ad sacrificándum ei. * Via.</la><fr> R/. C’est le Seigneur qui t'a choisi, c'est lui-même qui a voulu ta couronne de sainteté. * Et ton chemin a été tracé droit devant le Seigneur. V/. Le Seigneur t'a choisi pour faire de toi son prêtre, qui lui offrirait le sacrifice. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quod vero repétere iter atque ad Heródem in Iudam redíre prohibéntur, nihil a Iudæa pétere sciéntiæ agnitionísque permíttimur, sed in Christo salútem omnem et spem locántes admonémur prióris vitæ itínere abstinére. Paránte autem Heróde párvulis necem Ioseph per ángelum monétur ut eum in Ægýptum tránsferat, Ægýptum idólis plenam et omnígenum deum monstra venerántem. Iam post Iudæórum insectatiónem et in exstinguéndo eo profánæ plebis assénsum Christus ad gentes inaníssimis religiónibus déditas transit et Iudam relínquens ignoránti eum sæculo coléndus infértur, Béthlehem id est Iuda mártyrum sánguine redundánte.</la><fr> Dans le fait qu'ils sont empêchés de revenir sur leurs pas et de retourner en Judée auprès d'Hérode, il y a l'idée que nous ne sommes pas libres de puiser en Judée notre science et notre connaissance, mais que nous sommes invités à abandonner la voie de notre vie antérieure en plaçant tout notre salut et toute notre espérance dans le Christ. Hérode méditant une tuerie pour les nouveau-nés, Joseph reçoit de l'ange le conseil de transporter l'enfant en Égypte, cette Égypte pleine d'idoles et adoratrice de monstres divins de toute espèce. Déjà, après la persécution des Juifs et le consentement que donne ce peuple profane à son assassinat, le Christ passe chez les païens qui sont livrés aux cultes les plus futiles et, quittant la Judée, il est présenté, pour être adoré, au siècle qui l'ignore, tandis que Bethléem, c'est-à-dire la Judée, est inondée du sang des martyrs.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Præsul amánde, Deum précibus placáre tonántem; * Prótege clare tuos, polícis coniúnge supérnis. V/. Aufer ab incúrsu celébrant qui festa sacráta. * Prótege.</la><fr> R/. Aimable pontife, apaise, par tes prières, le Tout-Puissant; * Protège, ô glorieux, tes fidèles! Qu'ils soient unis aux habitants des cieux! V/. Que ceux qui célèbrent ces festivités soient à l'abri de toute agression! * Protège.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Sed gloriósus per prophétam neci eórum honor rédditur dicéntem: Vox in Rama audíta est, plorátus et ululátus multus, Rachel plorans fílios suos et nóluit consolári, quia non sunt. Rachel Iacob uxor fuit diu stérilis, sed nullos ex his quos génuit amísit. Verum hæc in Génesi Ecclésiæ typum prætulit. Non ígitur illíus vox et plorátus audítur, quæ nullum hábuit amissórum filiórum dolórem, sed huius Ecclésiæ diu stérilis, nunc vero fecúndæ.</la><fr> Mais un glorieux hommage est rendu à leur massacre par le prophète quand il dit: Une voix a été entendue dans Rama: il y a eu beaucoup de pleurs et de lamentations. C'est Rachel pleurant ses fils et elle n'a pas voulu être consolée, du fait qu'ils ne sont plus. Rachel, femme de Jacob, fut longtemps stérile, mais elle n'a perdu aucun de ceux qu'elle a engendrés. Pourtant elle a représenté dans la Genèse le type de l'Église. Ce n'est pas sa voix ni ses pleurs qu'on entend, car elle n'a pas eu la douleur de perdre ses fils, mais c'est celle de l'Église longtemps stérile, aujourd'hui féconde.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iurávit Dóminus, et non pænitébit eum: * Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech. V/. Dixit Dóminus Dómino meo: Sede a dextris meis. * Tu es. V/. Glória Patri. * Tu es.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a juré dans un serment irrévocable: * Tu es prêtre à jamais, selon l'ordre du roi Melkisédek. V/. Oracle du Seigneur à mon Seigneur: Siège à ma droite. * Tu es. V/. Gloire au Père * Tu es.</fr></ligne></liturgia>
