<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Hilárii epíscopi De Trinitáte (Lib. 12, 55-57: CCL 62, 625-627)</la><fr>Traité de saint Hilaire sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Pater sancte, magna mihi erga res tuas relígio est. Neque quia, te solum innascíbilem et Unigénitum ex te natum sciens, génitum tamen Spíritum Sanctum non dictúrus sim, dicam umquam creátum. Mihi autem inenarrábilis est, cuius pro me mihi inenarrábiles sunt loquélæ. Nam ut in eo quod ante ætérna témpora Unigénitus tuus ex te natus est, cessánte omni ambiguitáte sermónis atque intellegéntiæ difficultáte, solum quod natus est manet; ita quod ex te per eum Spíritus Sanctus tuus est, etsi sensu quidem non percípiam, sed tamen téneo consciéntia. In spiritálibus enim rebus tuis hæbes sum, Unigénito tuo dicénte: Ne miréris quod díxerim tibi: " Opórtet vos nasci dénuo. " Spíritus ubi vult spirat, et vocem eius audis, sed nescis unde véniat et quo eat; sic est omnis qui natus est ex aqua et Spíritu.</la><fr> Père saint, j'ai le plus grand respect pour tout ce qui a trait à ton mystère. Je sais que seul tu es inengendré, que le Fils unique est né de toi; mais je ne dirai pas que l'Esprit est engendré, ni qu'il ait jamais été créé. Celui dont les paroles sont indicibles m'est lui-même indicible. L'affirmation que ton Fils unique est né de toi, avant les temps éternels, met fin à toute ambiguïté de langage et à toute difficulté de la raison. Il est né: c'est tout. De même je crois fermement que ton Esprit Saint vient de toi par lui, quoique je ne puisse le comprendre. Dans les choses de l'esprit, je suis borné; comme l'a dit ton Fils unique: Ne t'étonne pas si je t'ai dit: " Il vous faut naître d'en haut . " L'Esprit souffle où il veut, tu entends sa voix; mais tu ne sais ni d'où il vient ni où il va. Ainsi en est-il de quiconque est né de l'Esprit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Dóminus, qui elégit te, ipse confirmávit tibi corónam iustítiæ; * Via enim tua recta facta est coram Dómino. V/. Elégit te Dóminus sacerdótem sibi ad sacrificándum ei. * Via.</la><fr> R/. C’est le Seigneur qui t'a choisi, c'est lui-même qui a voulu ta couronne de sainteté. * Et ton chemin a été tracé droit devant le Seigneur. V/. Le Seigneur t'a choisi pour faire de toi son prêtre, qui lui offrirait le sacrifice. * Et.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Regeneratiónis meæ fidem óbtinens néscio, et quod ignóro iam téneo. Sine sensu enim meo renáscor cum efficiéntia renascéndi. Modus autem Spíritui nullus est loquéndi cum velit, quod velit, ubi velit. Et cuius adeúntis atque abeúntis causa, sub assisténtis licet consciéntia, nesciátur, huius natúram inter creatúras réferam et oríginis suæ definitióne moderábor? Omnia quidem facta per Fílium, quia apud te Deum in princípio erat Deus Verbum, Ioánnes tuus lóquitur. Sed creáta ómnia in eo in cælis et in terra visibília et invisibília Paulus enúmerat. Et cum univérsa in Christo et per Christum creáta memoráret, de Spíritu Sancto sufficiéntem sibi significatiónem eam existimávit, quod hunc Spíritum tuum díceret.</la><fr> Je crois à ma nouvelle naissance sans la comprendre, je tiens fermement à ce que j'ignore. Je renais sans le comprendre par la grâce de la nouvelle naissance. L'Esprit n'a pas de frontière: il parle quand il veut, il dit ce qu'il veut, où il veut. Nous ignorons la raison de sa venue et de son départ, tout en ayant conscience qu'il nous assiste. Comment le ranger parmi les créatures et définir son origine? Jean nous dit que tout a été fait par le Fils qui est avec toi, Dieu, et Verbe de Dieu dès le commencement. Paul énumère tout ce qui a été créé en lui au ciel et sur la terre, les choses visibles et invisibles. Il fait mémoire de tout ce qui a été créé dans et par le Christ. Mais pour ce qui est de l'Esprit, il se contente d'affirmer qu'il est ton Esprit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Præsul amánde, Deum précibus placáre tonántem; * Prótege clare tuos, polícis coniúnge supérnis. V/. Aufer ab incúrsu celébrant qui festa sacráta. * Prótege.</la><fr> R/. Aimable pontife, apaise, par tes prières, le Tout-Puissant; * Protège, ô glorieux, tes fidèles! Qu'ils soient unis aux habitants des cieux! V/. Que ceux qui célèbrent ces festivités soient à l'abri de toute agression! * Protège.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum his ego próprie eléctis tibi viris hæc ita séntiam, ut sicut nihil áliud ultra sensum intellegéntiæ meæ secúndum eos de Unigénito tuo dicam quam esse natum, ita quoque ultra ingénii humáni opiniónem secúndum eos nihil áliud de Sancto Spíritu tuo loquar quam Spíritum tuum esse. Neque sit mihi inútilis pugna verbórum, sed incunctántis fídei constans proféssio. Consérva, oro, hanc fídei meæ incontaminátam religiónem, et usque ad excéssum spíritus mei dona mihi hanc consciéntiæ meæ vocem: ut quod in regeneratiónis meæ sýmbolo baptizátus in Patre et Fílio et Spíritu Sancto proféssus sum, semper obtíneam, Patrem scílicet te nostrum, Fílium tuum una tecum adórem, Sanctum Spíritum tuum qui ex te per Unigénitum tuum est promérear.</la><fr> Je penserai comme ces hommes que tu as choisis, je ne veux pas excéder mes moyens et je ne dirai pas autre chose avec eux de ton Fils unique que sa naissance. Comme eux je ne dépasserai pas les ressources de l'intelligence humaine, je dirai simplement de ton Esprit Saint qu'il est ton Esprit. Trêve de discussion de mots, la confession ferme d'une foi qui n'hésite plus me suffit. Conserve intacte, je t'en prie, la ferveur de ma foi, et jusqu'à mon dernier souffle, donne-moi de confesser cette doctrine. Que je garde toujours ce que j'ai confessé dans le symbole de ma nouvelle naissance, lorsque j'ai été baptisé au nom du Père, et du Fils, et du Saint-Esprit. Donne-moi de t'adorer, toi, notre Père, et ton Fils avec toi; d'être digne de l'Esprit Saint, qui procède de toi par le Fils unique.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Iurávit Dóminus, et non pænitébit eum: * Tu es sacérdos in ætérnum secúndum órdinem Melchísedech. V/. Dixit Dóminus Dómino meo: Sede a dextris meis. * Tu es. V/. Glória Patri. * Tu es.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a juré dans un serment irrévocable: * Tu es prêtre à jamais, selon l'ordre du roi Melkisédek. V/. Oracle du Seigneur à mon Seigneur: Siège à ma droite. * Tu es. V/. Gloire au Père * Tu es.</fr></ligne></liturgia>
