<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Iacob génuit Ioseph virum Maríæ, de qua natus est Iesus, qui vocátur Christus. Et réliqua.</la><fr> Jacob engendra Joseph, l'époux de Marie, de laquelle fut engendré Jésus, que l'on appelle Christ ou Messie. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bernárdi abbátis in Láudibus Vírginis Matris (Hom. 2, 13-14.15: EC 4, 31-32)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur les louanges de la Vierge Marie</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ioseph autem vir eius, cum esset iustus et nollet eam tradúcere, vóluit occúlte dimíttere eam. Bene, cum esset iustus, nóluit eam tradúcere, quia, sicut nequáquam iustus esset, si cógnitam eam consensísset, sic nihilóminus iustus non esset, si probátam innóxiam condemnásset. Cum ergo iustus esset et nollet eam tradúcere, vóluit dimíttere eam.</la><fr> Joseph, époux de Marie, qui était un homme juste et ne voulait pas la dénoncer, décida de la renvoyer secrètement. C'est parce qu'il était juste qu'il se refusait à la déshonorer: il n'eût pas été juste s'il s'était fait son complice après l'avoir jugée coupable ou si, reconnaissant son innocence, il l'avait condamnée. Comme il était juste et ne voulait pas la prendre avec lui, il décida de la renvoyer.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ibant paréntes Iesu per omnes annos in Ierúsalem, in die sollémni Paschæ; consumptísque diébus, cum redírent, remánsit puer Iesus in Ierúsalem, * Et non cognovérunt paréntes eius.V/. Existimántes autem illum esse in comitátu, requirébant eum inter cognátos et notos. * Et non cognovérunt.</la><fr> R/. Chaque année les parents de Jésus allaient à Jérusalem pour la grande fête de Pâque. Comme ils s'en retournaient à la fin des jours de la solennité, le jeune Jésus resta à Jérusalem * Sans que ses parents s'en aperçoivent.  V/. Pensant qu'il était avec leurs compagnons de route, ses parents le cherchaient parmi leur famille et connaissances, mais il était resté à Jérusalem * Sans que ses parents.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la>  Quare vóluit dimíttere eam? Accipe et in hoc non meam, sed Patrum senténtiam. Propter hoc Ioseph vóluit dimíttere eam; propter quod et Petrus Dóminum a se repellébat, dicens: Exi a me, Dómine, quia homo peccátor sum, propter quod et centúrio a domo sua eum prohibébat, cum díceret: Dómine, non sum dignus ut intres sub tectum meum. Ita ergo et Ioseph indígnum et peccatórem se réputans, dicébat intra se a tali et tanta non debére sibi ultra familiáre præstári contubérnium, cuius supra se mirábilem expavescébat dignitátem. Vidébat et horrébat divínæ præséntiæ certíssimum gestántem insígne, et, quia mystérium penetráre non póterat, volébat dimíttere eam.</la><fr> Mais alors, pourquoi la renvoyer? Ici encore je vous donne non mon avis personnel, mais celui des Pères. Joseph voulut la renvoyer pour la même raison qui faisait dire à Pierre: Éloigne-toi de moi, Seigneur, car je suis un homme pécheur; et au centurion, pour l'éloigner de sa maison: Seigneur, je ne suis pas digne que tu entres sous mon toit. Joseph donc, qui se considérait comme un pécheur, se disait qu'il était indigne de garder plus longtemps dans sa maison une femme dont l'excellence et la supériorité lui inspirait une vénération craintive. Il la voyait porter en elle le signe indubitable de la présence divine et, incapable de comprendre ce mystère, il voulait la renvoyer.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Dicit mater Iesu ad illum: Fili, quid fecísti nobis sic? * Ecce pater tuus et ego doléntes quærebámus te. V/. Et ait ad illos: Quid est quod me quærebátis? Nesciebátis quia in his quæ Patris mei sunt opórtet me esse? * Ecce.</la><fr> R/. La mère de Jésus lui dit: Mon enfant, pourquoi nous as-tu fait cela? * Vois comme nous avons souffert en te cherchant, ton père et moi. V/. Mais il leur dit: Comment se fait-il que vous m'ayez cherché? Ne le saviez-vous pas? C'est chez mon Père que je dois être. * Vois.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Expávit Petrus poténtiæ magnitúdinem, expávit centúrio præséntiæ maiestátem. Exhórruit nimírum et Ioseph, sicut homo, huius tanti miráculi novitátem, mystérii profunditátem; et ídeo vóluit occúlte dimíttere eam. Miráris quod Ioseph prægnántis sese consórtio Vírginis iudicábat indígnum, cum áudias et sanctam Elísabeth eius non posse ferre præséntiam, nisi cum tremóre quidem et reveréntia? Ait enim: Unde hoc mihi, ut véniat mater Dómini mei ad me? Ideo ítaque Ioseph vóluit dimíttere eam. Sed quare occúlte, et non palam? Ne vidélicet divórtii causa inquirerétur, exigerétur rátio.</la><fr> Saint Pierre craignit la toute-puissance divine, le centurion fut effrayé par la présence de la majesté. Quant à Joseph, comme homme qu'il était, il fut saisi d'épouvante devant un miracle si nouveau et un mystère si impénétrable, et c'est pour cela qu'en secret il méditait de renvoyer Marie. Ne t'étonne pas de voir Joseph se juger indigne de vivre aux côtés de la Vierge enceinte, puisque sainte Élisabeth ne parvint pas, non plus, à supporter sa présence sans être prise de crainte et de respect. Elle dit, en effet: Comment se fait-il que la mère de mon Seigneur vienne à moi? Et c'est pourquoi Joseph décida de la renvoyer. Mais pourquoi secrètement et non pas ouverte-ment? De crainte qu'à cause du divorce, on mène une enquête, on veuille des motifs.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Descéndit Iesus cum eis et venit Názareth, * Et erat súbditus illis. V/. Proficiébat sapiéntia et ætáte et grátia apud Deum et hómines. * Et erat.</la><fr> R/. Jésus descendit avec eux, revint à Nazareth, * Et il leur était soumis. V/. Il progressait en sagesse, en âge et en grâce, aux yeux de Dieu et aux yeux des hommes. * Et.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sin vero áliter quis séntiat, et Ioseph sicut hóminem dubitásse  conténdat, sed, quia iustus erat, noluísse quidem habitáre cum ea propter suspiciónem, nec tamen, quia pius erat, tradúcere voluísse suspéctam, et ídeo voluísse occúlte dimíttere eam, bréviter respóndeo, étiam sic dubitatiónem illam Ioseph fuísse necessáriam, quæ divíno méruit certificári oráculo. Sic quippe scriptum est: Hæc autem eo cogitánte, appáruit ei ángelus in somnis dicens: " Ioseph, fili David, noli timére accípere Maríam cóniugem tuam: quod enim in ea natum est, de Spíritu Sancto est. "</la><fr> Maintenant si quelqu'un pense autrement, et soutient: Joseph a douté comme un homme, mais, parce qu'il  était juste, à cause du doute il n'a pas voulu habiter avec elle, ni cependant, à cause de sa bonté, la livrer comme suspecte, et c'est pourquoi il a décidé de la renvoyer en secret; à celui-ci je réponds brièvement que, même dans ce cas, ce soi-disant doute de Joseph fut nécessaire pour obtenir d'un oracle divin son éclaircissement. Voici exactement ce qui est écrit: Or, tandis qu'il formait ce dessein, un ange lui apparut en songe et lui dit: «Joseph, fils de David, ne crains pas de prendre chez toi Marie, ton épouse, car ce qui est né en elle vient de l'Esprit Saint.»</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Fidélis servus et prudens, quem constítuit Dóminus super famíliam suam; * Amen dico vobis, quóniam super ómnia bona sua constítuet eum. V/. Qui custos est Dómini sui, glorificátur. * Amen. V/. Glória Patri. * Amen.</la><fr> R/. Le serviteur fidèle, avisé, à qui le maître a confié la charge de sa maison, * Amen, je vous le déclare: il lui confiera la charge de tous ses biens. V/. Qui veille sur son maître sera honoré. * Amen. V/. Gloire au Père. * Amen.</fr></ligne></liturgia>
