<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epistúla prima beáti Ioánnis apóstoli</la><fr>De la première lettre de saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quod fuit ab inítio, quod audívimus, quod vídimus óculis nostris, quod perspéximus et manus nostræ contrectavérunt de verbo vitæ -  et vita appáruit, et vídimus et testámur et annuntiámus vobis vitam ætérnam quæ erat coram Patre et appáruit nobis -  quod vídimus et audívimus, annuntiámus et vobis, ut et vos communiónem habeátis nobíscum. Commúnio autem nostra est cum Patre et cum Fílio eius Iesu Christo. Et hæc scríbimus nos, ut gáudium nostrum sit plenum. Et hæc est annuntiátio, quam audívimus ab eo et annuntiámus vobis, quóniam Deus lux est et ténebræ in eo non sunt ullæ.</la><fr> Ce qui était dès le commencement, ce que nous avons entendu, ce que nous avons vu de nos yeux, ce que nous avons contemplé, ce que nos mains ont touché du Verbe de vie, —  car la Vie s'est manifestée : nous l'avons vue, nous en rendons témoignage et nous vous annonçons cette Vie éternelle, qui était tournée vers le Père et qui nous est apparue —   ce que nous avons vu et entendu, nous vous l'annonçons, afin que vous aussi soyez en communion avec nous. Quant à notre communion, elle est avec le Père et avec son Fils Jésus-Christ. Tout ceci, nous vous l'écrivons pour que notre joie soit complète. Or voici le message que nous avons entendu de lui et que nous vous annonçons : Dieu est Lumière, en lui point de ténèbres.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iste est Ioánnes, qui supra pectus Dómini in cena recúbuit: * Beátus apóstolus, cui reveláta sunt secréta cæléstia. V/. Valde honorándus est beátus Ioánnes, qui supra pectus Dómini in cena recúbuit. * Beátus.</la><fr>R/. C'est lui, l'apôtre Jean, qui, durant la Cène, a reposé sur le cœur du Maître. * Bienheureux apôtre, qui eut révélation des secrets divins. V/. Il est très digne d'honneurs, le bienheureux Jean, qui, durant la Cène, a reposé sur le cœur du Maître. * Bienheureux.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si dixérimus quóniam communiónem habémus cum eo et in ténebris ambulámus, mentímur et non fácimus veritátem; si autem in luce ambulémus, sicut ipse est in luce, communiónem habémus ad ínvicem, et sanguis Iesu Fílii eius mundat nos ab omni peccáto.</la><fr> Si nous disons que nous sommes en communion avec lui alors que nous marchons dans les ténèbres, nous mentons, nous ne faisons pas la vérité. Mais si nous marchons dans la lumière comme il est lui-même dans la lumière, nous sommes en communion les uns avec les autres, et le sang de Jésus, son Fils, nous purifie de tout péché.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Qui vícerit fáciam illum colúmnam in templo meo, dicit Dóminus, * Et scribam super eum nomen meum et nomen civitátis novæ Ierúsalem. V/. In illo die suscípiam te servum meum. * Et scribam.</la><fr>R/. Le vainqueur, je le ferai colonne dans mon temple, déclare le Seigneur, * Je graverai sur lui mon nom, et le nom de la cité, la Jérusalem nouvelle. V/. En ce jour-là, je te prendrai, toi, mon serviteur. * Je graverai.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Si dixérimus quóniam peccátum non habémus, nosmetípsos sedúcimus, et véritas in nobis non est. Si confiteámur peccáta nostra, fidélis est et iustus, ut remíttat nobis peccáta et emúndet nos ab omni iniustítia. Si dixérimus quóniam non peccávimus, mendácem fácimus eum et verbum eius non est in nobis.</la><fr> Si nous disons : « Nous n'avons pas de péché », nous nous abusons, la vérité n'est pas en nous. Si nous confessons nos péchés, lui, fidèle et juste, pardonnera nos péchés et nous purifiera de toute iniquité. Si nous disons : « Nous n'avons pas péché », nous faisons de lui un menteur, et sa parole n'est pas en nous.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sic eum volo manére donec véniam, * Quid ad te? Tu me séquere. V/. Hunc ergo cum vidísset Petrus, dixit ad Iesum: Dómine, hic autem quid? * Quid.</la><fr>R/. Si je veux qu'il demeure jusqu'à ce que je vienne: * Est-ce ton affaire? Mais toi, suis-moi! V/. Pierre, voyant ce disciple dit à Jésus: Et lui, Seigneur, quel sort lui est-il réservé? * Est-ce.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Filíoli mei, hæc scribo vobis, ut non peccétis. Sed si quis peccáverit, advocátum habémus ad Patrem, Iesum Christum iustum; et ipse est propitiátio pro peccátis nostris, non pro nostris autem tantum sed étiam pro totíus mundi. Et in hoc cognóscimus quóniam nóvimus eum: si mandáta eius servémus.</la><fr> Petits enfants, je vous écris ceci pour que vous ne péchiez pas. Mais si quelqu'un vient à pécher, nous avons comme avocat auprès du Père Jésus-Christ, le Juste. C'est lui qui est victime de propitiation pour nos péchés, non seulement pour les nôtres, mais aussi pour ceux du monde entier. À ceci nous savons que nous le connaissons : si nous gardons ses commandements.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Valde honorándus est beátus Ioánnes, qui supra pectus Dómini in cena recúbuit, * Cui Christus in cruce Matrem vírginem vírgini commendávit. V/. Múlier, ecce fílius tuus; ad discípulum autem: Ecce mater tua. * Cui. V/. Glória Patri. * Cui.</la><fr>R/. Il est très digne d'honneurs, le bienheureux Jean, qui, durant la Cène, a reposé sur le cœur du Maître. * Le Christ, en croix, remit le soin de la Vierge-Mère au disciple vierge. V/. Femme, voici ton fils; puis au disciple: Voici ta mère. * Le Christ. V/. Gloire au Père. * Le Christ.</fr></ligne></liturgia>
