<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Ibant paréntes Iesu per omnes annos in Ierúsalem in die festo Paschæ. Et réliqua.</la><fr> Chaque année, les parents de Jésus allaient à Jérusalem pour la fête de la Pâque. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bernárdi abbátis in Láudibus Vírginis Matris (Hom. 2, 16: EC 4, 33-34)</la><fr>Sermon de saint Bernard sur les louanges de la Vierge Marie</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Conice ex hac appellatióne qua licet dispensatória, Ioseph méruit honorári a Deo ut pater Dei et dictus, et créditus sit; cónice et ex próprio vocábulo quis et qualis homo fúerit iste Ioseph. Simul et meménto magni illíus quondam patriárchæ vénditi in Ægýpto: et scito ipsíus istum non solum vocábulum fuísse sortítum, sed et castimóniam adéptum, innocéntiam assecútum et grátiam.</la><fr> Imagine maintenant d'après cette appellation dont Dieu voulut bien honorer Joseph, qu'il soit dit et cru père de Dieu, appellation dépendant, il est vrai, du plan rédempteur; imagine encore d'après le sens de son propre nom quel homme et de quelle valeur, fut ce Joseph! En même temps rappelle-toi cet illustre patriarche jadis vendu en Égypte, et sache que notre Joseph n'a pas simplement hérité du nom de l'ancien, mais qu'il fut son émule en chasteté, son imitateur en innocence et en grâce.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ibant paréntes Iesu per omnes annos in Ierúsalem, in die sollémni Paschæ; consumptísque diébus, cum redírent, remánsit puer Iesus in Ierúsalem, * Et non cognovérunt paréntes eius. V/. Existimántes autem illum esse in comitátu, requirébant eum inter cognátos et notos. * Et non cognovérunt.</la><fr> R/. Chaque année les parents de Jésus allaient à Jérusalem pour la grande fête de Pâque. Comme ils s'en retournaient à la fin des jours de la solennité, le jeune Jésus resta à Jérusalem * Sans que ses parents s'en aperçoivent. V/. Pensant qu'il était avec leurs compagnons de route, ses parents le cherchaient parmi leur famille et connaissances, mais il était resté à Jérusalem * Sans que ses parents.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Siquidem ille Ioseph, fratérna ex invídia vénditus et ductus in Ægýptum, Christi venditiónem præfigurávit; iste Ioseph Herodiánam invídiam fúgiens, Christum in Ægýptum portávit. Ille dómino suo fidem servans, dóminæ nóluit commiscéri: iste dóminam suam, Dómini sui matrem, vírginem agnóscens, et ipse cóntinens fidéliter custodívit. Illi data est intellegéntia in mystériis somniórum: isti datum est cónscium fíeri atque partícipem cæléstium sacramentórum. Ille fruménta servávit non sibi, sed omni pópulo: iste panem vivum e cælo servándum accépit tam sibi quam toti mundo.</la><fr> L'ancien Joseph vendu par la jalousie de ses frères et conduit en Égypte figura par avance le Christ vendu par  Judas; le second Joseph, pour fuir la jalousie d'Hérode, emporta le Christ en Égypte. Celui-là, pour rester fidèle à son maître, refusa de se faire le complice de sa maîtresse; celui-ci, reconnaissant en sa dame, en la mère de son Seigneur, une vierge, vécut chaste lui aussi et veilla sur elle avec fidélité. Au premier fut donnée l'intelligence du mystère des songes; au second la connaissance et le partage des secrets du ciel. Celui-là amassa des réserves de blé, non pour lui seul mais pour tout un peuple; celui-ci reçut du ciel en garde le Pain vivant, tant pour lui-même que pour l'univers entier.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Dicit mater Iesu ad illum: Fili, quid fecísti nobis sic? * Ecce pater tuus et ego doléntes quærebámus te. V/. Et ait ad illos: Quid est quod me quærebátis? Nesciebátis quia in his quæ Patris mei sunt opórtet me esse? * Ecce.</la><fr> R/. La mère de Jésus lui dit: Mon enfant, pourquoi nous as-tu fait cela? * Vois comme nous avons souffert en te cherchant, ton père et moi. V/. Mais il leur dit: Comment se fait-il que vous m'ayez cherché? Ne le saviez-vous pas? C'est chez mon Père que je dois être. * Vois.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Non est dúbium quin bonus et fidélis homo fúerit iste Ioseph, cui mater desponsáta est Salvatóris. Fidélis, inquam, servus et prudens quem constítuit Dóminus suæ matris solátium, suæ carnis nutrítium, solum dénique in terris magni consílii coadiutórem sibi fidelíssimum. Huc accédit quod dícitur fuísse de domo David. Vere enim de domo David, vere de régia stirpe descéndit vir iste Ioseph, nóbilis génere, mente nobílior. </la><fr> On ne peut en douter, ce Joseph fut un homme de bien et de fidélité, lui à qui fut fiancée la mère du Sauveur. Il est serviteur loyal, dis-je, en même temps que prudent, lui que le Seigneur choisit comme soutien de sa mère, nourricier de sa chair, et, pour tout dire, coopérateur unique et parfaitement fidèle de son grand dessein sur la terre. À cet endroit, le texte fait mention spéciale de son appartenance à la maison de David. Oui, vraiment il est de la maison de David, vraiment il descend de royale lignée, cet homme, ce Joseph, noble de race, et de cœur plus noble encore.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Descéndit Iesus cum eis et venit Názareth, * Et erat súbditus illis. V/. Proficiébat sapiéntia et ætáte et grátia apud Deum et hómines. * Et erat.</la><fr> R/. Jésus descendit avec eux, revint à Nazareth, * Et il leur était soumis. V/. Il progressait en sagesse, en âge et en grâce, aux yeux de Dieu et aux yeux des hommes. * Et.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Plane fílius David, non degénerans a patre suo David. Prorsus, inquam, fílius David, non tantum carne, sed fide, sed sanctitáte, sed devotióne; quem tamquam álterum David Dóminus invénit secúndum cor suum, cui tuto commítteret secretíssimum atque sacratíssimum sui cordis arcánum; cui tamquam álteri David incérta et occúlta sapiéntiæ suæ manifestávit, et dedit illi non ignárum esse mystérii, quod nemo príncipum huius s culi agnóvit; cui dénique datum est quod multi reges et prophétæ, cum vellent vidére, non vidérunt; audíre, et non audiérunt, non solum vidére et audíre, sed étiam portáre, dedúcere, amplécti, deosculári, nutríre et custodíre.</la><fr> Il est fils parfait de David et n'a pas dégénéré de son père; en droite ligne, dis-je, il est fils de David, non tant par la chair que par la foi, la sainteté et le dévouement. Comme un autre David, le Seigneur l'a trouvé selon son cœur et lui a confié en toute assurance le plus mystérieux et le plus sacré des secrets de son cœur. Comme à un second David, il lui dévoila les obscurités et les secrets de sa sagesse et lui accorda de ne point ignorer le mystère que ne connut aucun des princes de ce monde. Enfin, ce que de nombreux rois et prophètes ont désiré voir et ne virent point, ce qu'ils ont désiré entendre et n'entendirent point, il fut donné à lui, Joseph, non seulement de le voir et de l'entendre, mais de le porter, de guider ses pas, de l'étreindre, de le baiser, de le nourrir et de veiller sur lui.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Fidélis servus et prudens, quem constítuit Dóminus super famíliam suam; * Amen dico vobis, quóniam super ómnia bona sua constítuet eum. V/. Qui custos est Dómini sui, glorificátur. * Amen. V/. Glória Patri. * Amen.</la><fr> R/. Le serviteur fidèle, avisé, à qui le maître a confié la charge de sa maison, * Amen, je vous le déclare: il lui confiera la charge de tous ses biens. V/. Qui veille sur son maître sera honoré. * Amen. V/. Gloire au Père. * Amen.</fr></ligne></liturgia>
