<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Accéssit ad Iesum mater filiórum Zebedæi cum fíliis suis, adórans et petens áliquid ab eo. Et réliqua.</la><fr> La mère de Jacques et de Jean, fils de Zébédée, s'approcha de Jésus avec ses fils et se prosterna pour lui faire une demande. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Expositióne sancti Basilíi Magni epíscopi in psalmos (In ps. 115, 4: PG 30, 110)</la><fr>Homélie de saint Basile le Grand sur le psaume 115</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quid retríbuam Dómino? Non sacrifícia, non holocáusta, non legális cultus observatiónem, sed ipsam meam vitam omnem. Et eam ob causam, Cálicem, inquit, salutáris accípiam, labórem quem in pietátis certamínibus pértulit, et constántiam qua ad mortem usque peccáto réstitit, cálicem appéllans.</la><fr> Que rendrai-je au Seigneur? Non pas des sacrifices, ni des holocaustes, ni les observances du culte légal, mais ma vie elle-même tout entière. Et c'est pourquoi: J'élèverai, dit-il, la coupe du salut; le labeur qu'il a enduré dans les combats de sa piété filiale envers Dieu, et la constance par laquelle, jusqu'à en mourir, il a résisté au péché: le psalmiste appelle cela sa coupe.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vos qui secúti estis me, sedébitis super sedes, iudicántes * Duódecim tribus Israel, dicit Dóminus. V/. In regeneratióne, cum séderit Fílius hóminis in sede maiestátis suæ, sedébitis et vos iudicántes * Duódecim.</la><fr> R/. Vous qui m'avez suivi, vous siégerez sur des trônes pour juger * Les douze tribus d'Israël, dit le Seigneur. V/. Quand viendra le monde nouveau, et que le Fils de l'homme siégera sur son trône de gloire, vous siégerez vous-mêmes pour juger * Les douze tribus.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hoc ipsum autem fúerit quod Salvátor ipse in evangélio dócuit: Pater, si possíbile est, tránseat calix iste. Et rursus ad discípulos: Potéstis bíbere cálicem quem ego bibitúrus sum? Significábat autem mortem quam pro mundi salúte passus est. Ideo inquit: Cálicem salutáris accípiam, hoc est: "Sítiens ad martýrii conténdo consummatiónem, quandóquidem supplícia in pietátis certamínibus illáta, ánimæ et córporis réquiem, non dolórem duco. Me ipse ígitur, inquit, víctimam et oblatiónem ófferam Dómino: quóniam ómnia benefaciéntis dignitáte puto esse inferióra. Atque hasce promissiónes teste omni pópulo persólvere parátus sum." Vota enim mea reddam in conspéctu omnis pópuli eius.</la><fr> C'est à propos de cette coupe que le Sauveur lui-même s'exprime dans les évangiles: Père, s'il est possible, que cette coupe passe loin de moi! Et encore aux disciples: Pouvez-vous boire la coupe que je vais boire? Et il voulait parler de cette mort que, pour le salut du monde, il voulut souffrir. C'est pourquoi: J'élèverai, dit-il, la coupe du salut; c'est-à-dire: " Assoiffé, je suis tendu de tout mon être vers la consommation du martyre, c'est au point que les tourments endurés dans les combats de la piété filiale, je les tiens pour un repos - et non une souffrance - de l'âme et du corps. C'est donc moi-même, dit-il, qui m'offrirai au Seigneur, comme sacrifice et oblation, car je pense que toutes les œuvres bonnes de celui qui fait le bien lui sont inférieures en diginité. Et ces promesses, je suis prêt à en témoigner devant tout le peuple. " Car je tiendrai mes promesses au Seigneur, oui, devant tout son peuple!</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Qui sunt isti, qui ut nubes volant * Et quasi colúmbæ ad fenéstras suas? V/. Candidióres nive, nitidióres lacte, rubicundióres ébore ántiquo, * Et.</la><fr> R/. Ces hommes, qui sont-ils? Comme les nuages, ils volent, * Et comme les colombes vers leurs pigeonniers! V/. Plus éblouissants de blancheur que la neige, plus brillants que du lait, plus rosés que le vieil ivoire, * Et.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Deínde adhortátur auditóres ut ne formídent mortem. Pretiósa, inquit, in conspéctu Dómini mors sanctórum eius. "Nolíte, ait, segnes esse ad hunc præclárum agónem, vos hómines, neque timeátis mortem, non enim intéritus est, sed vitæ occásio; non est íntegra delétio, sed tránsitus ad honórem. Céterum apud hómines aváros quidam lapílli, flóridis colóribus fulgéntes, vocári solent pretiósi: at vere pretiósa res est mors sanctórum eius."</la><fr> Ensuite il exhorte ses auditeurs à ne pas craindre la mort. Elle est précieuse, dit-il, aux yeux du Seigneur, la mort de ses fidèles. " Ne vous montrez pas nonchalants, dit-il, pour livrer ce beau combat, vous, les hommes, et n'ayez pas peur de la mort. Car elle n'est pas anéantissement, mais départ, élan vers la vie; elle n'est pas totale destruction, mais transformation, passage vers la gloire. Du reste, chez les amateurs de richesses, certaines petites pierres qui resplendissent de vives couleurs florales, sont habituellement dénommées précieuses. " Elle est précieuse, en effet, aux yeux du Seigneur, la mort de ses fidèles.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Vos estis lux mundi, dicit Dóminus; * In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras. V/. Vos autem, qui permansístis mecum in tentatiónibus meis, * In patiéntia.</la><fr> R/. Vous êtes la lumière du monde, affirme le Seigneur; * C'est par votre persévérance que vous obtiendrez la vie. V/. Et vous qui avez tenu bon avec moi dans mes épreuves, * C'est.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Cum ánima vitam puram agens, a carnis sórdibus líbera, máculæ aut rugæ expers, ex labóribus pro pietáte exantlátis glóriam adépta, iustítiæ coróna redimíta, ac per hæc ómnia virtútis pulchritúdine præfúlgens, stéterit sese Dómino atque universórum iúdici, grátiæ splendórem pretióso omni lápide lucidiórem póssidens, quómodo huius hóminis mors coram Dómino non fúerit pretiósa?</la><fr> Une personne qui mène une vie pure, l'âme libre, dégagée des souillures du péché, sans tache ni ride, quand elle s'est acquis la gloire, en raison des combats endurés par piété filiale; quand, ornée d'une couronne de justice, et grâce à tout ce qu'elle a supporté, elle resplendit de la beauté de la vertu, lorsqu'elle comparaîtra devant le Maître et juge de tous les êtres, parée de la splendeur de la grâce, plus éblouissante que toute pierre précieuse, comment la mort de ce fidèle ne sera-t-elle pas précieuse aux yeux du Seigneur?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ego vos elégi de mundo, * Ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. V/. Ut quodcúmque petiéritis Patrem in nómine meo, det vobis. * Ut eátis. V/. Glória Patri. * Ut eátis.</la><fr> R/. C'est moi qui vous ai choisis en vous prenant dans le monde, * Afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et que votre fruit demeure. V/. Alors, tout ce que vous demanderez au Père en mon nom, il vous l'accordera. * Afin que. V/. Gloire au Père. * Afin que.</fr></ligne></liturgia>
