<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 26.33: SC 100, 718.816-820)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eis qui in Ecclésia sunt presbýteris obœdíre opórtet, his qui successiónem habent ab apóstolis, qui cum episcopátus successióne charísma veritátis certum secúndum plácitum Patris accepérunt.</la><fr> Il faut écouter les presbytres qui sont dans l'Église: ils sont les successeurs des apôtres, et, avec la succession dans l'épiscopat, ils ont reçu le sûr charisme de la vérité selon le bon plaisir du Père.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ut rádians lúcifer, ánxiæ noctis depéllens umbras, solem prænúntiat; sic Iuliánus, post errórum ténebras, * Exórtum Solem iustítiæ Cenomanénsibus nuntiávit. V/. Sedéntibus in ténebris et umbra mortis, Iuliánus, præco veritátis, * Exórtum.</la><fr> R/. Comme l'étoile radieuse du matin, chassant les ombres d'une nuit d'angoisse, annonce le soleil; ainsi Julien, après les ténèbres de l'erreur, * Annonce aux Manceaux le lever du Soleil de justice. V/. À ceux qui habitent les ténèbres et l'ombre de la mort, Julien, proclamateur de la vérité, * Annonce.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Reliquos vero qui absístunt a principáli successióne et quocúmque loco cólligunt suspéctos habére opórtet, vel quasi hæréticos et malæ senténtiæ, vel quasi scindéntes et elátos et sibi placéntes, aut rursus ut hypócritas, quæstus grátia et vanæ glóriæ hoc operántes.</la><fr> Quant à tous les autres, qui se séparent de la succession originelle, quelle que soit la façon dont ils tiennent leurs assemblées, il faut les regarder comme suspects: ce sont des hérétiques à l'esprit faussé, ou des schismatiques pleins d'orgueil et de suffisance, ou encore des hypocrites n'agissant que pour le lucre et la vaine gloire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Per manus Iuliáni pontíficis, tantas Christus operabátur virtútes, * Ut cunctis languéntibus opem, crucis medicámine, largirétur. V/. O gloriósum prsulem! O summæ veritátis præcónem! qui tanta Christi plenus erat grátia, * Ut.</la><fr> R/. Par les mains de l'évêque Julien, le Christ opérait de telles merveilles, * Qu'il prodiguait le soulagement à tous les malades, par le remède souverain de la croix. V/. Ah! le glorieux pontife, le proclamateur de la plus haute vérité! tellement comblé de la grâce du Christ, * Qu'il prodiguait.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Spiritális discípulus iudicábit omnes eos qui sunt extra veritátem, hoc est qui sunt extra Ecclésiam. Ipse autem a némine iudicábitur. Omnia enim ei constant: et in unum Deum omnipoténtem ex quo ómnia, fides íntegra; et in Fílium Dei Christum Iesum Dóminum nostrum, per quem ómnia, et dispositiónes eius per quas homo factus est Fílius Dei, assénsio firma, quæ est in Spíritu Dei qui præstat agnitiónem veritátis, qui dispositiónes Patris et Fílii expósuit secúndum quas áderat géneri humáno, quemádmodum vult Pater.</la><fr> Le disciple spirituel juge tous ceux qui sont en dehors de la vérité, c'est-à-dire qui sont en dehors de l'Église. Quant à lui, il n'est jugé par personne, car tout chez lui possède une inébranlable fermeté: - à l'adresse du seul Dieu tout-puissant, de qui viennent toutes choses, c'est la foi intégrale; - à l'adresse du Fils de Dieu, Jésus-Christ notre Seigneur, par qui viennent toutes choses, et de ses desseins divins, par lesquelles il s'est fait homme, lui le Fils de Dieu, c'est l'adhésion ferme dans l'Esprit de Dieu, qui donne la connaissance de la vérité, qui publie le plan de salut du Père et du Fils, selon chaque génération, en vue des hommes, comme le veut le Père.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. O gloriósum præsulem! O summæ veritátis præcónem! O urbs præclára Cenománum, quæ a Christo Iuliánum * Meruísti habére pastórem! V/. Eum semper in cælis mereáris intercessórem, quem in terris a Christo Redemptóre nostro * Meruísti.</la><fr> R/. Ah! le glorieux pontife, le proclamateur de la plus haute vérité! Illustre ville du Mans, tu as obtenu de recevoir du Christ, * Julien pour pasteur! V/. Puisses-tu garder pour intercesseur dans les cieux, celui que, sur la terre, tu as reçu du Christ Rédempteur, * Julien.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Agnítio vera est apóstolorum doctrína, et antíquus Ecclésiæ status in univérso mundo, et charácter córporis Christi secúndum successiónes episcopórum quibus illi eam quæ in unoquóque loco est Ecclésiam tradidérunt, quæ pervénit usque ad nos custodítio sine fictióne Scripturárum, pleníssima tractátio neque additaméntum neque ablatiónem recípiens, et léctio sine falsatióne, et secúndum Scriptúras exposítio legítima et díligens et sine perículo et sine blasphémia, et præcípuum dilectiónis munus, quod est pretiósius quam agnítio, gloriósius autem quam prophetía, ómnibus autem réliquis charismátibus superéminens.</la><fr> La connaissance vraie, c'est: la doctrine des apôtres; l'antique organisme de l'Église répandu dans le monde entier; la marque distinctive du Corps du Christ consistant dans les successions des évêques, auxquels ceux-là remirent chaque Église locale; parvenant jusqu'à nous, une conservation non feinte des Écritures, un compte intégral de celles-ci, sans addition ni soustraction, une lecture exempte de fraude, et, en pleine conformité avec ces Écritures, une explication correcte, harmonieuse, exempte de péril et de blasphème; enfin le don suréminent de la charité, plus précieux que la doctrine, plus glorieux que la prophétie, supérieure à tous les autres charismes.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Beatíssimus Iuliánus accédens ad defensórem civitátis, cæcum óbviam hábuit, * Qui coram eo procúmbens flagitábat auxílium. V/. At ille, invocáto Christi nómine, et sanctæ Crucis imprésso vexíllo, sub moménto eum prístinæ restítuit sanitáti, * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr> R/. Julien, le bienheureux, se rendait auprès du défenseur de la cité; il rencontre sur sa route un aveugle * Qui, tombant à ses pieds, implorait du secours. V/. Julien, alors, invoque le nom du Christ, imprime sur cet homme la marque de la croix très sainte, et aussitôt rétablit dans sa santé première celui * Qui. V/. Gloire au Père. * Qui.</fr></ligne></liturgia>
