<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 51, 30: PL 38, 350-351)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sicut María sine carnáli concupiscéntia mater, sic Ioseph sine carnáli commixtióne pater. Nec eum proptérea separémus, quia défuit carnális concupiscéntia. Maior púritas confírmet paternitátem: ne ipsa sancta María nos reprehéndat. Illa enim nomen suum præpónere nóluit maríto suo, sed dixit: Pater tuus et ego doléntes quærebámus te. Non ergo fáciant pervérsi murmuratóres, quod conjux casta non fecit. Numerémus ergo per Ioseph: quia sicut caste marítus, sic caste pater est.</la><fr> Marie fut mère de Jésus sans désir de la chair, Joseph fut père sans commerce charnel. Allons-nous les séparer l'un de l'autre parce que le désir de la chair fait défaut? Tout au contraire: plus un père est pur, plus il est vraiment père. Ou voudrions-nous risquer les reproches de Marie qui n'a pas voulu, elle, se nommer avant lui: Ton père et moi, dit-elle, nous te cherchions tout angoissés. Que de perverses remarques en sourdine ne fassent pas ce qu'une chaste union n'a pas fait! Faisons donc partir de Joseph la généalogie du Christ. Il est époux dans la chasteté, il est père de la même manière.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Angelus Dómini appáruit Ioseph, dicens: Ioseph, fili David, noli timére accípere Maríam cóniugem tuam; * Quod enim in ea natum est, de Spíritu Sancto est.V/. Páriet autem fílium, et vocábis nomen eius Iesum. * Quod.</la><fr> R/. L'ange du Seigneur apparut à Joseph et lui dit: Joseph, fils de David, ne crains pas de prendre chez toi Marie, ton épouse; * Car la vie qu'elle a conçue vient de l'Esprit Saint. V/. Elle mettra au monde un fils, auquel tu donneras le nom de Jésus, c'est-à-dire Dieu-sauve. * Car.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam si remóto illo illam constituámus, dicit ille et recte dicit: Quare me separástis? Quare non per me generatiónes vel ascéndunt vel descéndunt? An dícitur ei: Quia non tu genuísti ópere carnis tuæ? Sed respondébit: Numquid et illa ópere carnis suæ péperit? Quod Spíritus sanctus operátus est, utrísque operátus est.</la><fr> Si nous voulons l'écarter et passer par Marie, il nous dira à juste titre: Pourquoi me mettre de côté? Pourquoi les générations ne passeraient-elles pas par moi, soit pour monter, soit pour descendre? Allez-vous lui répondre: Parce que toi, tu n'as pas engendré Jésus par l'opération de la nature? Il vous répondra: Mais Marie, elle-même, l'a-t-elle conçu par l'opération de la nature? Ce qu'a opéré l'Esprit Saint, il l'a fait pour nous deux ensemble.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ascéndit Ioseph a Galil a de civitáte Názareth in Iudæam in civitátem David, quæ vocátur Béthlehem; * Eo quod esset de domo et família David. V/. Ut profiterétur cum María desponsáta sibi uxóre. * Eo quod.</la><fr> R/. Joseph quitta la ville de Nazareth en Galilée, pour monter en Judée, à la ville de David appelée Bethléem; * Car il était de la maison et de la descendance de David. V/. Il venait se faire inscrire avec Marie, son épouse. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cum esset, inquit, homo iustus. Iustus ergo vir, iusta fémina. Spíritus sanctus in ambórum iustítia requiéscens, ambóbus fílium dedit. Itaque ambóbus dicit ángelus ut púero nomen impónant; ubi paréntum declarátur auctóritas. Dícitur Maríæ: Ecce concípies fílium, et vocábis nomen eius Jesum; dícitur étiam ad Ioseph: Páriet autem fílium, et vocábis nomen eius Iesum. Dícitur étiam: Et péperit ei fílium, ubi omníno pater non carne, sed caritáte firmátur. Sic ergo pater sícuti est. Cautíssime enim evangelístæ et prudentíssime per illum númerant.</la><fr> Car Joseph était un homme juste, nous dit l'Évangile. Ils étaient justes tous les deux, mari et femme. L'Esprit Saint a reposé dans leur commune justice et leur a donné un fils à tous les deux. Et c'est à tous deux aussi que l'ange a confié la charge de donner le nom à l'enfant, ce qui est une preuve manifeste de leur autorité de parents. Il dit, en effet, à Marie: Tu vas concevoir et enfanter un fils; tu lui donneras le nom de Jésus. Puis à Joseph: Elle mettra au monde un fils, auquel tu donneras le nom de Jésus. Et l'Évangile dit encore: Elle lui enfanta un fils, paroles qui prouvent les droits de père de Joseph, non d'après la nature, mais d'après l'affection. C'est donc ainsi qu'il est père, et en toute vérité. Les deux évangélistes ont donc raison de faire passer la généalogie de Jésus par Joseph.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Surge et áccipe púerum et matrem eius, et fuge in Ægýptum; * Et esto ibi usque dum dicam tibi. V/. Ut adimplerétur quod dictum est a Dómino per prophétam dicéntem: Ex Ægýpto vocávi fílium meum. * Et esto.</la><fr> R/. Lève-toi; prends l'enfant et sa mère, et fuis en Égypte; * Reste là-bas jusqu'à ce que je t'avertisse. V/. Pour que soit accomplie la parole que le Seigneur avait dite par le prophète: D'Égypte, j'ai appelé mon fils. * Reste.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quare Ioseph pater? Quia tanto fírmius pater, quanto cástius pater. Aliter quidem putabátur esse pater Dómini nostri Iesu Christi, scílicet sicut c teri patres carne generántes, non solo spirituáli afféctu líberos suscipiéntes. Nam dixit et Lucas: Qui putabátur esse fílius Ioseph. Non ergo de sémine Ioseph Dóminus, quamvis hoc putarétur: et tamen pietáti et caritáti Ioseph natus est de María Vírgine fílius, idémque Fílius Dei.</la><fr> Pourquoi Joseph est-il père? Parce que sa paternité est d'autant plus réelle qu'elle est pure. Sans doute, on croyait Joseph père de Jésus d'une tout autre façon, comme le sont les pères ordinaires qui n'engendrent pas par la seule affection. Voilà le sens de la parole de saint Luc: On le croyait fils de Joseph. Le Seigneur n'était pas le fils de Joseph selon la nature, malgré la croyance générale; et cependant, à cause de sa tendresse et de son amour, il est né à Joseph, de la Vierge Marie, un fils qui est en même temps le Fils de Dieu.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cum indúcerent púerum Iesum paréntes eius, ut fácerent secúndum consuetúdinem legis pro eo, * Accépit eum Símeon in ulnas suas et benedíxit Deum. V/. Et erat pater eius et mater mirántes super his quæ dicebántur de illo. * Accépit. V/. Glória Patri. * Accépit.</la><fr> R/. Alors que ses parents amenaient l'enfant Jésus au temple pour accomplir les rites de la loi le concernant, * Siméon prit l'enfant dans ses bras et bénit le Seigneur Dieu. V/. Le père et la mère de l'enfant s'étonnaient de ce qu'on disait de lui. * Siméon. V/. Gloire au Père. * Siméon.</fr></ligne></liturgia>
