<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Apológia secúnda sancti Iustíni mártyris (Cc.13-14 : ed. de Otto, Ienæ, 1876, 237-241)</la><fr>Seconde apologie de saint Justin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ego, cum integuméntum nefárium a pravis dæmónibus ad deterréndos céteros hómines divínis christianórum doctrínis iniéctum vidérem, et huiúsmodi mendaciórum auctóres et ipsum integuméntum et vulgi opiniónem irrísi. Christiánus ut invéniar, profíteor me et laudi dúcere et omni dimicatióne conténdere, non quod aliénæ sint Platónis doctrínæ a Christo, sed quod non omníno símiles sint, ut neque ceterórum, nempe Stoicórum et poetárum et historicórum. Quisque enim ex parte dissemináti divíni Logi id quod ei cognátum est videns præcláre locútus est; qui autem in rebus gravióribus secum pugnántia dixérunt eos consecútos non esse ápparet sciéntiam sublimiórem et cognitiónem quæ refélli néqueat.</la><fr> Voyant que, pour détourner les hommes, les mauvais démons jetaient le discrédit sur la doctrine divine des chrétiens, je me moquai et des mensonges et des calomnies et de l'opinion de la multitude. Je suis chrétien, je m'en fais gloire et, je l'avoue, tout mon désir est de me faire reconnaître comme tel. Ce n'est pas que la doctrine de Platon soit incompatible avec celle du Christ, mais elle ne lui est pas en tout semblable, pas plus que celles des autres, Stoïciens, poètes ou écrivains. Chacun d'eux, en effet, a vu du Verbe divin disséminé dans le monde ce qui était en rapport avec sa nature, et a pu exprimer ainsi une vérité partielle; mais comme ils se contredisent dans les points essentiels, ils montrent qu'ils n'ont pas une science infaillible et une connaissance irréfutable.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quæcúmque ígitur apud omnes præcláre dicta sunt, nostra christianórum sunt; oriúndum enim ab ingénito et inenarrábili Deo Logon secúndum Deum adorámus et amámus, quandóquidem étiam homo propter nos factus est, ut, et perpessiónum nostrárum párticeps factus, et medicínam nobis fáceret. Scriptóres enim omnes per ínsitum Logi semen subobscúre potuérunt verum vidére. Nam áliud est semen alicúius et imitámen pro víribus concéssum, et áliud ipsum illud cuius communicátio et imitátio secúndum grátiam ab ipso proveniéntem concéditur.</la><fr> Tout ce qu'ils ont enseigné de bien nous appartient, à nous chrétiens. Car après Dieu nous adorons et nous aimons le Verbe né du Dieu éternel et ineffable, puisqu'il s'est fait homme pour nous, afin de nous guérir de nos maux en y prenant part. Les écrivains ont pu voir indistinctement la vérité, grâce à la semence du Verbe qui a été déposée en eux. Mais autre chose est de posséder une semence et une ressemblance proportionnée à ses facultés, autre chose l'objet même dont la participation et l'imitation procèdent de la grâce qui vient de lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quaprópter vos rogámus ut huncce libéllum, subscribéntes quod vobis placet, promulgétis, ut céteris quoque nostra innotéscant et possint falsa opinióne boníque ignorántia liberári : qui sua culpa supplíciis obnóxii fiunt, quia natúræ hóminum inest facúltas cognoscéndi bonum et turpe, et quia nos, quos non norunt tália patráre facínora quália criminántur, condémnant, et quia diis gaudent, qui tália patrárunt et ab homínibus simília étiam nunc éxigunt : ádeo ut eo ipso, quod nos, quasi tália patrántes, morte aut vínculis aut ália eiúsmodi pœna mulctant, seípsos condémnent, ita ut áliis iudícibus non sit opus.</la><fr> Nous vous demandons de sanctionner cette requête, en telle forme qu'il vous plaira. Ainsi notre doctrine sera connue, et cette connaissance dissipera les préjugés et l'ignorance de la vérité auprès des autres qui, en grand nombre, s'exposent au châtiment par leur faute. Car l'homme a par sa nature le pouvoir de connaître le bien et le mal. Car on nous condamne pour des crimes dont on ne sait pas si nous sommes coupables. Car on approuve les dieux qui font ce qu'on nous reproche et qui cherchent parmi les hommes des imitateurs. Ceux qui pour ces prétendus faits nous condamnent à mort, à la prison ou à quelque peine semblable, se condamnent eux-mêmes; ils n'ont pas besoin d'autres juges.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iste sanctus pro lege Dei sui certávit usque ad mortem, et a verbis impiórum non tímuit ; * Fundátus enim erat supra firmam petram. V/. Iste est qui contémpsit vitam mundi et pervénit ad cæléstia regna. * Fundátus. V/. Glória Patri.* Fundátus.</la><fr> R/. Ce saint homme a combattu jusqu'à en mourir pour la loi de son Dieu, il n'a pas tremblé devant les menaces des impies; * Car il était ancré fermement sur le roc. V/. Pour avoir méprisé sa vie en ce monde, il a gagné le royaume des cieux; * Car. V/. Gloire au Père.* Car.</fr></ligne></liturgia>
