<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Sicut diléxit me Pater, et ego diléxi vos; manéte in dilectióne mea. " Et réliqua.</la><fr> Avant de passer de ce monde à son Père, Jésus disait à ses disciples: " Comme le Père m'a aimé, moi aussi je vous ai aimés. Demeurez dans mon amour. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo Morin Guelferbytanus 32, 1-4: PLS 2, 637.638-639.640)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Debet qui præest pópulo, prius intellégere se servum esse multórum. Et hoc non dedignétur: non, inquam, dedignétur servus esse multórum; quia servíre nobis non dedignátus est Dóminus dominórum. Ecce quia non feci iniúriam epíscopo. Non quicúmque de epíscopo, sed epíscopus loquor; et quod admóneo, ego ipse tímeo et révoco in ánimum quod ipse sanctus Apóstolus dixit: Non sic pugno, quasi áerem cædens, ne forte áliis prdicans ipse réprobus invéniar.</la><fr> Celui qui préside au peuple de Dieu doit avant tout comprendre qu'il est le serviteur d'un grand nombre. Que cette fonction de serviteur ne suscite pas chez lui de honte, car le Seigneur des seigneurs n'a pas eu honte, lui, de se faire notre serviteur. En disant cela, je ne fais pas injure à l'évêque; c'est moi, un évêque, qui parle de l'évêque; et ce que je proclame, je me le dis d'abord à moi-même avec crainte, je me remets en mémoire ce que dit l'Apôtre: Je combats, mais sans frapper dans le vide, de peur qu'après avoir prêché aux autres, je ne sois moi-même disqualifié.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Urbs provécta Cenománis Iuliáni méritis, tanti patris nunc præclára súscipe solémnia, * Ut, quo duce, veritátis sumpsísti præcónia, eius ope sempitérna mereáris præmia. V/. Cuius vera te prodúxit ad fidem assértio, eius semper tueátur ubíque intercéssio. * Ut.</la><fr> R/. Ville du Mans, tu as été promue en dignité par la valeur de Julien, accueille aujourd'hui avec solennité la fête d'un tel père: * Sous sa conduite, tu as reçu l'annonce de la vérité; par son secours, puisses-tu gagner les trésors éternels! V/. Son affirmation de la vérité a engendré ta foi, que son intercession te protège toujours! * Sous sa conduite.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Servi vestri sumus, sed omnes unum Dóminum habémus sicut dicit Apóstolus: Nos autem servos vestros per Iesum. Per illum sumus servi, per quem sumus et líberi. Dubitábo ergo servus fíeri per illum, per quem nisi liber fíerem, in pérdita servitúte remanérem? Præpósiti sumus, et servi sumus: prsumus, sed si prósumus.</la><fr> Oui, nous les évêques, nous sommes vos serviteurs, mais tous, nous n'avons qu'un même Seigneur; comme le dit l'Apôtre: Nous sommes vos serviteurs par le Christ Jésus, ce même Jésus qui nous a donné la liberté. Hésiterai-je à devenir serviteur par celui qui m'a libéré et sans lequel je serais encore en esclavage? Nous sommes donc à la tête de l'Église et nous sommes en même temps vos serviteurs: nous présidons, mais seulement si nous servons.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beatíssimus Iuliánus, Cenomanénsium póntifex primus, virtútum fulgóre claríssimus, antíqui hostis supérbia triumpháta, * Hódie felix et victor regna súbiit sempitérna. V/. Immortális palmæ adéptus bravíum, regnat cum Christo in ætérnum. * Hódie.</la><fr> R/. Le bienheureux Julien, le premier évêque de l'Église qui est au Mans, rayonne par l'éclat de sa valeur spirituelle; ayant abattu la superbe de l'antique ennemi, * Il entre aujourd'hui, en heureux triomphateur, dans le royaume éternel. V/. Il reçoit pour prix la palme inaltérable du vainqueur, et règne pour toujours avec le Christ. * Il entre.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> In quo ergo præpósitus epíscopus servus est, videámus. In quo et ipse Dóminus. Nam dixit apóstolis suis: Quicúmque vult in vobis maior esse, erit vester servus. Sed vidéte quómodo: Sicut Fílius hóminis non venit ministrári, sed ministráre. Quærámus quid ministrávit. Si attendámus corporália ministéria, vidémus ei discípulos ministráre; sed ipsos mittébat, ut escas émerent, ut escas præparárent.</la><fr> Voyons en quoi l'évêque qui préside est un serviteur. Il l'est comme l'a été son Seigneur. C'est lui qui a dit à ses apôtres: Celui, parmi vous, qui veut être le plus grand, qu'il se fasse votre serviteur. Comment? Comme le Fils de l'homme qui n'est pas venu pour être servi, mais pour servir. Comment a-t-il servi? Si nous regardons les actes matériels de service, nous constaterons que ce sont les disciples qui l'ont servi: c'est lui-même qui les envoyait acheter la nourriture, préparer les repas.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O felix Ecclésia, quæ beátum Iuliánum a Deo suscépit, * Ut, fundáta super petram stábilem, firma consísteret, et Christo Dómino fidéles mira fecunditáte parturíret. V/. Benedícta et Deo dilécta, quæ post Iuliánum tot et tantos pontífices sanctitáte fulgéntes méruit habére pastóres. * Ut.</la><fr> R/. Ah! l'Église privilégiée, qui a reçu de Dieu le bienheureux Julien! * Fondée de cette façon sur le roc solide, elle devait demeurer ferme, et, avec une admirable fécondité, enfanter au Christ Seigneur de nouveaux fidèles. V/. Elle est bénie, aimée de Dieu, celle qui a obtenu pour pasteurs, après Julien, tant et de tels évêques, rayonnants de sainteté! * Fondée.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quid est ergo quod ait: Sicut Fílius hóminis non venit ministrári, sed ministráre? Audi quod séquitur: Et dare ánimam suam redemptiónem pro multis. Ecce quómodo Dóminus ministrávit: ecce quales servos nos esse præcépit. Dedit ánimam suam redemptiónem pro multis: redémit nos. Quis nostrum idóneus est redímere áliquem? Illíus quidem sánguine, illíus morte a morte redémpti sumus, illíus humilitáte iacéntes erécti sumus; sed et nos debémus conférre portiúnculas nostras membris illíus, quia membra illíus facti sumus: ille caput, nos corpus sumus. Exhórtans dénique nos apóstolus Ioánnes in exémplum Dómini, ait: Christus pro nobis ánimam suam pósuit: sic et nos debémus pro frátribus ánimas pónere. Talis debet esse bonus epíscopus; si talis non erit, epíscopus non erit.</la><fr> Alors, que veut dire le Seigneur: Le Fils de l'homme n'est pas venu pour être servi, mais pour servir? Écoute ce qui suit: Et pour donner sa vie en rançon pour beaucoup. Voilà comment le Seigneur a servi: nous devons imiter ce service. Il a donné sa vie en rançon pour beaucoup, il nous a rachetés. Mais, qui, parmi nous, peut racheter un autre? C'est le sang du Christ et c'est sa mort qui nous ont rachetés de la mort; c'est son abaissement qui nous a redressés. Mais nous aussi, nous devons apporter notre petite part aux membres de son Corps car nous en sommes devenu les membres: il est la Tête, nous le Corps. C'est pourquoi l'apôtre Jean dit, en nous exhortant à suivre l'exemple du Seigneur: Le Christ a donné sa vie pour nous; nous aussi, nous devons donner notre vie pour nos frères. Ainsi doit agir le bon évêque. Sinon, ce n'est pas un véritable évêque.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gaude, Iuliáne, conféssor Christi, quem Princeps pastórum immarcescíbilis glóriæ diademáte coronávit; ecce iam in cælo ætérna felicitáte potíris. * Réspice in nos et gregem tuum páscere non désinas. V/. Tu enim nos in Christo Iesu per Evangélium genuísti, dum patres nostros ad fídei lumen admirábile transtulísti. * Réspice. V/. Glória Patri. * Réspice.</la><fr> R/. Sois heureux, Julien, témoin du Christ: le Chef des pasteurs t'a couronné du diadème de la gloire inaltérable; désormais, dans les cieux, tu jouis de l'éternelle félicité; * Pose ton regard sur nous, et continue de paître ton troupeau. V/. C'est toi qui, par l'Évangile, nous as engendrés dans le Christ Jésus, lorsque tu as fait passer nos pères à l'admirable lumière de la foi. * Pose. V/. Gloire au Père. * Pose.</fr></ligne></liturgia>
