<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno,utroque  anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula prima beáti Pauli apóstoli ad Corínthios</la><fr>De la première lettre de saint Paul aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ego, cum veníssem ad vos, fratres, veni non per sublimitátem sermónis aut sapiéntiæ annúntians vobis mystérium Dei. Non enim iudicávi scire me áliquid inter vos nisi Iesum Christum et hunc crucifíxum. Et ego in infirmitáte et timóre et tremóre multo fui apud vos, et sermo meus et prædicátio mea non in persuasibílibus sapiéntiæ verbis, sed in ostensióne Spíritus et virtútis, ut fides vestra non sit in sapiéntia hóminum sed in virtúte Dei.</la><fr> Pour moi, quand je suis venu chez vous, frères, je ne suis pas venu vous annoncer le mystère de Dieu avec le prestige de la parole ou de la sagesse. Non, je n'ai rien voulu savoir parmi vous, sinon Jésus-Christ, et Jésus-Christ crucifié. Moi-même, je me suis présenté à vous faible, craintif et tout tremblant, et ma parole et mon message n'avaient rien des discours persuasifs de la sagesse; c'était une démonstration d'Esprit et de puissance, pour que votre foi reposât, non sur la sagesse des hommes, mais sur la puissance de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sicut, cum plácidas verni cleméntia témperat auras, redoléntes arbústa prorúmpunt in flores; sic, pace homínibus data, sancti per mundum effulsére viri, * Fídei fulgóre insígnes, virtútum luce admirábiles. V/. Ad Christi sequénda vestígia hi mansuéti corde paráti sunt imitábiles. * Fídei.</la><fr> R/. Lorsque la clémence du printemps ménage des brises tranquilles, les vergers odorants voient éclater leurs floraisons; de même, lorsque la paix est accordée aux hommes, les saints rayonnent à travers le monde, * Brillants par l'éclat de leur foi, resplendissants par la lumière de leurs actes. V/. Ces hommes, doux et humbles de cœur, sont là comme des modèles à imiter pour marcher dans les pas du Christ. * Brillants.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Sapiéntiam autem lóquimur inter perféctos, sapiéntiam vero non huius sæculi neque príncipum huius sæculi, qui destruúntur; sed lóquimur Dei sapiéntiam in mystério, quæ abscóndita est, quam prædestinávit Deus ante sæcula in glóriam nostram, quam nemo príncipum huius sæculi cognóvit; si enim cognovíssent, numquam Dóminum glóriæ crucifixíssent. Sed sicut scriptum est: Quod óculus non vidit, nec auris audívit, nec in cor hóminis ascéndit, quæ præparávit Deus his qui díligunt illum.</la><fr> Pourtant, c'est bien de sagesse que nous parlons parmi les parfaits, mais non d'une sagesse de ce monde ni des princes de ce monde, voués à la destruction. Ce dont nous parlons, au contraire, c'est d'une sagesse de Dieu, mystérieuse, demeurée cachée, celle que, dès avant les siècles, Dieu a par avance destinée pour notre gloire, celle qu'aucun des princes de ce monde n'a connue - s'ils l'avaient connue, en effet, ils n'auraient pas crucifié le Seigneur de la Gloire - mais, selon qu'il est écrit, nous annonçons ce que l'œil n'a pas vu, ce que l'oreille n'a pas entendu, ce qui n'est pas monté au cœur de l'homme, tout ce que Dieu a préparé pour ceux qui l'aiment.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Primus ígitur, non tantum præsul, quantum apóstolus, * Urbi Cenománicæ a Dómino missus est Iuliánus. V/. Hic ítaque, generositáte claríssimus, lingua facúndus, iustítia insígnis, mérito fídei appáruit percélebris. * Urbi.</la><fr> R/. Le premier, non seulement comme évêque, mais plutôt comme apôtre, * À être envoyé par le Seigneur à la ville du Mans, c'est Julien. V/. Très renommé par sa noblesse, doué d'une grande éloquence, remarquable par son sens de la justice, il s'est montré aussi très célèbre par la réputation de sa foi; et le premier * À être envoyé.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nobis autem revelávit Deus per Spíritum; Spíritus enim ómnia scrutátur, étiam profúnda Dei. Quis enim scit hóminum, quæ sint hóminis, nisi spíritus hóminis qui in ipso est? Ita et quæ Dei sunt, nemo cognóvit nisi Spíritus Dei. Nos autem non spíritum mundi accépimus, sed Spíritum qui ex Deo est, ut sciámus quæ a Deo donáta sunt nobis; quæ et lóquimur non in doctis humánæ sapiéntiæ, sed in doctis Spíritus verbis, spiritálibus spiritália comparántes.</la><fr> Car c'est à nous que Dieu l'a révélé par l'Esprit; l'Esprit en effet sonde tout, jusqu'aux profondeurs de Dieu. Qui donc entre les hommes sait ce qui concerne l'homme, sinon l'esprit de l'homme qui est en lui? De même, nul ne connaît ce qui concerne Dieu, sinon l'Esprit de Dieu. Or, nous n'avons pas reçu, nous, l'esprit du monde, mais l'Esprit qui vient de Dieu, pour connaître les dons gracieux que Dieu nous a faits. Et nous en parlons non pas avec des discours enseignés par l'humaine sagesse, mais avec ceux qu'enseigne l'Esprit, exprimant en termes spirituels des réalités spirituelles.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Signum apostolátus eius ipsi sunt in Dómino, qui, prædicatióne eius, ab errórum ténebris * Ad lumen deíficæ fídei vocáti sunt. V/. A reátu patérni delícti, a squalóre vetústæ gentilitátis, * Ad lumen.</la><fr> R/. Le signe de la fécondité de son apostolat est le nombre de ceux, dans le Seigneur, que sa prédication a entraînés des ténèbres de l'erreur * À la lumière déifique de la foi. V/. Ayant abandonné la vie coupable de leurs pères, l'obscurité du paganisme ancien, ils sont passés * À.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Animális autem homo non pércipit quæ sunt Spíritus Dei, stultítia enim sunt illi, et non potest intellégere, quia spiritáliter examinántur; spiritális autem iúdicat ómnia, et ipse a némine iudicátur. Quis enim cognóvit sensum Dómini, qui ínstruat eum? Nos autem sensum Christi habémus.</la><fr> L'homme psychique n'accueille pas ce qui est de l'Esprit de Dieu: c'est folie pour lui et il ne peut le connaître, car c'est spirituellement qu'on en juge. L'homme spirituel, au contraire, juge de tout, et lui-même n'est jugé par personne. Qui en effet a connu la pensée du Seigneur, pour pouvoir l'instruire? Et nous l'avons, nous, la pensée du Christ.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cum ígitur cives aquæ penúria laborárent, vir Dei ad locum quem aptum crédidit accédens, * Cúspidem báculi quem manu gestábat humi defíxit. V/. Súbito erúpit fons vivacíssimus, qui veri Dei poténtiam osténderet, et méritum beáti viri demonstráret. * Cúspidem. V/. Glória Patri. * Cúspidem.</la><fr> R/. Alors que les habitants de la ville souffraient d'être totalement privés d'eau, l'homme de Dieu, gagnant un lieu qui lui paraissait convenir, * Ficha en terre la pointe de son bâton pastoral, qu'il avait à la main. V/. Aussitôt jaillit une source vive, impétueuse, tant pour montrer la puissance du vrai Dieu, que pour prouver la valeur de l'homme bienheureux, qui * Ficha en terre. V/. Gloire au Père. * Ficha en terre.</fr></ligne></liturgia>
