<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Accéssit ad Iesum mater filiórum Zebedæi cum fíliis suis, adórans et petens áliquid ab eo. Et réliqua.</la><fr> La mère de Jacques et de Jean, fils de Zébédée, s'approcha de Jésus avec ses fils et se prosterna pour lui faire une demande. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 65, 2-4: PG 58, 619-622)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Christum urgent fílii Zebedæi hoc verbo: Dic ut sédeat unus a dextris tuis et unus a sinístris. Quid ígitur ille? Ut osténdat illos nec spiritále quídpiam pétere, neque si scirent quid hoc esset, umquam pétere ausúros fuísse, ait: Nescítis quid petátis; quam magnum nempe sit, quam mirábile, quam súperet ipsas supérnas potestátes.</la><fr> Les fils de Zébédée pressent le Christ en lui disant: Ordonne que nous siégions l'un à ta droite, l'autre à ta gauche. Mais que répond-il? Afin de leur montrer qu'il n'y avait rien de spirituel dans leur demande et qu'ils n'auraient jamais osé la formuler s'ils avaient su ce qu'ils demandaient, il leur dit: Vous ne savez pas ce que vous demandez. Vous ne savez pas quelle chose grande, merveilleuse, au-dessus des puissances célestes elles-mêmes, vous demandez.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vos qui secúti estis me, sedébitis super sedes, iudicántes * Duódecim tribus Israel, dicit Dóminus. V/. In regeneratióne, cum séderit Fílius hóminis in sede maiestátis suæ, sedébitis et vos iudicántes * Duódecim.</la><fr> R/. Vous qui m'avez suivi, vous siégerez sur des trônes pour juger * Les douze tribus d'Israël, dit le Seigneur. V/. Quand viendra le monde nouveau, et que le Fils de l'homme siégera sur son trône de gloire, vous siégerez vous-mêmes pour juger * Les douze tribus.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Deínde subiúngit: Potéstis bíbere cálicem quem ego bibitúrus sum, et baptísmo quo ego baptízor baptizári? "Vos quidem de honóre deque corónis mecum loquímini, inquit; ego vero de certamínibus et de sudóribus loquor. Non est enim hoc præmiórum tempus, neque nunc glória illa mea apparébit; sed præsens vita est cædium, belli ac periculórum."</la><fr> Puis il ajoute: Pouvez-vous boire à la coupe que je vais boire, et recevoir le baptême dans lequel je vais être plongé? " Vous me parlez d'honneurs et de couronnes, dit-il, moi je vous parle de combats et de labeurs. Car le temps présent n'est pas celui des récompenses, ni celui où ma gloire doit être révélée, mais bien le temps des morts sanglantes, des combats et des périls. "</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Qui sunt isti, qui ut nubes volant * Et quasi colúmbæ ad fenéstras suas? V/. Candidióres nive, nitidióres lacte, rubicundióres ébore ántiquo, * Et.</la><fr> R/. Ces hommes, qui sont-ils? Comme les nuages, ils volent, * Et comme les colombes vers leurs pigeonniers! V/. Plus éblouissants de blancheur que la neige, plus brillants que du lait, plus rosés que le vieil ivoire, * Et.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et vide quo pacto ex modo interrogándi et hortétur et trahat. Neque enim dixit: "Potéstis cædem ferre? Potéstis sánguinem vestrum fúndere?" Sed quómodo? Potéstis bíbere cálicem? Deínde allíciens eos ait: Quem ego bibitúrus sum, ut ex consórtio suo promptióres fíerent. Baptísma autem vocat illud, osténdens magnam inde purgatiónem toti orbi fore. Póstea dicunt illi: Póssumus. Ex ánimi fervóre statim promíttunt, nesciéntes quid dícerent, sed exspectántes se quod petébant impetratúros esse.</la><fr> Et remarquez comment la forme de sa question excite et entraîne tout ensemble. Il ne leur dit pas: " Êtes-vous capables d'affronter la mort, êtes-vous prêts à verser votre sang? " Que dit-il? Pouvez-vous boire à la coupe? Puis, afin de les entraîner, il ajoute: Que je vais boire moi-même, afin de ranimer leur ardeur par la perspective de partager son sort. Il appelle cela un baptême, montrant que ce serait pour l'univers une grande purification. Ils lui disent alors: Nous le pouvons. Dans leur ardeur ils s'empressent de promettre, ignorant ce qu'ils disent, mais comptant obtenir ce qu'ils demandent.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Vos estis lux mundi, dicit Dóminus; * In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras. V/. Vos autem, qui permansístis mecum in tentatiónibus meis, * In patiéntia.</la><fr> R/. Vous êtes la lumière du monde, affirme le Seigneur; * C'est par votre persévérance que vous obtiendrez la vie. V/. Et vous qui avez tenu bon avec moi dans mes épreuves, * C'est.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quid ígitur ille? Cálicem quidem meum bibétis, et baptísmate quo ego baptízor baptizabímini. Magna illis prophetávit bona; hoc est: "Martýrio dignabímini, et hæc patiémini quæ ego pátiar, violénta morte vitam terminábitis, in hisque mihi consórtes éritis. Sedére autem ad déxteram meam et ad sinístram non est meum dare, sed quibus parátum est a Patre meo." Postquam illórum ánimos eréxit, sublimiorésque fecit, illósque mæróre superióres réddidit, tunc illórum petitiónem córrigit.</la><fr> Et que leur répond Jésus? Ma coupe, vous y boirez, et le baptême dans lequel je vais être plongé, vous le recevrez. C'était leur prophétiser de grands biens, c'était leur dire: " Vous serez jugés dignes du martyre, et vous souffrirez les mêmes épreuves que moi; vous mourrez de mort violente et en tout cela vous partagerez mon sort. Quant à siéger à ma droite et à ma gauche, il ne m'appartient pas de l'accorder; il y a ceux pour qui ces places sont préparées par mon Père. " Après avoir élevé leurs âmes et ennobli leurs sentiments, après les avoir rendus invincibles face à l'affliction, il rectifie leur demande.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ego vos elégi de mundo, * Ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. V/. Ut quodcúmque petiéritis Patrem in nómine meo, det vobis. * Ut eátis. V/. Glória Patri. * Ut eátis.</la><fr> R/. C'est moi qui vous ai choisis en vous prenant dans le monde, * Afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et que votre fruit demeure. V/. Alors, tout ce que vous demanderez au Père en mon nom, il vous l'accordera. * Afin que. V/. Gloire au Père. * Afin que.</fr></ligne></liturgia>
