<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 27, 4: PL 76, 1206-1207)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Iam non dicam vos servos, quia servus nescit quid fáciat dóminus eius. Vos autem dixi amícos, quia ómnia quæcúmque audívi a Patre meo, nota feci vobis. Quæ sunt ómnia quæ audívit a Patre suo, quæ nota fíeri vóluit servis suis, ut eos effíceret amícos suos, nisi gáudia intérnæ caritátis, nisi illa festa supérnæ pátriæ, quæ nostris quotídie méntibus per aspiratiónem sui amóris ímprimit? Dum enim audíta supercæléstia amámus, amáta iam nóvimus, quia amor ipse notítia est. Omnia ergo eis nota fécerat qui, a terrénis desidériis immutáti, amóris summi fácibus ardébant.</la><fr> Je ne vous appelle plus serviteurs, car le serviteur ignore ce que veut faire son maître; maintenant, je vous appelle mes amis, car tout ce que j'ai appris de mon Père, je vous l'ai fait connaître. Qu'est-ce à dire: tout ce qu'il a appris de son Père, et qu'il a voulu faire connaître à ses serviteurs pour en faire ses amis, sinon les joies intimes de la charité, sinon l'allégresse de la patrie céleste, qu'il imprime chaque jour dans nos âmes par l'effusion de son amour? En effet, tandis que nous aimons les réalités d'en haut qui nous sont révélées, nous les connaissons déjà en les aimant: car l'amour même est connaissance. Tout ce qu'il avait appris de son Père, il l'avait donc fait connaître à ceux qui, s'étant détachés des désirs terrestres, étaient embrasés des flammes de l'amour céleste.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuérunt sine queréla ante Dóminum, et ab ínvicem non sunt separáti; * Cálicem Dómini bibérunt, et amíci Dei facti sunt. V/. Tradidérunt córpora sua propter Deum ad supplícia; ídeo coronántur et accípiunt palmam. * Cálicem.</la><fr> R/. Leur conduite a été sans reproche devant le Seigneur, et ils ne se sont jamais dissociés l'un de l'autre; * Ils ont bu le calice du Seigneur, et sont devenus les amis de Dieu. V/. Pour l'amour de Dieu ils ont livré leurs corps aux supplices, et voilà qu'ils remportent la palme et la couronne! * Ils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Istos vero amícos Dei aspéxerat prophéta cum dicébat: Mihi autem nimis honorificáti sunt amíci tui, Deus. Amícus enim quasi ánimi custos vocátur. Quia ergo psalmísta prospéxit eléctos Dei, a mundi huius amóre separátos, custodíre in mandátis cæléstibus voluntátem Dei, mirátus est amícos Dei, dicens: Mihi autem nimis honorificáti sunt amíci tui, Deus. Et tamquam si ab eo prótinus causas honóris tanti nobis insinuári quærerémus, íllico adiúnxit: Nimis confortátus est principátus eórum.</la><fr> Ces amis de Dieu, en vérité, le prophète les avait en vue lorsqu'il disait: Comme elle est grande à mes yeux la gloire de tes amis, Seigneur!  On appelle en effet, ami, celui qui est comme le dépositaire de notre pensée. Donc puisque le psalmiste considère les élus de Dieu, arrachés à l'amour de ce monde, en train d'observer dans les commandements célestes la volonté de Dieu, il admire ces amis de Dieu en disant: Comme elle est grande à mes yeux la gloire de tes amis, Seigneur! Et comme si nous venions de lui demander de nous révéler la cause d'une telle gloire, il ajoute aussitôt: Comme elle est assurée leur suprématie!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáti éritis cum maledíxerint vobis hómines et persecúti vos fúerint et díxerint omne malum advérsum vos, mentiéntes, propter me; * Gaudéte et exsultáte, quóniam merces vestra copiósa est in cælis. V/. Cum vos óderint hómines et cum separáverint vos, et exprobráverint et eiécerint nomen vestrum tamquam malum propter Fílium hóminis, * Gaudéte.</la><fr> R/. Heureux serez-vous si l'on vous maudit, si l'on vous persécute et si l'on dit faussement toutes sortes de mal contre vous, à cause de moi; * Réjouissez-vous, soyez dans l'allégresse, car votre récompense est grande dans les cieux. V/. Quand les hommes vous haïssent et vous excluent, quand ils insultent et rejettent votre nom comme méprisable, à cause du Fils de l'homme, * Réjouissez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ecce elécti Dei carnem domant, spíritum róborant, dæmónibus ímperant, virtútibus corúscant, præséntia despíciunt, ætérnam pátriam cum voce móribus prædicant; eam étiam moriéndo díligunt, atque ad illam per torménta pertíngunt. Occídi possunt, et flecti néqueunt. Nimis ergo confortátus est principátus eórum.</la><fr> Voici que les élus de Dieu domptent leur chair, ils affermissent leur esprit, commandent aux démons, rayonnent de vertus, méprisent les biens passagers, prêchent la patrie éternelle et par leur parole et par leur vie, aiment cette patrie, même jusqu'à en mourir, et y parviennent en passant par les tourments. On peut les mettre à mort, on ne peut les fléchir. Comme elle est assurée leur suprématie!</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Nimis honoráti sunt amici tui, Deus; * Nimis confortátus est principátus eórum. V/. Dinumerábo eos, et super arénam multiplicabúntur. * Nimis.</la><fr> R/. Comme elle est grande, ô mon Dieu, la gloire de tes amis! * Comme elle est assurée, leur suprématie! V/. Je les compte, ils sont plus nombreux que le sable des rivages. * Comme.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> In ista ipsa passióne, qua cecidérunt in morte carnis, vidéte quantum fúerit culmen mentis. Unde hoc, nisi quia confortátus est principátus eórum. Sed sic magni fórsitan pauci sunt? Subiúnxit: Dinumerábo eos et super arénam multiplicabúntur. Totum mundum, fratres, aspícite: martýribus plenus est. Iam pene tot qui videámus non sumus quot veritátis testes habémus. Deo ergo numerábiles, nobis super arénam multiplicáti sunt, quia quanti sint, a nobis comprehéndi non possunt.</la><fr> En cette passion même qui les a fait tomber dans la mort physique, voyez à quel sommet spirituel s'est élevée leur âme. D'où cela vient-il, sinon du fait qu'est assurée leur suprématie? Mais de si grands, peut-être n'y en a-t-il qu'un petit nombre ? Il ajoute: Je les compte, ils sont plus nombreux que le sable des rivages. Considérez, frères, le monde entier: il est rempli de martyrs. Pour regarder, nous sommes à peine aussi nombreux que nous avons de témoins de la vérité. Pour Dieu donc il est possible de les compter; pour nous, ils sont plus nombreux que le sable des rivages, car, étant donné leur si grand nombre, nous ne pouvons les embrasser du regard.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In omnem terram exívit sonus eórum * Et in fines orbis terræ verba eórum. V/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum. * Et in fines. V/. Glória Patri. * Et in fines.</la><fr> R/. Sur toute la terre en paraît le message * Et la nouvelle, aux limites du monde. V/. Point de paroles ni de récits qui ne fassent résonner leurs voix, * Et la nouvelle. V/. Gloire au Père. * Et la nouvelle.</fr></ligne></liturgia>
