<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Orígenis presbýteri in Génesim (Hom. 1, 7: SC 7 bis, 42-44)</la><fr>Homélie d'Origène sur la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sicut sol et luna illúminant córpora nostra, ita et a Christo atque Ecclésia illuminántur mentes nostræ. Ita tamen illuminámur, si non simus méntibus cæci. Nam sicut sol et luna corporálibus óculis cæcos quamvis illústrent, illi tamen lumen recípere non possunt, ita et Christus lucem suam præstat méntibus nostris; sed ita demum nos illuminábit, si nequáquam cæcitas mentis impédiat.</la><fr> De même que le soleil et la lune illuminent nos corps, ainsi le Christ et l'Église illuminent nos esprits. Du moins en recevons-nous l'illumination si nous ne sommes pas des aveugles spirituels. Car, de même que le soleil et la lune ne laissent pas de répandre leur clarté sur les aveugles corporels qui ne peuvent cependant pas accueillir la lumière, ainsi le Christ donne-t-il sa lumière à nos esprits, mais précisément il ne nous illuminera que si la cécité de notre esprit n'y oppose aucunement obstacle.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuérunt sine queréla ante Dóminum, et ab ínvicem non sunt separáti; * Cálicem Dómini bibérunt, et amíci Dei facti sunt. V/. Tradidérunt córpora sua propter Deum ad supplícia; ídeo coronántur et accípiunt palmam. * Cálicem.</la><fr> R/. Leur conduite a été sans reproche devant le Seigneur, et ils ne se sont jamais dissociés l'un de l'autre; * Ils ont bu le calice du Seigneur, et sont devenus les amis de Dieu. V/. Pour l'amour de Dieu ils ont livré leurs corps aux supplices, et voilà qu'ils remportent la palme et la couronne! * Ils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verum non æquáliter omnes qui vident illuminántur a Christo, sed sínguli secúndum eam mensúram illuminántur qua vim lúminis recípere valent. Et sicut non æquáliter óculi córporis nostri illuminántur a sole, sed quanto quis in loca altióra conscénderit et ortus eius editióris spéculæ intuitióne fúerit contemplátus, tanto ámplius et splendóris eius percípiet et calóris; ita étiam mens nostra quanto elátius et excélsius appropiáverit Christo ac se vicínior splendóri lucis eius obiécerit, tanto magnificéntius et clárius eius lúmine radiábitur, sicut et ipse ait per Prophétam: Appropinquáte mihi, et appropinquábo vobis, dicit Dóminus.</la><fr> En réalité, tous ceux qui voient ne sont pas également illuminés par le Christ, mais chacun l'est à la mesure dont il peut recevoir l'éclat de la lumière. Les yeux de notre corps ne sont pas non plus également éclairés par le soleil: plus on monte en des lieux élevés, plus on en contemple de haut le lever, mieux on en perçoit aussi la splendeur et le rayonnement; de même notre esprit, plus il montera et s'élèvera auprès du Christ et s'offrira de près à la splendeur de sa clarté, plus magnifiquement et plus brillamment aussi sera-t-il irradié de sa lumière, comme le dit le Seigneur par le prophète: Approchez-vous de moi, et je m'approcherai de vous, dit le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beáti éritis cum maledíxerint vobis hómines et persecúti vos fúerint et díxerint omne malum advérsum vos, mentiéntes, propter me; * Gaudéte et exsultáte, quóniam merces vestra copiósa est in cælis. V/. Cum vos óderint hómines et cum separáverint vos, et exprobráverint et eiécerint nomen vestrum tamquam malum propter Fílium hóminis, * Gaudéte.</la><fr> R/. Heureux serez-vous si l'on vous maudit, si l'on vous persécute et si l'on dit faussement toutes sortes de mal contre vous, à cause de moi; * Réjouissez-vous, soyez dans l'allégresse, car votre récompense est grande dans les cieux. V/. Quand les hommes vous haïssent et vous excluent, quand ils insultent et rejettent votre nom comme méprisable, à cause du Fils de l'homme, * Réjouissez-vous.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non simíliter tamen venímus ad eum omnes, sed unusquísque secúndum própriam suam virtútem. Aut enim cum turbis venímus ad eum et per parábolas nos réficit ad hoc tantúmmodo ne multis ieiúniis deficiámus in via; aut certe semper et indesinénter eius pédibus assidémus, vacántes ad hoc solum ut audiámus verbum eius, nequáquam perturbáti erga multum ministérium, sed óptimam partem eligéntes quæ non auferétur a nobis.</la><fr> Ce n'est cependant pas de la même manière que nous allons tous à lui, mais chacun y va selon ses propres possibilités. Ou bien, en effet, c'est avec les foules que nous allons à lui, et il nous restaure en paraboles pour que nous ne risquions pas de défaillir à jeûn sur la route; ou bien toujours et sans cesse nous restons à ses pieds, ne nous préoccupant que d'écouter sa parole, sans jamais nous laisser troubler par les multiples soins du service, mais choisissant la meilleure part qui ne nous sera pas ôtée.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Nimis honoráti sunt amici tui, Deus; * Nimis confortátus est principátus eórum. V/. Dinumerábo eos, et super arénam multiplicabúntur. * Nimis.</la><fr> R/. Comme elle est grande, ô mon Dieu, la gloire de tes amis! * Comme elle est assurée, leur suprématie! V/. Je les compte, ils sont plus nombreux que le sable des rivages. * Comme.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et útique qui sic accédunt ad eum multo ámplius ex eius lúmine consequúntur. Si vero sicut apóstoli nusquam omníno moveámur ab eo, sed semper cum eo permaneámus in ómnibus tribulatiónibus eius, tunc nobis secréto ea quæ ad turbas locútus fúerat expónit atque dissólvit, et multo clárius illúminat nos. Si vero étiam talis quis fúerit, ut possit et in montem ascéndere cum eo, sicut Petrus et Iacóbus et Ioánnes, iste non solum Christi lúmine, sed étiam Patris ipsíus illuminábitur voce.</la><fr> Et, sans aucun doute, ceux qui s'approchent ainsi de lui reçoivent bien davantage sa lumière. Mais si, comme les apôtres, sans nous éloigner jamais, si peu que ce soit, nous demeurons au contraire toujours avec lui dans toutes ses tribulations, alors il nous explique en secret ce qu'il avait dit aux foules, et il nous le rend clair, et c'est avec plus de clarté encore qu'il nous illumine. Enfin, s'il se trouve quelqu'un capable de monter avec lui jusque sur la montagne, comme Pierre, Jacques et Jean, celui-là n'est plus seulement illuminé de la lumière du Christ, mais de la voix du Père lui-même.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. In omnem terram exívit sonus eórum * Et in fines orbis terræ verba eórum. V/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum. * Et in fines. V/. Glória Patri. * Et in fines.</la><fr> R/. Sur toute la terre en paraît le message * Et la nouvelle, aux limites du monde. V/. Point de paroles ni de récits qui ne fassent résonner leurs voix, * Et la nouvelle. V/. Gloire au Père. * Et la nouvelle.</fr></ligne></liturgia>
