<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ioánnis a Cruce presbýteri Flamma amóris viva (Versus 2: ed. Coloniæ Agrippinæ, 1639, 288-289)</la><fr>Extrait du traité de saint Jean de la Croix, La vive flamme d'amour</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vulneri ípsemet, qui illud infert medétur, dumque illud inflígit sanat, quæ res símilis est áliqua ratióne ferro naturáli igne succénso; quod cum vúlneri superpónitur majus illud éfficit, facítque, ut id quod prius erat vulnus ferro vel áliquo álio modo inflíctum, iam vulnus ignis evádat; quod si plúries idem ferrum vúlneri superponerétur, majus ignis vulnus fíeret, donec destituerétur subjéctum. Ad eúmdem modum, illud amóris divíni cautérium vulnus illud amóris, quod ánimæ intúlerat sanat; et quotiescúmque iteráto cautérium istud ápplicat, majus éfficit vulnus. Amóris quippe medicína est, rem sauciátam dénuo sauciáre, donec tota ánima in vulnus amóris convertátur. Hocque modo, tota iam unum amóris vulnus effécta, tota est sana in amórem transformáta et in amóre vulneráta. In hoc quippe evéntu ille qui magis plagátus est, magis est sanus; qui vero totus est plagátus, totus est omníno sanus.</la><fr> Cette plaie est produite par le cautère même qui la guérit, et c'est en la produisant qu'il la guérit. Il en est à peu près de même du cautère de feu matériel. Lorsqu'on le pose sur une plaie, il l'agrandit, et s'il s'imprime sur une plaie causée par le fer ou autrement, cette plaie devient une plaie de feu, et plus le cautère s'y imprime fortement, plus la plaie s'enflamme, au point que le sujet succombe. Ce divin cautère d'amour guérit lui-même la plaie d'amour qu'il produit dans l'âme, et en même temps, chaque fois qu'il s'y imprime, autant de fois il l'agrandit. En effet, pour l'amour, guérir, c'est faire plaie sur plaie et blessure sur blessure, jusqu'à ce que l'âme en vienne à n'être plus qu'une plaie d'amour. Et c'est lorsqu'elle n'est plus qu'une plaie d'amour, qu'elle se trouve entièrement sainte, toute transformée en amour, toute blessée d'amour. Ici, c'est celui qui est le plus blessé qui se trouve le plus sain, et celui qui n'est plus qu'une plaie est totalement sain.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Nos autem gloriári opórtet in cruce Dómini nostri Iesu Christi: in quo est salus, vita, et resurréctio nostra; * Per quem salváti et liberáti sumus. V/. Absit mihi gloriári, nisi in cruce Dómini mei Iesu Christi. * Per quem.</la><fr>R/. Pour nous, il nous faut tirer gloire de la croix de notre Seigneur Jésus-Christ! En lui réside notre salut, notre vie, notre résurrection; * Par lui, nous sommes sauvés, libérés! V/. Pour moi, non, jamais d'autre titre de gloire que la croix de mon Seigneur Jésus-Christ! * Par lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nec quia hæc ánima tota iam sit sauciáta, et tota sana, proptérea cautérium munus suum, quod est amóre sauciáre, non exércet, sed tunc iam, pótius delínit et obléctat sanátum vulnus, modo nuper explicáto: et proptérea ait: " O delicátam plagam quæ tanto suávior deliciosiórque est, quanto a sublimióri et eminentióri amóris igne effécta est! " Cum enim vulnus istud Spíritus Sanctus ad ánimam oblectándam inflíxerit; desideriúmque ac volúntas ipsíus eam oblectándi sit ingens; necésse étiam est vulnus esse permágnum, ut ánima cui inflígitur maximópere delíciis deliniátur.</la><fr> Et l'âme a beau être entièrement blessée et entièrement saine, le cautère ne laisse pas de faire son office, qui est de blesser d'amour. Mais alors son office est de rendre délicieuse cette plaie qui est sa parfaite santé. C'est ce que nous avons dit déjà. Aussi s'écrie-t-elle: « Ô plaie délicieuse, d'autant plus délicieuse que le feu d'amour qui la cause est plus sublime et plus exquis! » Comme l'Esprit Saint n'a fait cette plaie à l'âme que pour la combler de délices, et que son désir, sa volonté de l'en combler est immense, immense sera la plaie, immense sera la jouissance dont cette plaie est la source.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. In médio Ecclésiæ apéruit os eius, * Et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. V/. Iucunditátem et exsultatiónem thesaurizávit super eum. * Et implévit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, * Il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. V/. En sa personne, il amasse un trésor de joie et d'allégresse. * Il le remplit.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> O felix nimiúmque felix plaga! Quandóquidem non ob áliud fuísti inflícta, nisi ut suavitáte deliciísque permulcéres ánimam. Ingens vulnus est, quia imménsus est qui illud inflíxit: ingéntes quoque ipsíus delíciæ, quóniam infinítus est amóris ignis. O ergo delicátam plagam! et eo sublímius delicátam quo intímius ánimæ centrum, cautérium amóris attíngit, quidquid inflammári pótuit inflammándo, ut quidquid oblectári pótuit oblectáret.</la><fr> Ô heureuse et bienheureuse plaie, qui n'as été faite que pour caresser! Le mal que tu causes est un combleé de délices pour l'âme ainsi blessée. Tu es immense, ô plaie de suavité! parce que celui qui t'a faite est immense. Immenses sont les délices que tu causes, parce que c'est le feu d'amour, feu infini. Oui, encore une fois, plaie toute de suavité et d'autant plus sublime en suavité que le cautère s'est imprimé plus profondément au centre intime de la substance même de l'âme, consumant tout ce qui se peut consumer, afin de verser la suavité autant qu'elle se peut verser.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Dómine, prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis, * Posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei longitúdinem diérum in sæculum sæculi. * Posuísti. V/. Glória Patri. * Posuísti.</la><fr>R/. Seigneur, tu l'as devancé par la douceur de tes bénédictions: * Tu mets sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes: de longs jours, des années sans fin. * Tu mets. V/. Gloire au Père. * Tu mets.</fr></ligne></liturgia>
