<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Demonstratióne apostólicæ prædicatiónis sancti Irenæi epíscopi(Nn. 3: ed. (Weber) Fribourg 1917, 27-29)</la><fr>Démonstration de la prédication apostolique de saint Irénée</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nihil declinántes fídei régulam nos tenére opórtet et éxsequi mandáta Dei, credéndo Deo eúmque timéndo, quia Dóminus est, et diligéndo eum, quia Pater est. Fácere ígitur fidem conséquitur, quóniam Isaías, nisi credidéritis, inquit, neque intellegétis. Et fidem véritas acquírit, nam fides in rebus vere exsisténtibus nítitur. Etenim exsisténtibus sicúti est, fidem habébimus, et credéntes exsisténtia, sicúti sunt semper, ad ea assénsum firme servábimus.</la><fr> Nous devons tenir inflexible la règle de la foi et accomplir les commandements de Dieu: croyant à Dieu, le craignant, parce qu'il est Seigneur, et l'aimant, parce qu'il est Père. Or l'accomplissement de ces commandements est une acquisition de la foi, car, si vous ne croyez pas, dit Isaïe, vous ne comprendrez pas non plus; et la vérité procure la foi, car la foi a pour objet les choses qui existent réellement, de sorte que nous croirons aux êtres tels qu'ils sont, et que, croyant aux êtres tels qu'ils sont toujours, nous garderons ferme notre conviction à leur égard.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Cum ígitur salútis nostræ conservátio fides est, magnam curam de remédio hoc nos adhibére opórtet et decet, ut exsisténtium intellegéntiam habeámus veram. Fides ergo éfficit nobis hoc, sicut senióres, apostolórum discípuli, tradidérunt nobis.</la><fr> Donc, comme la foi est intimement liée à notre salut, il en faut prendre grand soin, afin que nous ayons une véritable intelligence des êtres. Or c'est la foi qui nous la procure; ainsi que les presbytres, disciples des apôtres, nous l'ont transmis.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Primo instructiónem dat, ut meminérimus quia baptísma nos accépimus in remissiónem peccatórum in nómine Dei Patris et in nómine Iesu Christi, Fílii Dei incarnáti et mórtui et resuscitáti, et in Spíritu Sancto Dei, et hoc baptísma sigíllum esse ætérnæ vitæ et regeneratiónem in Deo, ne ultra mortálium hóminum, sed ut sempitérni et perpétui Dei fílii simus. Et sempitérne et iúgiter ens Deum esse et super ómnia esse creáta et ómnia prorsus sub eum súbici et subiéctos sub se omnes eum fácere, nam non álii alícui ímperat et dominátur Deus, sed suis, et sunt ómnia Dei. Et proptérea omnipoténtem esse Deum et ómnia prorsus a Deo.</la><fr> En tout premier lieu, la foi recommande de nous souvenir que nous avons reçu le baptême pour la rémission des péchés au nom de Dieu le Père et au nom de Jésus-Christ, le Fils de Dieu incarné, mort et ressuscité, et dans l'Esprit Saint de Dieu; de nous souvenir aussi que ce baptême est le sceau de la vie éternelle et la nouvelle naissance en Dieu, en sorte que ce ne soit plus d'hommes mortels, mais du Dieu éternel que nous soyons fils; de nous souvenir encore que l'Être éternel est Dieu et qu'il est au-dessus de toutes choses créées, que tout est placé au-dessous de lui et que tout ce qui est placé sous lui, c'est lui qui l'a créé, en sorte que Dieu n'a autorité ni seigneurie sur ce qui serait à un autre, mais sur ce qui est à lui, et que toute chose est à Dieu; et que, pour cette raison, Dieu est tout-puissant et toute chose vient de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iustus germinábit sicut lílium, * Et florébit in ætérnum ante Dóminum. V/. Plantátus in domo Dómini, in átriis domus Dei nostri. * Et florébit. V/. Glória Patri. * Et florébit.</la><fr> R/. Le juste fera éclore ses fleurs comme un lis: * Il s'épanouira éternellement devant le Seigneur. V/. Planté dans la maison du Seigneur, dans les parvis de la maison de notre Dieu; * Il s'épanouira. V/. Gloire au Père. * Il s'épanouira.</fr></ligne></liturgia>
