<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Ioánnis a Cruce presbýteri De ascénsu montis Carméli (Lib 2, 5: ed. Coloniæ Agrippinæ 1639, 36-37)</la><fr>Extrait du traité de saint Jean de la Croix La montée du Carmel</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Ut ítaque qualísnam sit únio hæc, de qua ágimus, intellegámus, sciéndum est Deum in quacúmque ánima, licet ánima sit máximi inter hómines peccatóris, manére, et substantiáliter esse præséntem. Et hic uniónis modus vel præséntiæ semper inter Deum et univérsas creatúras reperítur; secúndum quem étiam consérvat illis esse, quod habent: ita ut si ab illis secúndum istum uniónis seu præséntiæ modum abésset, statim in níhilum redigeréntur et desínerent esse.</la><fr> Pour se faire une juste idée de l'union dont nous allons parler, il faut d'abord savoir que Dieu demeure et réside substantiellement en toute âme, fût-ce celle du plus grand pécheur du monde. Cette union substantielle et primordiale existe toujours entre Dieu et chacune de ses créatures; c'est par elle qu'il leur conserve l'être, et si cette union venait à manquer, elles rentreraient aussitôt dans le néant.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. In médio Ecclésiæ apéruit os eius, * Et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. V/. Iucunditátem et exsultatiónem thesaurizávit super eum. * Et implévit .</la><fr>R/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, * Il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. V/. En sa personne, il amasse un trésor de joie et d'allégresse. * Il le remplit.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quare cum de unióne ánimæ cum Deo lóquimur, nequáquam loqui vólumus de huiúsmodi Dei præséntia substantiáli, sed de transformatióne et unióne ánimæ cum Deo per amórem; quæ tunc solum perfícitur, quando intérvenit similitúdo amóris inter Deum et ánimam: et idcírco hæc vocábitur únio similitúdinis, sicut illa únio essentiális vel substantiális, et illa naturális, ista supernaturális, quæ tunc est quando duæ voluntátes, ánimæ vidélicet et Dei, sunt unifórmes, nec in una áliquid reperítur, quod álteri repúgnet; sicque quando ánima totáliter ablegáverit a se omne illud quod repúgnat nec conformátur voluntáti divínæ, remanébit in Deum amóre transformáta.</la><fr> Quand nous parlons ici de l'union de l'âme avec Dieu, nous ne parlons pas de cette union substantielle et primordiale de Dieu avec ses créatures, mais de l'union qui est une transformation de l'âme en Dieu, union qui n'existe pas toujours, mais seulement lorsqu'il y a ressemblance d'amour. Nous appellerons cette union union de ressem-blance, et la première, union substantielle ou essentielle. L'une est naturelle, l'autre est surnaturelle. Celle-ci a lieu lorsque les deux volontés, celle de Dieu et celle de l'âme, sont tellement conformes qu'il n'y a rien en l'une qui répugne à l'autre. L'âme, une fois dégagée de ce qui n'est point conforme à la volonté divine, se trouve donc transformée en Dieu par amour.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dómine, prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis, * Posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei longitúdinem diérum in sæculum sæculi. * Posuísti.</la><fr>R/. Seigneur, tu l'as devancé par la douceur de tes bénédictions: * Tu mets sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes: de longs jours, des années sans fin. * Tu mets.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quod non solum intellégitur de eo quod actu repúgnat, sed étiam de eo quod repúgnat secúndum hábitum, ita ut non solum voluntárii imperfectiónum actus, ab ánima débeant abésse, sed étiam illárum hábitus. Et quóniam nulla creatúra, nulláque illíus áctio aut habílitas pertíngere potest ad id quod est Deus; ídeo debet denudári ánima ab omni creatúra et ab ómnibus actiónibus et habilitátibus suis, hoc est a sua sciéntia, intellegéntia, gustu et sentiménto: ut hoc modo abjéctis ómnibus illis quæ sunt dissimília et disconveniéntia Deo, possit similitúdinem Dei recípere, cum iam nihil remáneat in illa, quod non sit Dei volúntas et hoc modo in eam transformétur.</la><fr> Ceci ne s'entend pas uniquement quant à l'acte, mais aussi quant à l'habitus. Il faut non seulement qu'il n'y ait point d'actes imparfaits volontaires, mais que l'habitus des imperfections, quelles qu'elles soient, se trouve anéanti. Tout ce qu'il y a de créé, tous les actes et toutes les activités de la nature n'ont aucun rapport avec Dieu et ne peuvent se joindre à lui. Dès lors, il est nécessaire que l'âme se dépouille de tout ce qui est créé, de tout acte, de toute activité propre, c'est-à-dire de son mode de savoir, d'entendre, de goûter, de sentir, afin que, affranchie de tout ce qui est contraire à Dieu et dissemblable de lui, elle en arrive à prendre la ressemblance avec Dieu, en sorte qu'il n'y ait plus rien en elle qui ne soit la volonté de Dieu. Alors seulement elle peut se transformer en Dieu.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Nos autem gloriári opórtet in cruce Dómini nostri Iesu Christi: in quo est salus, vita, et resurréctio nostra; * Per quem salváti et liberáti sumus. V/. Absit mihi gloriári, nisi in cruce Dómini mei Iesu Christi. * Per quem. V/. Glória Patri. * Per quem.</la><fr>R/. Pour nous, il nous faut tirer gloire de la croix de notre Seigneur Jésus-Christ! En lui réside notre salut, notre vie, notre résurrection; * Par lui, nous sommes sauvés, libérés! V/. Pour moi, non, jamais d'autre titre de gloire que la croix de mon Seigneur Jésus-Christ! * Par lui. V/. Gloire au Père. * Par lui.</fr></ligne></liturgia>
