<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Prima sabbatórum, currit María Magdaléne et venit ad Simónem Petrum et ad álium discípulum quem amábat Iesus. Et réliqua.</la><fr> Le matin de Pâques, Marie Madeleine courut trouver Simon-Pierre et l'autre disciple, celui que Jésus aimait. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu Rupérti Tuitiénsis abbátis De opéribus Spíritus Sancti. (Lib.4, 10.12: SC 165, 164-168.176-178)</la><fr>Livre de Rupert de Deutz sur les œuvres du Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ioánnem Dóminus Iesus céteris áltius díligens, et non conténtus illum in hac parte grátiæ, scílicet in Spíritu intellegéntiæ, céteris coæquálem esse apóstolis, apéruit illi rursus singuláriter secréta cæli, ut vidéret visiónes admirábiles quas et digéssit in libro qui intitulátur Apocalýpsis, scriberétque illud altum et hóminibus inenarrábile Verbi Dei, Verbi incarnáti mystérium. Diligébat enim eum.</la><fr> Le Seigneur Jésus aima Jean plus intimement que les autres disciples; il ne lui suffit pas qu'il fût l'égal des autres dans l'Esprit d'intelligence, il lui ouvrit encore les secrets du ciel à un degré unique pour lui faire voir les visions admirables qu'il a exposées dans le livre de l'Apocalypse et pour lui faire écrire le mystère profond dont l'homme ne peut rien dire, le mystère du Verbe de Dieu, du Verbe incarné. Jésus fit cela parce qu'il aimait Jean.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Diligébat autem eum Iesus, quóniam speciális prærogatíva castitátis amplióri dilectióne fécerat dignum. * Quia virgo eléctus ab ipso, virgo in ævum permánsit. V/. In cruce dénique moritúrus, huic matrem suam vírginem vírgini commendávit. * Quia.</la><fr>R/. Il est le disciple que Jésus aimait, le disciple que le privilège d'une plus grande chasteté destinait à un plus grand amour, * Le disciple vierge, ainsi choisi par Jésus, demeuré tel à jamais. V/. Le Christ Jésus, avant de mourir sur la croix, remit le soin de la Vierge, sa mère, à ce disciple, * Le disciple vierge.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> In quo tamen nec illud prætereúndum quia cum tali amóris privilégio dilígeret eum, non tamen huic sed Petro speciáliter dixit quia tu es Petrus et super hanc petram ædificábo Ecclésiam meam. Síquidem Dóminus noster cum omnes discípulos et præcípue Petrum amóre spíritus vel mentis dilígeret, hunc Ioánnem quodam cordis amóre velut homo hóminem díligens, non tamen céteris in órdine apostolátus præférre vóluit, quippe qui in ómnibus divínam voluntátem atténdens quodam loco dicit: Quia descéndi de cælo non ut fáciam voluntátem meam, sed voluntátem eius qui misit me.</la><fr> Mais remarquons ici que, tout en l'aimant avec prédilection, ce n'est cependant pas à lui, mais à Pierre qu'il dit tout spécialement: Tu es Pierre, et sur cette pierre je bâtirai mon Église ; car notre Seigneur, tout en aimant chacun de ses disciples, et Pierre surtout, avec un amour qui engageait toute sa personne, aima ce Jean d'un amour du cœur, comme un homme aime un homme, mais il ne voulut pas le mettre à la tête des autres dans l'ordre de l'apostolat ; cela parce que notre Seigneur cherchait en tout la volonté divine. Il dit quelque part: Je suis descendu du ciel, non pour faire ma volonté, mais la volonté de celui qui m'a envoyé.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus, et aqua sapiéntiæ salutáris potávit illum: * Et exaltávit eum apud próximos suos. V/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. * Et exaltávit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui donne à manger le pain de la vie et de l'intelligence, il lui fait boire l'eau salutaire de la sagesse: * Il l'exalte au-dessus de ses semblables. V/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. * Il l'exalte.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Igitur in órdine vel dignitáte apostolátus, beátus ille Simon Bar Iona, cui primo non caro et sanguis revelávit sed Pater qui est in cælis, primátum gérere et claves regni cælórum accípere méruit; hic autem discípulus partem non parvam extra fratres suos consecútus est de thesáuro Patris, de Spíritu intelléctus qui vere iucunditátem et exsultatiónem super eum thesaurizávit.</la><fr> Donc, dans la dignité de l'apostolat, bienheureux est Simon Bar Iona, à qui le premier, non la chair ni le sang mais le Père des cieux a donné la révélation: c'est lui qui a eu le privilège de tenir la première place et de recevoir les clefs du royaume des cieux. Quant à cet autre disciple, il a obtenu, plus que ses frères, une part importante du trésor paternel, une part de l'Esprit d'intelligence qui a vraiment amassé sur lui un trésor de joie et d'allégresse.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. In illo die suscípiam te servum meum, et ponam te sicut signáculum in conspéctu meo. * Quóniam ego elégi te, dicit Dóminus. V/. Esto fidélis usque ad mortem, et dabo tibi corónam vitæ. * Quóniam.</la><fr>R/. En ce jour-là, je te prendrai, toi, mon serviteur, et je t'établirai devant moi comme l'anneau à cacheter, * Car c'est toi que j'ai choisi, oracle du Seigneur. V/. Sois fidèle jusqu'à la mort, et je te donnerai la couronne de la vie, * Car.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ioánnes áquila recte dícitur qui divinitátem illam qua in cælum homo Christus ascéndere pótuit irreverberátis óculis áltius contemplári méruit. Iste recte áquila dícitur qui adhuc in carne pósitus pótuit in illum solem apértos óculos fígere.</la><fr> Aussi peut-on, à juste titre donner à Jean le nom d'aigle puisqu'il a eu la grâce de contempler dans les hauteurs, et sans que ses yeux en soient aveuglés, cette divinité qui entraîna l'humanité du Christ jusqu'au ciel. Oui, on peut appeler aigle celui qui, vivant encore dans la chair, a pu fixer sur ce soleil ses yeux ouverts.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, * Et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. V/. Misit Dóminus manum suam et tétigit os meum. * Et implévit. V/. Glória Patri. * Et implévit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, * Il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. V/. Le Seigneur a étendu la main, il m'a touché la bouche. * Il. V/. Gloire au Père. * Il.</fr></ligne></liturgia>
