<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Prima sabbatórum, currit María Magdaléne et venit ad Simónem Petrum et ad álium discípulum quem amábat Iesus. Et réliqua.</la><fr> Le matin de Pâques, Marie Madeleine courut trouver Simon-Pierre et l'autre disciple, celui que Jésus aimait. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Libro Scutum canonicórum Arnónis Reicherspergénsis presbýteri (PL 194, 1521-1522)</la><fr>Livre d'Arnon de Reichersberg Le bouclier des chanoines</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Currébant duo simul, et ille alter discípulus præcucúrrit cítius Petro et venit prior ad monuméntum, nec tamen introívit sed visis linteamínibus, foras stetit. Deínde venit Petrus sequens eum et introívit in monuméntum. Tunc ergo introívit et ille discípulus qui vénerat prior ad monuméntum. Vere casum spectáculi admiratióne et veneratióne dignum! Currunt simul duo Christi discípuli, unus plus céteris díligens, alter diléctus magis, unus in péctore Christi suáviter recúbans, alter cum Christo maris undas superámbulans, unus spectátor mirabílium cæléstium, alter factus mundo spectáculum, unus quiétis ac theóriæ assuétior, alíus ministério verbi parátior: currébant simul, unus iuveníli córpore ac mente alácrior, alter ætátis gravitáte constántior: currébant simul, nec, quia unus álium præcucúrrit, ídeo se illi prótulit, sed tamquam senióri agnoscendórum sacramentórum priorátum depéndit.</la><fr> Ils couraient tous deux ensemble; et cet autre disciple courut en avant, plus vite que Pierre; et il arriva le premier au tombeau; cependant il n'entra pas, mais, ayant vu les linges, il resta dehors. Ensuite vint Pierre qui le suivait et il entra dans le tombeau. Et alors seulement entra l'autre disciple qui était arrivé le premier. Spectacle vraiment digne d'admiration et de respect! Ils courent ensemble, les deux disciples du Christ; mais il y en a un qui aime plus que les autres, et un autre qui est plus aimé; l'un a reposé, heureux, sur la poitrine du Christ, l'autre a marché avec le Christ sur les eaux de la mer; l'un a vu les merveilles célestes, l'autre est devenu un spectacle pour le monde; l'un est un habitué du repos et de la contemplation, l'autre est plus disposé au ministère de la parole; ils couraient ensemble, l'un jeune, plus léger de corps et d'esprit, l'autre appesanti par l'âge, mais persévérant; ils couraient ensemble, et parce que l'un courut plus vite et devança l'autre, il ne se crut pas pour autant supérieur à l'autre, mais lui laissa comme à son aîné la priorité de la connaissance des mystères.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, * Et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. V/. Misit Dóminus manum suam et tétigit os meum. * Et implévit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, * Il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. V/. Le Seigneur a étendu la main, il m'a touché la bouche. * Il.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Currunt et in quólibet viro perfécto simul inténtio et áctio, una púlchrior et amabílior, áltera patiéntior ac fecúndior, una vidéndo vacans verbo, áltera devóta ministério: currunt simul neque enim, quia inténtio præcúrrit ministérium verbi, ídeo dígnior iudicánda est; nam sæpe in ministério verbi arcána revelántur quæ ante ministérium, cum sola fúisset theória, occúlta latuérunt, quod est Petrum introísse in monuméntum, unde illud: Declarátio sermónum tuórum illúminat et intelléctum dat párvulis.</la><fr> C'est ainsi que, dans chaque homme parfait, courent ensemble la contemplation et l'action, l'une plus belle et plus attirante, l'autre plus patiente et plus féconde; l'une dans le repos regardant la parole, l'autre consacrée à son service dans l'action. Elles courent ensemble, et ce n'est pas parce que le regard contemplatif devance le service de la parole qu'on doit le trouver plus digne; car souvent, dans le service de la parole, des secrets sont révélés qui, avant ce service, dans la contemplation pure, restaient cachés: et c'est Pierre entrant dans le tombeau; il est dit: La prédication de ta parole illumine et donne l'intelligence aux petits.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Diligébat autem eum Iesus, quóniam speciális prærogatíva castitátis amplióri dilectióne fécerat dignum. * Quia virgo eléctus ab ipso, virgo in ævum permánsit. V/. In cruce dénique moritúrus, huic matrem suam vírginem vírgini commendávit. * Quia.</la><fr>R/. Il est le disciple que Jésus aimait, le disciple que le privilège d'une plus grande chasteté destinait à un plus grand amour, * Le disciple vierge, ainsi choisi par Jésus, demeuré tel à jamais. V/. Le Christ Jésus, avant de mourir sur la croix, remit le soin de la Vierge, sa mère, à ce disciple, * Le disciple vierge.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Item Lucas in princípio evangélii sui ait: Sicut tradidérunt nobis qui ab inítio ipsi vidérunt et minístri verbi fuérunt, visiónem ministério verbi tamquam Ioánnem Petro consócians, sed vísio ministérium témporis ratióne præcédit, et Ioánnes Petro cítius cucúrrit.</la><fr> De même, saint Luc parle, au commencement de son évangile, des témoins oculaires et serviteurs de la parole, unissant en quelque sorte la vision au ministère, comme Jean à Pierre. Mais dans le temps, le regard précède le service, et Jean courut plus vite que Pierre.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus, et aqua sapiéntiæ salutáris potávit illum: * Et exaltávit eum apud próximos suos. V/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. * Et exaltávit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui donne à manger le pain de la vie et de l'intelligence, il lui fait boire l'eau salutaire de la sagesse: * Il l'exalte au-dessus de ses semblables. V/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. * Il l'exalte.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Atque, ut minus dúbites, post resurrectiónem Dómini, apparénte illis Iesu ac stante in líttore, discípulus ille quem diligébat Iesus prior Dóminum agnóscens dixit: " Dóminus est. " Simon ergo Petrus cum audísset quia Dóminus est, túnica succínxit se et misit se in mare. Ecce discípulus quem diligébat Iesus prior ipsum agnóscit nec tamen se in mare mittit, sed Petrus qui postérior agnóvit, ipse misit se in mare, ut scias per Ioánnem agnoscéndi stúdium ac theóriæ munus significári; in Petro vero, ut iam dictum est, verbi ministérium éxprimi in quo sæpe fluctus sæculi feréndi et calcándi sunt, ínsuper et mortis amaritúdinem sæpe súbeunt, ut per martýrium véniant ad Iesum, áliis discípulis navígio claustrális quiétis veniéntibus et rete píscium per oratiónis stúdium ac pii desidérii intentiónem quasi per quemdam funem trahéntibus.</la><fr> Voici ce qui enlève tout doute à ce sujet: après la résurrection du Seigneur, Jésus leur apparut debout  sur le bord de la mer; alors ce disciple que Jésus aimait, reconnaissant le Maître le premier, dit: C'est le Seigneur. Simon-Pierre donc entendit que c'était le Seigneur, se ceignit de sa tunique et se jeta à la mer. Voilà donc le disciple que Jésus aimait qui le reconnaît le premier; pourtant, il ne se jette pas à la mer; et Pierre, qui l'a reconnu après, se jette, lui, à la mer. Jean représente, on le voit bien, l'empressement à connaître la grâce de la vision et Pierre, comme on l'a dit, le service de la parole, pour lequel il faut souvent affronter et fouler aux pieds les flots du siècle; ceux qui s'y adonnent subissent souvent l'amertume de la mort, pour venir à Jésus par le martyre, pendant que d'autres disciples y viennent par l'ardeur de leur prière et le regard de leur amour.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. In illo die suscípiam te servum meum, et ponam te sicut signáculum in conspéctu meo. * Quóniam ego elégi te, dicit Dóminus. V/. Esto fidélis usque ad mortem, et dabo tibi corónam vitæ. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr>R/. En ce jour-là, je te prendrai, toi, mon serviteur, et je t'établirai devant moi comme l'anneau à cacheter, * Car c'est toi que j'ai choisi, oracle du Seigneur. V/. Sois fidèle jusqu'à la mort, et je te donnerai la couronne de la vie. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
