<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Damiáni epíscopi (Sermo 64, 1. 11: CC CM 57, 375-376. 386)</la><fr>Sermon de saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Gaudémus, fratres caríssimi, copiósum vestræ fraternitátis adésse convéntum, quia dum nos ad hodiérnam festivitátem, beáti Ioánnis glória próvocat, étiam Spíritus Sanctus, ut tam reverénter, tam pacífice, tam devóte conveniátis, indubitánter inspírat. Dignum quippe est ut qui a Christo præ cunctis mortálibus speciáliter est diléctus, a Christi quoque dilectóribus permáxime diligátur, præsértim cum et ipse circa nos tantæ caritátis exstíterit, ut divínitus sibi tráditis sapiéntiæ et sciéntiæ clávibus, omnes sacramentórum cæléstium thesáuros expánderet, et ætérnæ vitæ divítias, quas solus accéperat, nobíscum participándo lárgiter ac fidéliter erogáret.</la><fr> Nous nous réjouissons, frères très chers, de vous voir réunis en une assemblée nombreuse: cependant que la gloire du bienheureux Jean nous convoque à la fête de ce jour, c'est assurément le Saint-Esprit qui vous inspire de vous rassembler avec tant de respect, de paix et de dévotion. Il est juste, en effet, que celui que le Seigneur a aimé spécialement, de préférence à tous les autres mortels, soit aussi l'objet d'un amour tout particulier de la part de ceux qui aiment le Christ; et cela d'autant plus qu'il nous a lui-même montré tant de charité: Dieu lui ayant confié les clefs de la sagesse et de la science, il nous a ouvert tous les trésors des mystères célestes et il nous a fait part, avec largesse et fidélité, des richesses de l'éternelle vie qu'il avait reçues.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce puer meus quem elégi, dicit Dóminus, eléctus meus: * Complácuit sibi in illo ánima mea. V/. Pósui super eum spíritum meum, iudícium géntibus nuntiábit. * Complácuit.</la><fr>R/. Voici mon fils, mon serviteur, celui que j'ai choisi, mon élu, dit le Seigneur: * En lui j'ai mis toute ma joie. V/. Je fais reposer sur lui mon Esprit: aux nations il fera connaître le jugement. * En lui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quóties de vera humanitáte ac divinitáte Christi certámen quæstiónis obóritur, quæ vidélicet ómnibus pacis inimícis commúnis est matéria dimicándi, prótinus ad Ioánnis evangélium cúrritur, Ioánnis in pugna patrocínium quritur, et sic mox cuncta litigiósi certáminis iúrgia conquiéscunt.</la><fr> Chaque fois qu'il s'élève un débat sur la vérité de l'humanité et de la divinité du Christ, —  sujet commun de toutes les disputes pour tous les ennemis de la paix, —  aussitôt on se hâte de recourir à l'évangile de Jean. Dans la polémique, on recherche le patronage de Jean, et ainsi bientôt toutes les querelles et tous les litiges s'apaisent.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Virgo est eléctus a Dómino atque inter céteros magis diléctus, qui supra pectus eius recúmbens Evangélii fluénta de ipso sacro domínici péctoris fonte potávit, * Et verbi Dei grátiam in toto terrárum orbe diffúdit. V/. Spíritus Sancti grátia inebriátus, céteris áltius divinitátis patefécit arcána. * Et verbi.</la><fr>R/. Le disciple vierge, choisi par le Seigneur, l'intime ami du Christ Maître, a reposé sur la poitrine du Seigneur: c'est là qu'il a bu à la source des torrents évangéliques, jaillis du cœur sacré de son Seigneur et Maître, * Et la grâce du verbe de Dieu fut par lui répandue dans le monde entier. V/. Ivre de la grâce du Saint-Esprit, il a dévoilé plus avant que les autres les profonds mystères de la divinité. * Et la grâce.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quid ígitur necessárium in doctrínis, quod Ioánnis volúmina sacrosáncta non téneant? Quid in virtútibus, quid in méritis quo beatíssimus incomparabíliter non excéllat? Apóstolus síquidem in epístulis, evangelísta in evangélio, prophéta in Apocalýpsi. Prophéta, inquam, et non qualiscúmque, sed mirábilis atque, ad similitúdinem altérius Ioánnis, plus quam prophéta. Nam quia prophétæ offícium est futúra prædícere, non præséntia demonstráre, beátus Ioánnes Baptísta idcírco céteris prophétis enítuit, quia Dóminum dígito quem prophetábat osténdit. Numquid et iste Ioánnes plus quam prophéta non est, qui præter ómnium consuetúdinem prophetárum semetípsum conspéxit in spíritu, et inter plúrima revelatiónum cæléstium sacraménta, dum áquilæ volántis similitúdinem vidit, semetípsum veráciter recognóvit?</la><fr> Qu'y a-t-il donc de nécessaire à la doctrine, que ne contiennent les écrits sacro-saints de Jean? Existe-t-il une vertu, une œuvre méritoire, où ce bienheureux n'excelle sans comparaison? Il se montre apôtre dans ses épîtres, évangéliste dans son évangile, prophète dans l'Apocalypse. Prophète, dis-je, et non pas un prophète quelconque, mais un prophète admirable et, à l'image de l'autre Jean, plus que prophète. Il appartient au prophète de prédire l'avenir, non de désigner ce qui est actuel: saint Jean-Baptiste a donc brillé plus que tous les autres prophètes en montrant du doigt le Seigneur qu'il annonçait. Mais saint Jean l'évangéliste n'est-il pas lui aussi plus que prophète? Contrairement à la coutume de tous les prophètes, il s'est vu lui-même en esprit et, parmi les nombreux mystères célestes qui lui étaient révélés, en apercevant l'apparence d'un aigle qui volait, il s'est reconnu lui-même en toute vérité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hic est discípulus ille, qui testimónium pérhibet de his, et scripsit hæc; * Et scimus quia verum est testimónium eius. V/. Fluénta Evangélii de ipso sacro domínici péctoris fonte potávit. * Et scimus.</la><fr>R/. C'est lui le disciple qui rend témoignage de tout cela, et qui l'a rapporté par écrit, * Et nous savons que son témoignage est véridique. V/. Il a bu à la source des torrents évangéliques, jaillis du cœur sacré de son Seigneur et Maître. * Et nous savons.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Per huius ergo vestígia, dilectíssimi, ad Redemptórem nostrum pleno cordis amóre tendámus, huius doctrínam velut corúscam in ténebris lámpadem nostris semper gréssibus præferámus. Púdeat iam terrénis incúmbere, qui per spei desidérium ad cæléstem cœpimus glóriam festináre.</la><fr> Marchons donc sur ses traces, mes bien-aimés, vers notre Rédempteur, de tout l'amour de notre cœur, et portons sa doctrine comme une lampe étincelante dans les ténèbres pour éclairer nos pas. Ayons honte désormais de nous préoccuper des choses terrestres, nous qui par le désir de notre espérance avons commencé de nous hâter vers la gloire céleste.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Hic est beatíssimus evangelísta et apóstolus Ioánnes, * Qui privilégio amóris præcípui, céteris áltius a Dómino méruit honorári. V/. Hic est discípulus ille quem diligébat Iesus, qui supra pectus Dómini in cena recúbuit. * Qui. V/. Glória Patri. * Qui.</la><fr>R/. C'est lui l'évangéliste vraiment bienheureux, l'apôtre Jean, * Que le Seigneur honora, plus que tous les autres, du privilège d'un amour de prédilection. V/. Il est le disciple que Jésus aimait, celui qui, durant la Cène, a reposé sur le cœur du Maître, * Que le Seigneur. V/. Gloire au Père. * Que le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="14"><la/><fr/></ligne></liturgia>
