<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Commentário Orígenis presbýteri in Ioánnem (T. 1, 4.6: PG 14, 26.30-31)</la><fr>Commentaire d'Origène sur l'Évangile selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omni actióne et tota vita nostra Deo dicáta, quænam áliæ nobis primítiæ præstantióres esse debuérunt quam institúere de Evangélio disputatiónem? Arbitror vero ego, evangeliórum primítias evangélium esse Ioánnis. Idque arbítror consíderans genealógiam texéntem et incipiéntem ab eo qui genealógia caret. Nam Matthus quidem cum scríberet Hebræis, qui ventúrum ex Abrahámo et Davíde exspectábant: Liber, inquit, generatiónis Iesu Christi fílii David, fílii Abraham.</la><fr> Du moment que toute notre activité et toute notre vie sont consacrées à Dieu, nos recherches doivent-elles être autre chose que l'étude de l'Évangile? Pour ma part, je pense que les prémices des évangiles se trouvent dans l'évangile de Jean qui, pour parler de celui dont d'autres ont dressé la généalogie, commence par celui qui n'a pas de généalogie. En effet, Matthieu, écrivant pour des Juifs qui attendent le fils d'Abraham et de David, dit: Généalogie de Jésus-Christ, fils de David, fils d'Abraham.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Virgo est eléctus a Dómino atque inter céteros magis diléctus, qui supra pectus eius recúmbens Evangélii fluénta de ipso sacro domínici péctoris fonte potávit, * Et verbi Dei grátiam in toto terrárum orbe diffúdit. V/. Spíritus Sancti grátia inebriátus, céteris áltius divinitátis patefécit arcána. * Et verbi.</la><fr>R/. Le disciple vierge, choisi par le Seigneur, l'intime ami du Christ Maître, a reposé sur la poitrine du Seigneur: c'est là qu'il a bu à la source des torrents évangéliques, jaillis du cœur sacré de son Seigneur et Maître, * Et la grâce du verbe de Dieu fut par lui répandue dans le monde entier. V/. Ivre de la grâce du Saint-Esprit, il a dévoilé plus avant que les autres les profonds mystères de la divinité. * Et la grâce.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Marcus vero sciens quod scribit, inítium enárrat Evangélii, fortássis quod inveniámus finem ipsíus apud Ioánnem qui in princípio Verbum Deum fuísse inquit. Lucas étiam maióres perfectiorésque de Iesu sermónes resérvat ei qui supra pectus Iesu recúbuit. Nullus enim illórum ádeo pure manifestávit illíus divinitátem ut Ioánnes quippe qui indúcat illum dicéntem: Ego sum lux mundi; ego sum via, véritas et vita; ego sum resurréctio; ego sum óstium; ego sum pastor bonus; et in Apocalýpsi: Ego sum alpha et ómega, princípium et finis, primus et novíssimus.</la><fr> Marc, sachant bien ce qu'il écrit, met en tête de son livre: Commencement de l'Évangile. La fin de l'Évangile, nous la trouvons sans doute chez Jean: c'est la Parole qui était au commencement, le Verbe de Dieu. Quant à Luc, il réserve lui aussi, à celui qui a reposé sur la poitrine de Jésus les discours les plus grands et les plus parfaits sur Jésus. Aucun des évangélistes n'a donné de sa divinité une révélation aussi pure que Jean, qui lui fait dire: Je suis la lumière du monde; je suis le chemin, la vérité, la vie; je suis la résurrection; je suis la porte ; je suis le bon berger et, dans l'Apocalypse : Je suis l'Alpha et l'Omega, le commencement et la fin, le premier et le dernier.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hic est discípulus ille, qui testimónium pérhibet de his, et scripsit hæc; * Et scimus quia verum est testimónium eius. V/. Fluénta Evangélii de ipso sacro domínici péctoris fonte potávit. * Et scimus.</la><fr>R/. C'est lui le disciple qui rend témoignage de tout cela, et qui l'a rapporté par écrit, * Et nous savons que son témoignage est véridique. V/. Il a bu à la source des torrents évangéliques, jaillis du cœur sacré de son Seigneur et Maître. * Et nous savons.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Audeámus ígitur dícere primítias Scripturárum ómnium Evangélium esse; evangeliórum vero primítias, evangélium a Ioánne tráditum; cuius sensum percípere nemo potest, nisi qui supra pectus Iesu recubúerit vel accéperit a Iesu Maríam quæ étiam ipsíus mater fiat: ádeo talem tantúmque esse necésse est, qui Ioánnes álius sit futúrus, ut quemádmodum Ioánnes, ítidem étiam et iste a Iesu Iesus exsístere ostendátur. Nam si nullus est Maríæ fílius prætérquam Iesus dicítque Iesus matri: Ecce fílius tuus, et non: " Ecce étiam hic est fílius tuus ", perínde est ac si dixísset: " Ecce hic est Iesus quem genuísti. " Etenim quisquis perféctus est, non ámplius vivit ipse, sed in ipso vivit Christus. Cumque in ipso vivat Christus, dícitur de eo Maríæ: Ecce fílius tuus Christus.</la><fr> Car il faut oser dire que l'Évangile constitue les prémices de toute l'Écriture et que, parmi les évangiles, les prémices sont celui de Jean, dont nul ne peut saisir le sens, s'il ne s'est penché sur la poitrine de Jésus et n'a reçu de Jésus Marie pour mère. Et, pour être un autre Jean, il faut devenir tel que, tout comme Jean, on s'entende désigner par Jésus comme étant Jésus lui-même. Car Marie n'a pas d'autre fils que Jésus; quand donc Jésus dit à sa mère: Voici ton fils, et non: « Voici, cet homme est aussi ton fils », c'est comme s'il lui disait: « Voici Jésus que tu as enfanté. » En effet, quiconque est arrivé à la perfection ne vit plus mais le Christ vit en lui et, puisque le Christ vit en lui, il est dit de lui à Marie: Voici ton fils, le Christ.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Hic est beatíssimus evangelísta et apóstolus Ioánnes, * Qui privilégio amóris præcípui, céteris áltius a Dómino méruit honorári. V/. Hic est discípulus ille quem diligébat Iesus, qui supra pectus Dómini in cena recúbuit. * Qui.</la><fr>R/. C'est lui l'évangéliste vraiment bienheureux, l'apôtre Jean, * Que le Seigneur honora, plus que tous les autres, du privilège d'un amour de prédilection. V/. Il est le disciple que Jésus aimait, celui qui, durant la Cène, a reposé sur le cœur du Maître, * Que le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quid ergo áttinet dícere quanta nobis opus sit mente ut in testáceis abiéctæ lítteræ thesáuris recónditum verbum digne valeámus interpretári, præsértim cum líttera passim a quibúsvis legátur, verbúmque per vocem sensíbile audiátur ab ómnibus qui audítum præbent corporálem? Qui enim accuráte apprehensúrus sit, vere is dicat opórtet: Nos autem Christi sensum habémus ut sciámus quæ a Deo donáta sunt nobis.</la><fr> Est-il encore nécessaire de dire quelle intelligence il faut pour interpréter dignement la Parole déposée dans les trésors d'argile d'un langage ordinaire? Oui, cet écrit, tout le monde peut le lire, et cette parole, quand une voix la rend sensible, tous ceux qui prêtent les oreilles de leur corps peuvent l'entendre. Mais pour interpréter avec justesse l'évangile de Jean, il faut pouvoir dire en toute vérité: Nous avons, nous, la pensée du Christ, pour connaître les grâces que Dieu nous a accordées.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Ecce puer meus quem elégi, dicit Dóminus, eléctus meus: * Complácuit sibi in illo ánima mea. V/. Pósui super eum spíritum meum, iudícium géntibus nuntiábit. * Complácuit. V/. Glória Patri. * Complácuit.</la><fr>R/. Voici mon fils, mon serviteur, celui que j'ai choisi, mon élu, dit le Seigneur: * En lui j'ai mis toute ma joie. V/. Je fais reposer sur lui mon Esprit: aux nations il fera connaître le jugement. * En lui. V/. Gloire au Père. * En lui.</fr></ligne></liturgia>
