<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis Benedícti papæ quinti décimi (Hom. in sollemni canonizatione sanctæ Ioannae de Arc, die 16 maii 1920 : AAS 12, 1920, 227-228.229)</la><fr>Homélie de Benoît XV lors de la canonisation de sainte Jeanne d'Arc</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mirábilis Deus in sanctis suis, quandóquidem quæ stulta sunt mundi elégit ut confúndat sapiéntes et infírma mundi ut confúndat fórtia, singuláre et exímium própriæ tum virtútis tum sapiéntiæ spécimen nobis éxhibet in fémina, cuius dum apud hómines summis effértur láudibus immortále nomen, Nos hodiérno die cæléstem glóriam gratulándo celebrámus. Etenim cum ex iis qui splendóre sanctitátis éminent, ut céteris recte vivéndi sint documénto, nonnúlli máxime in signum et in porténtum, quemádmodum Scriptúra lóquitur, dati videántur, Ioánnæ quidem vita, in illústri quodam flexu sæculórum appáret, iis abúndans atque áffluens gestórum miráculis, quæ omnes, quicúmque sunt, veritátis amícos ad agnitiónem venerationémque divíni auctóris indúcant.</la><fr> Dieu est admirable en ses saints puisqu'il a choisi ce qui est folie dans le monde pour confondre les sages et ce qui est faible dans le monde pour confondre ce qui est fort; il nous offre un exemple particulièrement brillant de sa force et de sa sagesse en cette femme dont nous célébrons en ce jour avec reconnaissance la gloire céleste, elle dont le nom immortel est entouré des plus grands honneurs par les hommes. Voici que, parmi ceux dont la sainteté brille avec éclat pour servir de modèle aux autres, il s'en trouve qui ont valeur de signe et de présage, pour prendre l'expression de l'Écriture; si on regarde le cours merveilleux des siècles, la vie de Jeanne apparaît riche et abondante en miracles; elle invite tous les amis de la vérité, quels qu'ils soient, à reconnaître et à vénérer l'intervention de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Nam quod simplex rudísque rerum puéllula, arcánæ vocis invitátu, ex tímida repénte animósior effécta, álacris ad opus aggréssa est ex humánis longe difficíllimum maximéque árduum; quod quiétem patérni ruris labóribus castrórum, et colum atque fusum hasta gladióque secúra mutávit; quod, oviculárum assuéta custódiæ, magnis et bellicósis cópiis sollertíssime imperitávit, eásque ex áliis in álias victórias sine ulla dubitatióne rápuit; quod dénique regem suum, præter ómnium spem exspectationémque, Aurelianénsi obsidióne solúta, rite consecrándum curávit; quod étiam secréta méntium apéruit, futúra prædíxit, simília supra natúræ vires gessit : hæc ómnia profécto luce clárius índicant adfuísse hic dígitum Dei.</la><fr> Qu'une simple fillette, ignorante de tout, à l'appel d'une voix mystérieuse, sorte de sa timidité et devienne d'un coup si courageuse, empressée à entreprendre une œuvre tellement difficile et si ardue aux yeux des hommes; qu'elle soit passée sans problème de la tranquillité de sa campagne paternelle aux labeurs des camps, de son champ et de son fuseau à la lance et au glaive; habituée à la garde des moutons, qu'elle se soit mise à commander avec une telle adresse à de grandes troupes de guerre pour les entraîner, sans hésitation aucune, de victoires en victoires; qu'elle ait enfin réussi contre toute espérance à faire sacrer son roi après avoir délivré Orléans; qu'elle ait aussi révélé les secrets des cœurs, annoncé l'avenir et fait toutes sortes de choses qui dépassent les forces de la nature, tout cela est la preuve plus que suffisante du doigt de Dieu.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sunt quidem atque útinam pauci, qui eam secúti sapiéntiam carnis quam damnat Apóstolus, -  cum quidquid humánæ natúræ módulum súperat, præiudicáta opinióne reíciant, -  hæc ipsa admirabília ita conántur explicáre, ut nullo prorsus divíno instínctu afflatúque facta esse conténdant. Sed evanuérunt in cogitatiónibus suis : tam certis tamque illústribus monuméntis testátæ res, si ab illis remótus sit Deus, contínuo fiunt quiddam humánæ ratióni omníno inextricábile. Nos vero sanctæ Ioánnæ de Arc et exémpla secúti et patrocínio subníxi, ómnibus in rebus Iesu Christo Deo mente animóque serviámus, cui servíre regnáre est nunc et in perpétuum.</la><fr> Il en est pourtant, même s'ils sont peu nombreux, qui se fient à la sagesse de la chair, réprouvée par l'Apôtre, et qui repoussent par principe tout ce qui dépasse les forces de la nature humaine; ils cherchent à rendre compte de toutes ces merveilles de façon à écarter toute influence et secours divins. Mais leurs pensées sont vaines: ce qui s'est passé est attesté par des documents si clairs et si manifestes que, si on écarte Dieu, cela devient aussitôt et absolument inexplicable pour la raison humaine. Quant à nous, en suivant l'exemple de sainte Jeanne d'Arc et en nous appuyant sur son patronage, servons Jésus-Christ notre Dieu en tout de cœur et d'esprit, car le servir c'est régner dès ici-bas et pour l'éternité. </fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Adonái, Dómine Deus magne et mirábilis, qui dedísti salútem in manu féminæ, * Exáudi preces servórum tuórum. V/. Qui regis Israel, inténde, qui dedúcis velut ovem Ioseph, qui sedes super chérubim. * Exáudi. V/. Glória Patri.* Exáudi.</la><fr> R/. Adonaï, Seigneur Dieu admirable et glorieux, tu nous as obtenu le salut par la main d'une femme: * Exauce les prières de tes serviteurs. V/. Berger d'Israël, écoute, toi qui conduis Joseph, ta brebis, toi qui trônes au-dessus des kéroubim; * Exauce. V/. Gloire au Père.* Exauce.</fr></ligne></liturgia>
