<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Procéssu ordinário sanctæ Ioánnæ de Arc</la><fr>Procès ordinaire de condamnation de Jeanne d'Arc (Le 31 mars 1431: ed Tisset, Paris, 1960, 286-288)</fr></ligne><ligne id="3"><la> Die sábbati última mensis mártii, fuit interrogáta prædícta Ioánna super alíquibus de quibus c perat dilatiónem ad respondéndum usque in istam diem. Et primo fuit interrogáta utrum velit se reférre iudício Ecclésiæ quæ est in terris, de omni eo quod dixit et fecit, sive sit bonum, sive malum, speciáliter de cásibus, crimínibus et delíctis quæ sibi imponúntur, et de omni eo quod tangit suum procéssum : respóndit quod de hoc quod ab ea pétitur, ipsa se refert Ecclésiæ militánti, províso quod non præcípiat sibi áliquid impossíbile fíeri. Et vocat illud quod réputat impossíbile, vidélicet quod facta quæ fecit et dixit, declaráta in dicto procéssu de visiónibus et revelatiónibus quas dixit se fecísse ex parte Dei, révocet; et non revocábit eas pro quocúmque; et de hoc quod Deus fecit sibi fácere ac præcépit et præcípiet, non dimíttet fácere pro hómine vivénte; et esset sibi impossíbile eas revocáre; et in casu quo Ecclésia vellet sibi fácere áliud fíeri in contrárium præcépti quod dixit sibi factum esse a Deo, ipsa non fáceret pro quocúmque.</la><fr> Le dernier samedi du mois de mars, Jeanne fut interrogée sur quelques points auxquels elle avait refusé de répondre avant le présent jour. Interrogée si elle veut s'en rapporter au jugement de l'Église qui est en terre, de tout ce qu'elle a dit ou fait, soit bien soit mal, spécialement des cas, crimes et délits qu'on lui impute, et de tout ce qui touche à son procès, elle répond que de ce qu'on lui demande, elle s'en rapportera à l'Église militante, pourvu qu'elle ne lui commande chose impossible à faire. Et elle appelle impossible le fait que ce qu'elle a dit et fait, déclaré au procès au sujet des visions et révélations qu'elle a dites et faites de par Dieu, elle ne le révoquera pour quoi que ce soit; et de ce que Dieu lui a fait faire et commandé et commandera, elle n'omettra pas de le faire pour homme qui vive et il lui serait impossible de le révoquer. Et au cas où l'Église voudrait lui faire faire autre chose contraire au commandement qu'elle dit venir de Dieu, elle ne le ferait pour quoi que ce soit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Interrogáta utrum si Ecclésia mílitans dicat sibi quod revelatiónes suæ sunt illusiónes aut res diabólicæ, ipsa se reférret Ecclésiæ : respóndit quod se de hoc semper réferet Deo, cuius semper fáciet præcéptum; et quod ipsa bene scit quod illud quod continétur in procéssu suo venit per præcéptum Dei; et illud quod affírmat in dicto procéssu se egísse per præcéptum Dei, esset sibi impossíbile fácere contrárium; et in casu quo Ecclésia sibi præcíperet fácere contrárium, ipsa de hoc non se reférret ad hóminem mundi, nisi ad Deum, quin semper fáceret bonum præcéptum ipsíus Dei.</la><fr> Interrogée pour savoir si, au cas où l'Église militante lui dit que ses révélations sont illusions ou choses diaboliques, elle s'en remettra à l'Église: elle répond qu'elle s'en rapportera à Dieu, dont elle fera toujours le commandement, et qu'elle sait bien que ce qui est contenu dans son procès est venu par le commandement de Dieu; et ce qu'elle a affirmé en ce procès avoir fait du commandement de Dieu, il lui serait impossible de faire le contraire. Et au cas où l'Église lui commanderait de faire le contraire, elle ne s'en rapporterait à homme du monde, sinon à Dieu, qu'elle ne fait jamais que son bon commandement.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Interrogáta an credit se esse subiéctam Ecclésiæ Dei quæ est in terris, vidélicet dómino nostro papæ, cardinálibus, archiepíscopis, epíscopis et áliis prælátis Ecclésiæ : respóndit quod sic, Deo prímitus servíto. Interrogáta an hábeat præcéptum a suis vócibus quod non submíttat se Ecclésiæ militánti quæ est in terris, nec iudício eius : respóndit quod ipsa non respóndet áliquid quod accípiat in cápite suo, sed illud quod respóndet est de præcépto suárum vocum; et non præcípiunt quin ipsa obœdiat Ecclésiæ, Deo prímitus servíto.</la><fr> Interrogée si elle croit être soumise à l'Église qui est en terre, à savoir à notre saint père le pape, aux cardinaux, archevêques, évêques et autres prélats de l'Église: elle répond que oui, Dieu premier servi. Interrogée si elle a commandement de ses voix qu'elle ne se soumette pas à l'Église militante qui est en terre, ni à son jugement: elle répond qu'elle ne répond rien de son propre chef; mais que ce qu'elle répond, c'est du commandement de ses voix et qu'elles ne lui commandent pas de ne pas obéir à l'Église, Dieu premier servi.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deus ómnium exaudítor est; ipse misit ángelum suum, et tulit me de óvibus patris mei; * Et unxit me unctióne misericórdiæ suæ. V/. Dóminus qui erípuit me de ore leónis, et de manu béstiæ liberávit me. * Et unxit. V/. Glória Patri.* Et unxit.</la><fr> R/. Notre Dieu, qui exauce toutes nos prières, a envoyé son ange, pour m'arracher à la garde du troupeau de mon père; * Il m'a donné l'onction, l'onction de sa tendresse. V/. Le Seigneur qui m'a tiré des crocs du lion m'a aussi délivré des griffes d'une bête féroce. * Il m'a donné. V/. Gloire au Père.* Il m'a donné.</fr></ligne></liturgia>
