<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libris sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi De sacerdótio (Lib. 2, 1: PG 48, 631)</la><fr>Livre de saint Jean Chrysostome sur le sacerdoce</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quid hoc lucro maius fúerit sacerdóti, quam si hæc agámus, quæ dilectiónis erga Christum arguménta esse dixit ipse Christus, qui apostolórum coryphæum sic allóquitur: Petre, amas me? id illo confiténte, adiúngit: Si amas me, pasce oves meas. Intérrogat discípulum Magíster, num diligátur ab eo, non ut edíscat, sed ut nos docéret, quantum cordi sibi esset huiúsmodi gregis præfectúra. Id cum palam sit, illud item maniféstum erit, magnam fore mercédem laboránti in iis, quæ magno apud Christum in prétio sunt.</la><fr> Quel plus grand avantage pourrait exister pour le prêtre, que celui d'apparaître en train de faire précisément ce que le Christ lui-même a présenté comme une preuve d'amour envers lui? S'adressant au coryphée des apôtres, il dit: Pierre, m'aimes-tu? et celui-ci ayant acquiescé, il ajoute: Si tu m'aimes, pais mes brebis. Le Maître demande au disciple de lui dire s'il l'aime, non pour l'apprendre de sa bouche, mais pour nous enseigner combien il se préoccupe de la surveillance de ses brebis. Si cela est évident, il y a encore une chose qui sera également claire, c'est la récompense abondante et inexprimable réservée à celui qui se sera efforcé d'accomplir ce à quoi le Christ attache un grand prix.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quamóbrem cum dixísset discípulus: Tu scis, Dómine, quia amo te, et diléctum ipsum in dilectiónis testem vocásset, non hic stetit Servátor, sed dilectiónis arguméntum adiécit. Non enim quantum Petrus se dilígeret osténdere tunc volébat, sed quantum ipse Ecclésiam dilígeret suam, et Petrum et nos omnes edocéri vóluit, ut magnam et nos hac in re sollicitúdinem exhiberémus. Cur enim Deus Fílio suo unigénito non pepércit, sed quem unícum habébat trádidit? Ut eos qui inimíco erga se ánimo essent sibi reconciliáret, et peculiárem sibi pópulum fáceret.</la><fr> C'est pourquoi, lorsque son disciple lui eut dit: Seigneur, tu sais que je t'aime, et qu'il eut pris comme témoin de son amour celui qui l'aimait, le Sauveur ne s'en tint pas là, mais il ajouta encore une preuve d'amour. Ce n'est pas qu'il voulût montrer alors combien Pierre l'aimait, mais combien il aime son Église, et il a voulu que Pierre et nous tous, nous l'apprenions, afin que nous aussi, en ce domaine, apportions beaucoup de zèle. Pourquoi donc Dieu n'a-t-il pas épargné son Fils unique, mais a-t-il donné son unique, le seul qu'il avait? Pour s'attacher ceux qui étaient à son égard dans des dispositions hostiles, et pour s'en faire un peuple choisi.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cur sánguinem effúdit? Ut has émeret oves quas Petro et successóribus eius trádidit. Iure ergo dicébat Christus: Quisnam est fidélis servus et prudens, quem constítuet dóminus eius super domum suam? Rursum verba dubitántis sunt, etsi qui lóquitur nihil dúbitans ea próferat; sed quemádmodum cum Petrum interrógat num se dilígeret, non ídeo sciscitabátur quod vellet discípuli amórem exploráre, sed ut próprii amóris magnitúdinem declaráret; ita et nunc cum dicit: Quisnam est fidélis servus et prudens? non hoc ait, quod ei ignótus sit fidélis ac prudens servus, sed quod osténdere velit, quam rari sint huiúsmodi servi, et quanta sit illíus magistrátus amplitúdo. Vide ítaque quantum sit præmium: Super ómnia, inquit, bona sua constítuet eum.</la><fr> Pourquoi a-t-il versé son sang? Pour acheter ces brebis qu'il confiait à Pierre et à ceux qui sont venus après lui. C'est donc à juste titre que le Christ disait: Quel est le serviteur fidèle et avisé que le maître a établi sur sa maison? Là encore, les paroles sont celles de quelqu'un qui est dans le doute, mais celui qui les prononce n'est pas dans le doute en les prononçant; de même qu'en demandant à Pierre s'il l'aimait, il posait la question non parce qu'il avait besoin de connaître l'attachement de son disciple, mais pour montrer l'excès de son propre amour, de même en disant maintenant: Quel est le serviteur fidèle et avisé? il dit cela, non parce qu'il ignore que celui-ci est fidèle et avisé, mais parce qu'il veut montrer la rareté de la chose et la grandeur de cette autorité. Vois donc l'ampleur de la récompense: Il l'établira sur tous ses biens.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Benedictiónem ómnium géntium dedit illi, * Et testaméntum suum confirmávit super caput eius. V/. Cognóvit eum in benedictiónibus suis, conservávit illi misericórdiam suam. * Et testaméntum. V/. Glória Patri. * Et testaméntum.</la><fr> R/. Dieu lui a donné la bénédiction de toutes les nations, * Il a confirmé son alliance en la faisant reposer sur sa personne. V/. Il l'a reconnu dans ses bénédictions, et lui a gardé son amour. * Il a confirmé. V/. Gloire au Père. * Il a confirmé.</fr></ligne></liturgia>
