<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Sicut diléxit me Pater, et ego diléxi vos; manéte in dilectióne mea. " Et réliqua.</la><fr> Avant de passer de ce monde à son Père, Jésus disait à ses disciples: " Comme le Père m'a aimé, moi aussi je vous ai aimés. Demeurez dans mon amour. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 46, 3-4: CCL 41, 530-531)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Videámus quid alloquátur pastóres se ipsos pascéntes, non oves, sermo divínus néminem palpans. Ecce lac consúmitis, et lanis vos tégitis, et quod crassum est interfícitis, et oves meas non páscitis. Quod infirmátum est, non confortástis; et quod ægrótat, non corroborástis; et quod contribulátum est, non colligástis; et quod errábat, non revocástis; et quod périit, non inquisístis; et quod forte fuit, confecístis; et dispérsæ sunt oves meæ, eo quod non sit pastor.</la><fr> Voyons ce que dit la parole divine, qui ne ménage personne, aux pasteurs qui cherchent leur nourriture et non celle de leur brebis: Vous avez bu leur lait, vous vous êtes habillés avec leur laine, vous avez égorgé les brebis grasses, vous n'étiez pas des bergers pour mon troupeau. Vous n'avez pas rendu des forces à la brebis chétive, guéri celle qui était faible, soigné celle qui était blessée. Vous n'avez pas ramené la brebis égarée, cherché celle qui était perdue; celle qui était forte, vous l'avez accablée; mes brebis se sont dispersées parce qu'il n'y a pas de berger.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Urbs provécta Cenománis Iuliáni méritis, tanti patris nunc præclára súscipe solémnia, * Ut, quo duce, veritátis sumpsísti præcónia, eius ope sempitérna mereáris præmia. V/. Cuius vera te prodúxit ad fidem assértio, eius semper tueátur ubíque intercéssio. * Ut.</la><fr> R/. Ville du Mans, tu as été promue en dignité par la valeur de Julien, accueille aujourd'hui avec solennité la fête d'un tel père: * Sous sa conduite, tu as reçu l'annonce de la vérité; par son secours, puisses-tu gagner les trésors éternels! V/. Son affirmation de la vérité a engendré ta foi, que son intercession te protège toujours! * Sous sa conduite.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Dicitur in pastóres pascéntes seípsos, non oves, quid díligant, quid négligant. Quid ergo díligunt? Lac consúmitis, et lanis vos tégitis. Propter quod Apóstolus dicit: Quis plantat víneam, et de fructu eius non sumit? Quis pascit gregem, et de lacte gregis non pércipit? Invenímus ergo esse lac gregis quidquid a plebe Dei tribúitur præpósitis ad sustentándum victum temporálem. Inde enim loquebátur Apóstolus, cum hæc díceret quæ commemorávi.</la><fr> On dit aux pasteurs, qui s'occupent d'eux-mêmes et non des brebis, ce qu'ils aiment et ce qu'ils négligent. Ce qu'ils aiment? Vous avez bu leur lait, vous vous êtes habillés avec leur laine. Ce qui fait dire à l'Apôtre: Est-ce qu'on plante une vigne sans en manger le fruit? Est-ce qu'on est berger d'un troupeau sans boire son lait? Nous comprenons alors que le lait du troupeau, c'est tout ce que le peuple de Dieu verse aux supérieurs pour leur soutien temporel. C'est en ce sens que l'Apôtre parle dans le texte que je viens de citer.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beatíssimus Iuliánus, Cenomanénsium póntifex primus, virtútum fulgóre claríssimus, antíqui hostis supérbia triumpháta, * Hódie felix et victor regna súbiit sempitérna. V/. Immortális palmæ adéptus bravíum, regnat cum Christo in ætérnum. * Hódie.</la><fr> R/. Le bienheureux Julien, le premier évêque de l'Église qui est au Mans, rayonne par l'éclat de sa valeur spirituelle; ayant abattu la superbe de l'antique ennemi, * Il entre aujourd'hui, en heureux triomphateur, dans le royaume éternel. V/. Il reçoit pour prix la palme inaltérable du vainqueur, et règne pour toujours avec le Christ. * Il entre.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Equidem Apóstolus, quamquam elégerit mánibus suis tránsigi, et nec ipsum lac qurere ab óvibus, tamen lactis percipiéndi potestátem habére se díxit, et sic Dóminum disposuísse ut qui Evangélium annúntiant de Evangélio vivant. Et dicit álios coapóstolos suos usos fuísse hac potestáte non usurpáta sed data. Plus ille fecit, ut nec quod debebátur accíperet. Ipse ergo donávit et débitum, sed álius non exégit indébitum: ille plus fecit. Fortássis enim ipsum significábat, qui ægrum cum addúceret ad stábulum dixit: Si quid ámplius erogáveris, in redeúndo reddam tibi.</la><fr> Bien que l'Apôtre ait préféré vivre du travail de ses mains et ne pas demander de lait à ses brebis, cependant il affirme bien qu'il peut percevoir ce lait; et que le Seigneur en avait disposé ainsi: Ceux qui annoncent l'Évangile doivent vivre de l'Évangile. Il affirme que d'autres collègues dans l'apostolat ont usé de ce pouvoir: celui-ci leur avait été donné, ils ne l'ont pas usurpé. Lui-même a fait davantage: il n'a pas pris ce qui lui était dû. Lui-même a fait don de ce qui lui était dû, mais si un autre l'a exigé, ce n'était pas quelque chose d'indu. C'est lui, Paul, qui a fait davantage. Peut-être est-ce à lui que faisait allusion le Samaritain qui disait, en amenant le blessé à l'hôtellerie: S'il dépense davantage, je te rembourserai à mon retour.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. O felix Ecclésia, quæ beátum Iuliánum a Deo suscépit, * Ut, fundáta super petram stábilem, firma consísteret, et Christo Dómino fidéles mira fecunditáte parturíret. V/. Benedícta et Deo dilécta, quæ post Iuliánum tot et tantos pontífices sanctitáte fulgéntes méruit habére pastóres. * Ut.</la><fr> R/. Ah! l'Église privilégiée, qui a reçu de Dieu le bienheureux Julien! * Fondée de cette façon sur le roc solide, elle devait demeurer ferme, et, avec une admirable fécondité, enfanter au Christ Seigneur de nouveaux fidèles. V/. Elle est bénie, aimée de Dieu, celle qui a obtenu pour pasteurs, après Julien, tant et de tels évêques, rayonnants de sainteté! * Fondée.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> De his ergo, qui non índigent lacte gregis, quid plura dicámus? Misericordióres sunt, vel pótius ipsíus misericórdiæ offícium lárgius impéndunt. Possunt, et quod possunt, fáciunt. Laudéntur hi, nec damnéntur illi. Nam et ipse Apóstolus datum non quærébat. Fructuósas tamen oves esse cupiébat, non stériles sine lactis ubertáte.</la><fr> Que dire encore de ceux qui ne réclament pas le lait du troupeau? Ils sont pleins de miséricorde, ou plutôt ils accomplissent plus généreusement leur office qui est justement celui de la miséricorde. Ils le peuvent, et parce qu'ils le peuvent, ils le font. Il faut louer ceux-là, sans condamner les autres. Car l'Apôtre lui-même ne demandait pas de cadeaux. Cependant il désirait la fécondité du troupeau, et non pas une stérilité qui l'aurait privé de lait.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Gaude, Iuliáne, conféssor Christi, quem Princeps pastórum immarcescíbilis glóriæ diademáte coronávit; ecce iam in cælo ætérna felicitáte potíris. * Réspice in nos et gregem tuum páscere non désinas. V/. Tu enim nos in Christo Iesu per Evangélium genuísti, dum patres nostros ad fídei lumen admirábile transtulísti. * Réspice. V/. Glória Patri. * Réspice.</la><fr> R/. Sois heureux, Julien, témoin du Christ: le Chef des pasteurs t'a couronné du diadème de la gloire inaltérable; désormais, dans les cieux, tu jouis de l'éternelle félicité; * Pose ton regard sur nous, et continue de paître ton troupeau. V/. C'est toi qui, par l'Évangile, nous as engendrés dans le Christ Jésus, lorsque tu as fait passer nos pères à l'admirable lumière de la foi. * Pose. V/. Gloire au Père. * Pose.</fr></ligne></liturgia>
