<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Prima sabbatórum, currit María Magdaléne et venit ad Simónem Petrum et ad álium discípulum quem amábat Iesus. Et réliqua.</la><fr> Le matin de Pâques, Marie Madeleine courut trouver Simon-Pierre et l'autre disciple, celui que Jésus aimait. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Damiáni epíscopi(Sermo 63, 6.8.9: CC CM 57, 366.368.369)</la><fr>Sermon de saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Libet hic, fratres caríssimi, pulchram varietátem divínæ dispositiónis coram caritáte vestra perpéndere, et egrégios duos Redemptóris nostri discípulos quáliter inter se quadam dignitátis similitúdine cóngruant comparáre: Petrum vidélicet et Ioánnem. Commísit namque Dóminus Petro claves Ecclésiæ, vóluit et beáto Ioánni custódiam delegáre Maríæ. Utraque nimírum mater: mater María, mater Ecclésia. Sed María mater Christi, Ecclésia mater christianórum. De María Christus carnem suscépit, Ecclésiam vero de láteris sui carne prodúxit. Magna ígitur et felix est beáta virgo María, ex cuius viscéribus caro Christi sumpta est, ex qua rursus per aquam et sánguinem proflúxit Ecclésia. Hoc ítaque modo de María prodísse vidétur Ecclésia.</la><fr> Frères très chers, il me plaît ici de considérer devant votre charité la belle variété de l'économie divine et de comparer ces deux brillants disciples de notre Rédempteur, Pierre et Jean, pour voir comment ils s'accordent dans une même dignité. Le Seigneur a confié, en effet, à Pierre les clefs de l'Église et il a laissé Marie en héritage à Jean pour qu'il veille sur elle. L'une et l'autre sont mères: Marie est mère, l'Église est mère. Mais Marie est Mère du Christ, tandis que l'Église est mère des chrétiens. Le Christ a pris chair de Marie, mais l'Église est née de la chair de son côté. Sainte Marie, vierge et mère, est donc grande et heureuse: elle a formé dans ses entrailles la chair du Christ; et de celle-ci a jailli l'Église par l'eau et le sang. Par conséquent, l'Église est aussi de cette manière sortie de Marie.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In illo die suscípiam te servum meum, et ponam te sicut signáculum in conspéctu meo. * Quóniam ego elégi te, dicit Dóminus. V/. Esto fidélis usque ad mortem, et dabo tibi corónam vitæ. * Quóniam.</la><fr>R/. En ce jour-là, je te prendrai, toi, mon serviteur, et je t'établirai devant moi comme l'anneau à cacheter, * Car c'est toi que j'ai choisi, oracle du Seigneur. V/. Sois fidèle jusqu'à la mort, et je te donnerai la couronne de la vie, * Car.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Petrus est petra: Tu es, inquit, Petrus et super hanc petram ædificábo Ecclésiam meam. Petra quoque factus est et Ioánnes, supra cuius fídei fundaméntum totíus Ecclésiæ structúra consúrgit, quam vidélicet sive hæreticórum furor impíngat, sive tentatiónum írruat ímpetus, non evértit. Hæc petra veri David implet fundam qua Philistum Góliath signánter in fronte percútiat, ubi vidélicet crucis vexíllum profánus et ímpius non habébat. Hæc síquidem petra omnes ecclesiásticæ doctrínæ adversários déstruit.</la><fr> Quant à Pierre, il est pierre: Tu es Pierre, lui dit le Christ, et sur cette pierre je bâtirai mon Église. Jean aussi est devenu pierre; c'est sur les fondations de sa foi que s'élève la structure de toute l'Église: la fureur des hérétiques a beau s'acharner sur elle, l'assaut des tentations se déchaîner contre elle, elle n'est pas renversée. Le véritable David  met cette pierre dans sa fronde et en frappe le Philistin Goliath au front, là où justement le profane et l'impie ne portait pas le signe de la croix. Cette pierre, en effet, abat tous les adversaires de la doctrine de l'Église.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, * Et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. V/. Misit Dóminus manum suam et tétigit os meum. * Et implévit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, * Il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. V/. Le Seigneur a étendu la main, il m'a touché la bouche. * Il.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Quid autem mirum, si Ioánnem de divinitáte loquéntem beáto Petro præférimus, cum illud evangélii sui singuláre princípium ipsa étiam domínica verba, si dici líceat, excédere videámus? Nec iniúria fit Redemptóri nostro si dicátur ipse sublímius áliquid deprómere per discípulum quam per semetípsum, et per illíus linguam maniféste proférre quod per semetípsum líquido nóluit aperíre.</la><fr> Quoi d'étonnant à ce qu'à saint Pierre nous préférions Jean qui parle de la divinité, puisque nous voyons l'extraordinaire prologue de son évangile surpasser même les paroles du Seigneur, s'il est permis de dire cela? Et l'on ne fait pas injure à notre Rédempteur en disant que par son disciple il a livré quelque chose de plus sublime que par lui-même, et qu'il a clairement fait connaître par sa voix ce qu'il n'a pas voulu découvrir manifestement par lui-même.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Diligébat autem eum Iesus, quóniam speciális prærogatíva castitátis amplióri dilectióne fécerat dignum. * Quia virgo eléctus ab ipso, virgo in ævum permánsit. V/. In cruce dénique moritúrus, huic matrem suam vírginem vírgini commendávit. * Quia.</la><fr>R/. Il est le disciple que Jésus aimait, le disciple que le privilège d'une plus grande chasteté destinait à un plus grand amour, * Le disciple vierge, ainsi choisi par Jésus, demeuré tel à jamais. V/. Le Christ Jésus, avant de mourir sur la croix, remit le soin de la Vierge, sa mère, à ce disciple, * Le disciple vierge.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Nam, ut et hic quædam adhuc inter eósdem beátos apóstolos comparátio videátur, hoc beáto Ioánni Dóminus concéssit in verbis quod et Petro cóntulit in miráculis. Vidélicet ut et iste altióra proférret, et ille maióribus virtútum prodígiis coruscáret. Ením vero ipse operabátur in Petro, ipse locútus est in Ioánne. Non enim, inquit, vos estis qui loquímini, sed Spíritus Patris vestri qui lóquitur in vobis.</la><fr> En effet, pour que l'on voie encore cette comparaison entre ces deux saints apôtres, le Seigneur a donné en paroles à saint Jean ce qu'il a donné par les miracles à Pierre. Il est évident que celui-là a dit des choses plus élevées et que celui-ci a brillé par de plus grands prodiges de vertus. Effecti-vement, c'est lui qui agissait par Pierre, c'est lui qui a parlé par Jean. Ce n'est pas vous qui parlerez, a-t-il dit, mais c'est l'Esprit de votre Père qui parlera en vous.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus, et aqua sapiéntiæ salutáris potávit illum: * Et exaltávit eum apud próximos suos. V/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. * Et exaltávit. V/. Glória Patri. * Et exaltávit.</la><fr>R/. Le Seigneur lui donne à manger le pain de la vie et de l'intelligence, il lui fait boire l'eau salutaire de la sagesse: * Il l'exalte au-dessus de ses semblables. V/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. * Il l'exalte. V/. Gloire au Père.* Il l'exalte.</fr></ligne></liturgia>
