<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Accéssit ad Iesum mater filiórum Zebedæi cum fíliis suis, adórans et petens áliquid ab eo. Et réliqua.</la><fr> La mère de Jacques et de Jean, fils de Zébédée, s'approcha de Jésus avec ses fils et se prosterna pour lui faire une demande. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Bedæ Venerábilis presbýteri (Hom. 21: CCL 122, 335)</la><fr>Homélie de saint Bède le Vénérable</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dominus cónditor ac redémptor noster vúlnera supérbiæ nostræ sanáre desíderans, et ipse cum in forma Dei esset, forma hóminis accépta, humiliávit semetípsum factus obœdiens usque ad mortem et nos quoque, si culmen veræ sublimitátis conscéndere vólumus, iter humilitátis arrípere præmónuit nos, si veram vidére vitam cúpimus, et advérsa quoque sæculi præséntis et ipsam quoque mortem patiénter ferre præcépit.</la><fr> Le Seigneur, notre Créateur et Rédempteur, désireux de guérir les blessures de notre orgueil, lui qui était dans la condition de Dieu, ayant pris la condition de l'homme, s'est abaissé lui-même en se faisant obéissant jusqu'à mourir; et nous aussi, si nous voulons atteindre aux sommets de la véritable grandeur, il nous avertit d'emprunter la voie de l'humilité; si nous désirons connaître la vie véritable, il nous prescrit de supporter avec patience non seulement les adversités du monde présent, mais la mort elle-même.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vos qui secúti estis me, sedébitis super sedes, iudicántes * Duódecim tribus Israel, dicit Dóminus. V/. In regeneratióne, cum séderit Fílius hóminis in sede maiestátis suæ, sedébitis et vos iudicántes * Duódecim.</la><fr> R/. Vous qui m'avez suivi, vous siégerez sur des trônes pour juger * Les douze tribus d'Israël, dit le Seigneur. V/. Quand viendra le monde nouveau, et que le Fils de l'homme siégera sur son trône de gloire, vous siégerez vous-mêmes pour juger * Les douze tribus.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Promísit nobis dona glóriæ, sed præmísit certámina pugnæ; dixit promíttens: Erit merces vestra multa et éritis fílii Altíssimi; sed prædíxit iubens: Dilígite inimícos vestros et bene fácite et mútuum date nihil inde sperántes. Igitur præmia pollicétur eléctis ut et digna præmiis mérita præmónstret, sic et vitam donat ætérnam ut per angústam portam et arctam viam ad hanc perveniéndum esse decérnat. Unde ait: Conténdite intráre per angústam portam.</la><fr> Il nous a promis la gloire et les dons qui l'accompagnent, mais devant, il a placé les combats et la lutte; il nous a dit sous forme de promesse: Votre récompense sera grande, et vous serez les fils du Dieu Très-Haut; mais juste avant il a dit sous forme de commandement: Aimez vos ennemis, faites du bien et prêtez sans rien espérer en retour. Il promet donc des récompenses aux élus, mais non sans montrer auparavant quelles œuvres sont dignes de ces récompenses; de la sorte, il accorde la vie éternelle, mais en décrétant qu'il faudra passer par une porte étroite et un chemin resserré pour y parvenir. C'est pourquoi il dit: Efforcez-vous d'entrer par la porte étroite.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Qui sunt isti, qui ut nubes volant * Et quasi colúmbæ ad fenéstras suas? V/. Candidióres nive, nitidióres lacte, rubicundióres ébore ántiquo, * Et.</la><fr> R/. Ces hommes, qui sont-ils? Comme les nuages, ils volent, * Et comme les colombes vers leurs pigeonniers! V/. Plus éblouissants de blancheur que la neige, plus brillants que du lait, plus rosés que le vieil ivoire, * Et.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Contentióne étenim non parva opus est, si quis ad alta velit ascéndere. Nam cum tanto sudóre vértices móntium subeámus, quantum necésse est conári ut conversatiónem in cælis habére et in monte sancto Dómini de quo canit Psalmísta mereámur quiéscere. Unde étiam in hodiérna sancti evangélii lectióne cum fílii Zebedæi ab eo sedes regni péterent, conféstim illos ad bibéndum cálicem suum, hoc est ad imitándum suæ passiónis agónem révocat, ut meminíssent quia cæléstium summa pétere nónnisi per abiécta et áspera terréstrium debérent.</la><fr> Déployer un effort considérable s'impose, en effet, à quiconque veut faire l'ascension des sommets. Or s'il faut verser tant de sueur pour parvenir à la cime des montagnes, combien n'est-il pas nécessaire de nous faire violence pour avoir notre habitation dans les cieux, et gravir la montagne sainte du Seigneur - celle que chante le psalmiste - pour y trouver le repos. C'est pourquoi aussi, dans la péricope évangélique de ce jour, quand les fils de Zébédée demandent au Seigneur de siéger eux-mêmes dans son royaume, aussitôt il les sollicite en retour de boire à sa coupe, c'est-à-dire d'imiter le combat de sa passion; en sorte qu'ils puissent garder en mémoire que demander les sièges les plus haut placés dans les cieux, suppose comme condition de traverser les humiliations et les dures épreuves de cette vie terrestre.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Vos estis lux mundi, dicit Dóminus; * In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras. V/. Vos autem, qui permansístis mecum in tentatiónibus meis, * In patiéntia.</la><fr> R/. Vous êtes la lumière du monde, affirme le Seigneur; * C'est par votre persévérance que vous obtiendrez la vie. V/. Et vous qui avez tenu bon avec moi dans mes épreuves, * C'est.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Nemo autem æstimet matrem hæc pro fíliis absque illórum consénsu ac voto filiórum petísse, sed pótius intéllegat unánimo ómnium eórum consílio fuísse dispósitum, ut per matrem, quam máxime diléctam Dómino nóverant, suum illi desidérium discípuli patefácerent.</la><fr> Que personne donc n'aille imaginer que cette mère avait présenté une requête pour ses fils, en dehors de leur consentement et désir formel; mais plutôt que chacun comprenne qu'un tel projet était le fruit de leur concertation unanime: c'est par l'intervention de leur mère, qu'ils savaient très aimée du Seigneur, que les disciples s'ouvriraient à celui-ci de leur désir.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ego vos elégi de mundo, * Ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. V/. Ut quodcúmque petiéritis Patrem in nómine meo, det vobis. * Ut eátis. V/. Glória Patri. * Ut eátis.</la><fr> R/. C'est moi qui vous ai choisis en vous prenant dans le monde, * Afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et que votre fruit demeure. V/. Alors, tout ce que vous demanderez au Père en mon nom, il vous l'accordera. * Afin que. V/. Gloire au Père. * Afin que.</fr></ligne></liturgia>
