<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Exercítiis spiritálibus sancti Ignátii de Loyola presbýteri (Prol.; hebd. 1 et 4: Mon. Hist. S. J. 100, n°23 p. 165, n°231 p. 307)</la><fr>Exercices spirituels de saint Ignace de Loyola</fr></ligne><ligne id="3"><la> Homo est creátus ad laudándum Deum et ei exhibéndum obséquium et reveréntiam et ad salvándum his médiis ánimam suam; réliqua autem ómnia super terram exsisténtia creáta sunt ad hoc ut hóminem iuvent ad prosecutiónem finis ad quem cónditus est. Ex quo fit quod homo eátenus eis uti debet, quátenus eum ad finem suum iuvant; atque ab eis abstinére quátenus ad eum finem impédiunt.</la><fr> L'homme est créé pour louer Dieu notre Seigneur, lui rendre hommage et le servir, et par ce moyen sauver son âme; et les autres choses qui existent sur la face de la terre sont créées pour l'homme et pour l'aider à poursuivre la fin pour laquelle il est créé. D'où il suit que l'homme doit user de ces choses dans la mesure où elles l'aident à atteindre sa fin et qu'il doit s'en dégager dans la mesure où elles sont, pour lui, un obstacle à l'obtention de cette fin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quocírca opus est ut simus indifferéntes ad ómnia creáta, quoad concéssum est libertáti nostræ et non prohíbitum. Itaque ex parte nostra nolímus plus sanitátem quam ægritúdinem, divítias quam paupertátem, honórem quam oppróbria, vitam prolíxam quam brevem, et ita de áliis consequénter, solum optémus et eligámus ea quæ magis condúcunt nos ad finem propter quem creáti sumus.</la><fr> Pour accomplir cela il est nécessaire de nous rendre indifférents à toutes les choses créées, en tout ce qui est laissé au choix de notre libre arbitre et ne lui est pas défendu; de telle manière qu'en ce qui nous concerne, nous ne désirions pas plus la santé que la maladie, la richesse que la pauvreté, l'honneur que le déshonneur, une longue vie qu'une vie brève, et ainsi de suite dans tous les domaines; mais que nous voulions et choisissions uniquement ce qui nous conduit le mieux vers la fin pour laquelle nous sommes créés.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Amor debet monstrári et lucére magis in opéribus quam verbis. Amor consístit in communicatióne duórum, scílicet in hoc quod amans effúndat et commúnicet amáto id quod habet, seu ex his quæ habet et potest; et ita étiam per oppósitum amátus amánti, ita ut si quis possídeat sciéntiam, impartiátur non habénti; ita étiam si honóres, si divítias possídeat, et ita unus álterum mútuo iuvet.</la><fr> L'amour doit apparaître et briller davantage dans les actes que dans les paroles. Et l'amour consiste en une communication réciproque, à savoir que celui qui aime donne et communique à celui qu'il aime ce qu'il a, ou une part de ce qu'il a ou de ce qu'il peut; et de même, à l'inverse, celui qui est aimé à celui qui l'aime. De manière que si l'un a de la science, il la donne à celui qui n'en a pas; de même s'il a les honneurs, s'il a les richesses; et ainsi l'un et l'autre s'aident mutuellement.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei et dedit illi sciéntiam sanctórum; * Honestávit illum in labóribus suis. V/. Magnificávit eum in conspéctu regum et dedit illi corónam glóriæ. * Honestávit. V/. Glória Patri. * Honestávit.</la><fr> R/. Le Seigneur a guidé le juste par de droits sentiers, il lui a montré la royauté de Dieu et lui a donné la connaissance des réalités saintes. * Il l'a fait prospérer au milieu de ses fatigues. V/. Il l'a exalté en présence des rois, et lui a remis la couronne de la gloire. * Il l'a fait prospérer. V/. Gloire au Père. * Il l'a fait prospérer.</fr></ligne></liturgia>
