<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Iacob génuit Ioseph virum Maríæ, de qua natus est Iesus, qui vocátur Christus. Et réliqua.</la><fr> Jacob engendra Joseph, l'époux de Marie, de laquelle fut engendré Jésus, que l'on appelle Christ ou Messie. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Exhortatióne apostólica Redemptóris custos Ioánnis Pauli papæ secúndi (Nn. 1.17.18.20.25: AAS 82,1990, 5.22.24.28)</la><fr>Exhortation apostolique Redemptoris custos de Jean-Paul II</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Redemptóris custos futúrus Ioseph fecit, sicut præcépit ei ángelus Dómini, et accépit cóniugem suam. Primis iam inde a sæculis Evangélio ipso permóti Ecclésiæ Patres Sanctum Ioséphum, quem ad modum amántem gessísset Maríæ curam lætantíque stúdio Iesu Christi sese institutióni devovísset, ita inculcábant mýsticum custodíre illíus corpus ac tuéri, Ecclésiam vidélicet cuius forma esset Virgo sancta et exémplar. Progrediénte sua vita, peregrinátio quæ fuit in fide, Ioséphus perínde ac María fidélis usque ad extrémum vocánti Deo esse perseverávit.</la><fr> Appelé à veiller sur le Rédempteur, Joseph fit ce que l'Ange du Seigneur lui avait prescrit: il prit chez lui son épouse. Dès les premiers siècles, les Pères de l'Église, s'inspirant de l'Évangile, ont bien montré que, de même que saint Joseph a pris un soin affectueux de Marie et s'est consacré avec joie à l'éducation de Jésus-Christ, de même il est le gardien et le protecteur de son Corps mystique, l'Église, dont la Vierge sainte est la figure et le modèle. Au cours de sa vie, qui fut un pèlerinage dans la foi, Joseph, comme Marie, resta jusqu'au bout fidèle à l'appel de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ibant paréntes Iesu per omnes annos in Ierúsalem, in die sollémni Paschæ; consumptísque diébus, cum redírent, remánsit puer Iesus in Ierúsalem, * Et non cognovérunt paréntes eius. V/. Existimántes autem illum esse in comitátu, requirébant eum inter cognátos et notos. * Et non cognovérunt.</la><fr> R/. Chaque année les parents de Jésus allaient à Jérusalem pour la grande fête de Pâque. Comme ils s'en retournaient à la fin des jours de la solennité, le jeune Jésus resta à Jérusalem * Sans que ses parents s'en aperçoivent. V/. Pensant qu'il était avec leurs compagnons de route, ses parents le cherchaient parmi leur famille et connaissances, mais il était resté à Jérusalem * Sans que ses parents.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Vita quidem Maríæ fuit exsecútio in finem illíus primi fiat quod annuntiatiónis pronuntiáverat témpore; contra vero Ioséphus, uti dictum est, suæ annuntiatiónis moménto non ullam prótulit vocem: tantúmmodo is fecit sicut præcépit ei ángelus Dómini. Et hoc primum " fecit " princípium evásit Ioséphi viæ. Quam totam per viam nullum ab eo expréssum dénotant evangelístæ sermónem. Atqui Ioséphi siléntium peculiárem suam præ se fert eloquéntiam: propter illud enim véritas plane pércipi potest quam iudícium cóntinet de eo in evangélio: vir iustus. Eámdem opórtet quis sciat recte légere veritátem quóniam in ea résidet una quædam ex præstantíssimis de viro ipso eiúsque múnere testificatiónibus.</la><fr> La vie de Marie consista à accomplir à fond le premier fiat prononcé au moment de l'Annonciation, tandis que Joseph, comme on l'a dit, ne proféra aucune parole lors de son «annonciation»: il fit simplement ce que l'ange du Seigneur lui avait prescrit. Et ce premier il fit devint le commencement du chemin de Joseph. Le long de ce chemin, les évangiles ne mentionnent aucune parole dite par lui. Mais ce silence de Joseph a une portée particulière: grâce à lui, on peut saisir pleinement la vérité contenue dans le jugement que l'évangile émet sur Joseph: le «juste». Il faut savoir lire cette vérité, car en elle est contenu l'un des témoignages les plus importants sur l'homme et sur sa vocation.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Dicit mater Iesu ad illum: Fili, quid fecísti nobis sic? * Ecce pater tuus et ego doléntes quærebámus te. V/. Et ait ad illos: Quid est quod me quærebátis? Nesciebátis quia in his quæ Patris mei sunt opórtet me esse? * Ecce.</la><fr> R/. La mère de Jésus lui dit: Mon enfant, pourquoi nous as-tu fait cela? * Vois comme nous avons souffert en te cherchant, ton père et moi. V/. Mais il leur dit: Comment se fait-il que vous m'ayez cherché? Ne le saviez-vous pas? C'est chez mon Père que je dois être. * Vois.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Vir iustus Nazarethánus in primis perspícuas póssidet cóniugis dotes. Maríam éxhibet evangelísta vírginem desponsátam viro, cui nomen erat Ioseph. Prius ítaque ante nos evangélia imáginem maríti et uxóris constítuunt quam mystérium a s culis abscónditum compléri incípiat. Celebrátur sacra in litúrgia María ut " Ioseph viro iusto arctíssimo virginalíque amóris vínculo iuncta. " De duóbus enim ágitur amóribus qui mystérium Ecclésiæ coniúncte demónstrant, vírginis atque uxóris, quæ in Maríæ Iosephíque coniúgio suum détegit exémplar.</la><fr> L'homme juste de Nazareth possède avant tout les caractéristiques très claires de l'époux. L'évangéliste parle de Marie comme d'une jeune fille accordée en mariage à un homme nommé Joseph. Avant que commence à s'accomplir le mystère caché depuis des siècles en Dieu, les évangiles présentent à nos yeux l'image de l'époux et de l'épouse. Dans la liturgie, Marie est célébrée comme unie à Joseph, homme juste, par les liens d'un amour sponsal et virginal. Il s'agit en effet de deux amours qui représentent ensemble le mystère de l'Église, vierge et épouse, dont le mariage de Marie et de Joseph est le symbole.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Descéndit Iesus cum eis et venit Názareth, Et erat súbditus illis. V/. Proficiébat sapiéntia et ætáte et grátia apud Deum et hómines. * Et erat.</la><fr> R/. Jésus descendit avec eux, revint à Nazareth, * Et il leur était soumis. V/. Il progressait en sagesse, en âge et en grâce, aux yeux de Dieu et aux yeux des hommes. * Et.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Adiúncta éadem siléntii super lignárii fabri opus apud Nazarethánum domicílium protendúntur quæ réliquas res omnes Ioséphi figúram afficiéntes comitántur. Siléntium vero est quod eiúsdem persónæ huius interiórem reclúdit insígniter natúram. De eo solo narrant evangélia quod fecit Ioséphus; sinunt tamen eius in " factis " siléntio involútis altæ contemplatiónis statum deprehéndere. Cotidiáno quodam consórtio versabátur Ioséphus cum mystério abscóndito a sæculis quod " habitávit " illíus sub tecto.</la><fr> Le climat de silence qui accompagne tout ce qui se réfère à la figure de Joseph s'étend aussi à son travail de charpentier dans la maison de Nazareth. Toutefois, c'est un silence qui révèle d'une manière spéciale le profil intérieur de cette figure. Les évangiles parlent exclusivement de ce que fit Joseph; mais ils permettent de découvrir dans ses actions, enveloppées de silence, un climat de profonde contemplation. Joseph était quotidiennement en contact avec le mystère caché depuis des siècles, qui «établit» sa demeure sous son toit.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Fidélis servus et prudens, quem constítuit Dóminus super famíliam suam; * Amen dico vobis, quóniam super ómnia bona sua constítuet eum. V/. Qui custos est Dómini sui, glorificátur. * Amen. V/. Glória Patri. * Amen.</la><fr> R/. Le serviteur fidèle, avisé, à qui le maître a confié la charge de sa maison, * Amen, je vous le déclare: il lui confiera la charge de tous ses biens. V/. Qui veille sur son maître sera honoré. * Amen. V/. Gloire au Père. * Amen.</fr></ligne></liturgia>
