<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 85, 2-4: SC 200, 72-76)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum furor gentílium potestátum in electíssima quæque Christi membra sævíret, ac præcípue eos qui órdinis erant sacerdotális impéteret, in levítam Lauréntium, qui non solum ministério sacramentórum, sed étiam dispensatióne ecclesiásticæ substántiæ præeminébat, ímpius persecútor efférbuit, dúplicem sibi prædam de uníus viri comprehensióne promíttens, quem, si fecísset sacræ pecúniæ traditórem, fáceret étiam veræ religiónis exsórtem.</la><fr> La fureur des autorités païennes sévissait contre les membres les plus choisis du Christ et s'attaquait de préférence à ceux qui appartenaient à l'ordre sacerdotal. Le persécuteur impie s'enflamma donc aussi de fureur contre le lévite Laurent qui se distinguait non seulement par le fait qu'il administrait les sacrements, mais encore qu'il dispensait les biens ecclésiastiques; celui-là se promettait ainsi un double butin de l'arrestation d'un seul homme, car, en obtenant de lui qu'il livrât les deniers sacrés, il en ferait aussi un transfuge de la vraie religion.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Non me derelínquere, pater sancte, quia thesáuros tuos iam expéndi. * Non ego te désero, fili, neque derelínquo, sed maióra tibi debéntur pro fide Christi certámina. V/. Nos, quasi senes, levióris pugnæ cursum recípimus, te, quasi iúvenem, gloriósior de tyránno triúmphus exspéctat, post tríduum sequéris sacerdótem levíta. * Non ego.</la><fr> R/. Père saint, ne m'abandonne pas: tes richesses, je les ai déjà dépensées! * Fils, je ne te quitte pas, je ne t'abandonne pas, tu auras de plus grands combats à soutenir pour la foi du Christ. V/. Nous, les vieillards, nous avons à fournir une lutte plus faible; toi, en raison de ta jeunesse, tu remporteras un plus glorieux triomphe sur le tyran; encore trois jours, et le lévite suivra le prêtre. * Fils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Armátur ítaque gémina face homo pecúniæ cúpidus et veritátis inimícus: avarítia, ut rápiat aurum; impietáte, ut áuferat Christum. Póstulat sibi ab immaculáto sacrárii præsule opes ecclesiásticas, quibus avidíssimus inhiábat, inférri. Cui levíta castíssimus, ubi eas repósitas habéret osténdens, numerosíssimos sanctórum páuperum óbtulit greges, in quorum victu atque vestítu inamissíbiles condíderat facultátes, quæ tanto intégrius erant salvæ, quanto sánctius probabántur expénsæ.</la><fr> C'est pourquoi cet homme insatiable de richesses et ennemi de la vérité s'arme d'un double brandon: celui de l'avarice pour s'emparer de l'or, de l'impiété pour arracher le Christ. Il demande au gardien sans reproche du trésor sacré, de lui livrer les biens d'Église qu'il convoitait dans son avidité. Sur quoi le pieux lévite, montrant où il les avait déposés, lui présenta les troupes innombrables de chrétiens pauvres, à la nourriture et au vêtement desquels il avait réservé ces biens inaliénables, d'autant plus intégralement préservés qu'on les prouvait ainsi plus saintement dépensés.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beátus Lauréntius clamávit et dixit: Deum meum colo, et illi soli sérvio; * Et ídeo non tímeo torménta tua. V/. Mea nox obscúrum non habet, sed ómnia in luce claréscunt. * Et ídeo.</la><fr> R/. Laurent, le bienheureux, clamait ces paroles: C'est à mon Dieu que je rends un culte, c'est à lui seul que j'appartiens, comme serviteur! * Comment craindre tes instruments de torture? V/. Ma nuit est dépourvue d'obscurité; au contraire, tout devient clair et lumineux! * Comment craindre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Fremit prædo frustrátus, et in ódium religiónis, quæ talem divitiárum usum instituísset, ardéscens, direptiónem thesáuri potióris aggréditur; ut apud quem nullam denariórum substántiam reperísset, illud depósitum, quo sacrátius erat dives, auférret. Renuntiáre Christo Lauréntium iubet, et solidíssimam illam levítici ánimi fortitúdinem diris parat urgére supplíciis; quorum ubi prima nihil óbtinent, vehementióra succédunt. Láceros artus et multa vérberum sectióne concísos subiécto præcipit igne torréri; ut per cratem férream, quæ iam de fervóre contínuo vim in se habéret uréndi, conversórum altérna mutatióne membrórum, fíeret cruciátus veheméntior et pœna prodúctior.</la><fr> Le voleur frustré frémit d'indignation et, s'enflammant de haine contre une religion qui avait institué un tel usage des richesses, entreprend le pillage d'un trésor plus précieux encore: à celui chez qui il n'a pas trouvé de fortune en deniers, il veut enlever un dépôt qui le rend plus saintement riche. Il ordonne à Laurent de renier le Christ et se dispose à vaincre par de cruels supplices l'inébranlable force d'âme du lévite. Les premiers n'obtenant rien, de plus rigoureux leur succèdent. Il prescrit de brûler sur le feu les membres déjà lacérés et coupés par la morsure innombrable des coups de fouet. Ainsi, grâce à une claie de fer qui, maintenue incandescente, avait déjà de soi le pouvoir de brûler, la torture serait rendue plus terrible et la peine plus prolongée si l'on retournait les membres pour les présenter tour à tour à la flamme.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In cratícula te Deum non negávi, * Et ad ignem applicátus, te Dóminum Iesum Christum conféssus sum. V/. Probásti, Dómine, cor meum et visitásti nocte. * Et ad ignem.</la><fr> R/. Sur le gril, je n'ai pas renié ta divinité, mon Dieu; * Touché par le feu, j'ai confessé ta seigneurie, ô Christ Jésus! V/. Tu sondes mon cœur, tu le visites de nuit, Seigneur. * Touché.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Nihil óbtines, nihil próficis, sæva crudélitas. Subtráhitur invéntis tuis matéria mortális, et Lauréntio in cælos abeúnte, tu déficis. Flammis tuis superári cáritatis Christi flamma non pótuit; et ségnior fuit ignis, qui foris ussit, quam qui intus accéndit. Servísti, persecútor, mártyri, cum sævísti; auxísti palmam, dum ággeras pœnam.</la><fr> Tu n'obtiens rien, tu n'arrives à rien, sauvage cruauté! La matière sujette à la mort est soustraite à tes inventions et, Laurent s'en allant au ciel, toi tu échoues. La flamme de l'amour du Christ n'a pu être vaincue par tes flammes; et le feu qui consuma du dehors fut plus faible que celui qui brûla au-dedans. Persécuteur, tu as servi le martyr quand tu as sévi contre lui! Tu as accru sa récompense en ajoutant à sa peine!</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Beátus Lauréntius dixit: Ego me óbtuli sacrifícium Deo * In odórem suavitátis. V/. Quóniam ad te orábo, Dómine, mane exáudies vocem meam. * In odórem. V/. Glória Patri. * In odórem.</la><fr> R/. Laurent, le bienheureux, déclara: Je me suis offert à Dieu * En sacrifice d'agréable odeur. V/. Je fais monter vers toi ma prière, Seigneur; au matin, tu écoutes ma voix. * En sacrifice. V/. Gloire au Père. * En sacrifice.</fr></ligne></liturgia>
