<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancto Máximo Taurinénsi epíscopo attribútis (Hom. 74: PL 57, 408-410)</la><fr>Homélie attribuée à saint Maxime de Turin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Sanctum est, fratres, ac Deo plácitum, ut natálem beáti Lauréntii præcípua devotióne venerémur, cuius radiántibus flammis victrix in hunc quoque diem toto orbe, Christi corúscat Ecclésia: qui cum in sede gloriosíssimi patriárchæ diaconátus fungerétur offício, puritáte innocéntis vitæ, fortissimæque mortis triúmpho apostólico se consórtio copulávit. Nec immérito eum apostolórum súpparem prædicámus, cui et cástitas ánimi levíticum ministérium dedit, et plenitúdo fídei martýrii cóntulit dignitátem.</la><fr> Il est juste, frères, et agréable à Dieu, que nous vénérions avec une particulière dévotion la naissance au ciel du bienheureux Laurent, puisque l'Église du Christ, victorieuse, resplendit en ce même jour, sur toute la terre, de l'éclat rayonnant des flammes du supplice de ce martyr; car, celui qui exerçait le ministère du diaconat au siège du très glorieux patriarche - celui de l'apôtre Pierre - s'adjoignit intimement à la communion apostolique, par la pureté de sa vie intègre et désintéressée, comme par le triomphe de sa mort, preuve d'une exceptionnelle force d'âme. Et ce n'est pas sans raison que nous le déclarons presque l'égal des apôtres, celui auquel un cœur chaste a valu le ministère du lévite, auquel une foi pleine et entière a conféré la dignité du martyre.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Non me derelínquere, pater sancte, quia thesáuros tuos iam expéndi. * Non ego te désero, fili, neque derelínquo, sed maióra tibi debéntur pro fide Christi certámina. V/. Nos, quasi senes, levióris pugnæ cursum recípimus, te, quasi iúvenem, gloriósior de tyránno triúmphus exspéctat, post tríduum sequéris sacerdótem levíta. * Non ego.</la><fr> R/. Père saint, ne m'abandonne pas: tes richesses, je les ai déjà dépensées! * Fils, je ne te quitte pas, je ne t'abandonne pas, tu auras de plus grands combats à soutenir pour la foi du Christ. V/. Nous, les vieillards, nous avons à fournir une lutte plus faible; toi, en raison de ta jeunesse, tu remporteras un plus glorieux triomphe sur le tyran; encore trois jours, et le lévite suivra le prêtre. * Fils.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quem venerábilis Xistus románæ urbis antístes, cum impietátem sæviéntis mundi per torménta superáret, et regnis esset cæléstibus iam vicínus, viderétque eum patérna de morte tristíssimum, ita illum spíritu præsciéntiæ compellásse narrátur: "Noli, inquit, fili, mœstus esse, post tríduum me sequéris."</la><fr> On raconte que le vénérable Sixte, évêque de la ville de Rome, ayant surmonté à travers les tourments l'impiété d'un monde violent et cruel, et se trouvant déjà tout proche du royaume des cieux - quand il vit le diacre Laurent saisi de la plus profonde tristesse en raison de la mort de son père évêque -, mû par un esprit prophétique, l'interpella en ces termes: " Ne sois pas triste, mon fils, dans trois jours tu me suivras. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Beátus Lauréntius clamávit et dixit: Deum meum colo, et illi soli sérvio; * Et ídeo non tímeo torménta tua. V/. Mea nox obscúrum non habet, sed ómnia in luce claréscunt. * Et ídeo.</la><fr> R/. Laurent, le bienheureux, clamait ces paroles: C'est à mon Dieu que je rends un culte, c'est à lui seul que j'appartiens, comme serviteur! * Comment craindre tes instruments de torture? V/. Ma nuit est dépourvue d'obscurité; au contraire, tout devient clair et lumineux! * Comment craindre.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Unde appáret, caríssimi, beátum Lauréntium non de sacerdótis summi victória habuísse tristítiam, sed doluísse quia non ipse mundum cum suo páriter sacerdóte vincébat. "Noli, inquit, fili, mœstus esse, post tríduum me sequéris", hoc est: "Noli tristis esse, velut apud sæculum derelíctus; nam nec te fides, vitáque tua tali morte privábit; nulla te de meo tránsitu, quo ego gáudeo, pertúrbet anxíetas; quia mox et tu habitúrus es de tua passióne lætítiam."</la><fr> Cela montre à l'évidence, frères bien-aimés, que la tristesse du bienheureux Laurent n'était pas causée par la victoire du grand pontife, mais qu'il s'était affligé de n'avoir pu lui-même, ensemble avec son grand-prêtre, vaincre le monde. " Ne sois pas triste, mon fils, dit-il, dans trois jours tu me suivras. " C'est-à-dire: " Ne sois pas triste, comme si tu étais abandonné en ce monde; car ni ta foi, ni la vie que tu as menée, ne sont susceptibles de te priver d'une pareille mort. Que nulle inquiétude ne vienne te troubler au sujet de mon passage, qui fait toute ma joie; car bientôt, toi aussi, tu connaîtras la félicité de ta passion. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In cratícula te Deum non negávi, * Et ad ignem applicátus, te Dóminum Iesum Christum conféssus sum. V/. Probásti, Dómine, cor meum et visitásti nocte. * Et ad ignem.</la><fr> R/. Sur le gril, je n'ai pas renié ta divinité, mon Dieu; * Touché par le feu, j'ai confessé ta seigneurie, ô Christ Jésus! V/. Tu sondes mon cœur, tu le visites de nuit, Seigneur. * Touché.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Vere beáti Lauréntii glória singuláris, qui tantum de Deo suo consecútus est grátiæ, ut ei martyr de martýrio prophetáret, quem pro suórum prærogatíva meritórum ante victória lætificávit, quam pugna terréret. Ergo, ut cómperit, ore sacerdótis et mártyris, se quoque omnímodis assuméndum, congregátis ínopum turbis ecclesiáticum censum religiósa liberalitáte divísit. Quam profúndum spiritális viri, et quam cæléste consílium, et ut egénis consúleret, et multitúdine consuménte quæ déderat, inveníri non posset, quod ráperet persecútor; illam nimírum secútus senténtiam: Dispérsit, dedit paupéribus; iustítia eius manet in ætérnum.</la><fr> Vraiment elle est unique, la gloire du bienheureux Laurent: il fut bénéficiaire d'une telle grâce de la part de son Dieu, qu'un martyr lui a prophétisé son martyre, lui que ses mérites exceptionnels avaient préparé à se réjouir de la victoire, avant que d'être effrayé par les combats. Et c'est pourquoi, lorsque lui fut révélé par la bouche d'un prêtre et martyr, que, de toute manière, lui aussi devait être emporté, ayant rassemblé des foules d'indigents, il leur partagea les richesses de l'Église, avec une sainte libéralité. Combien fut profonde et inspirée d'en haut la décision de cet homme de Dieu, pour qu'il ait ainsi pourvu aux besoins des indigents, et, qu'une fois épuisé par la multitude tout ce qu'il avait distribué, le persécuteur ne puisse plus rien découvrir à dérober! Sans aucun doute, il avait accompli cette parole: À pleines mains, il donne aux pauvres; à jamais se maintiendra sa justice.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Beátus Lauréntius dixit: Ego me óbtuli sacrifícium Deo * In odórem suavitátis. V/. Quóniam ad te orábo, Dómine, mane exáudies vocem meam. * In odórem. V/. Glória Patri. * In odórem.</la><fr> R/. Laurent, le bienheureux, déclara: Je me suis offert à Dieu * En sacrifice d'agréable odeur. V/. Je fais monter vers toi ma prière, Seigneur; au matin, tu écoutes ma voix. * En sacrifice. V/. Gloire au Père. * En sacrifice.</fr></ligne></liturgia>
