<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Testaménto spiritáli sancti Ludóvici ad fílium</la><fr>Testament spirituel de saint Louis à son fils</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fili caríssime, imprímis te dóceo quod Dóminum Deum tuum díligas ex toto corde tuo et ex tota virtúte tua; nam sine hoc non est salus. Fili, debes te custodíre ab ómnibus quæ Deo nóveris displicére, vidélicet ab omni mortáli peccáto, ita quod prius débeas te permíttere omni génere martýrii cruciári quam áliquod mortále peccátum commíttere. Prætérea si Dóminus tibi áliquam tribulatiónem habére permíserit, benígne et cum gratiárum actióne debes sustinére, cógitans quod ad bonum tuum próvenit, et quod hoc fórsitan bene meruísti. Insuper si Dóminus tibi prosperitátem quamcúmque contúlerit, debes ei humíliter regratiári, cavens ne inde fias detérior, sive per vanam glóriam, sive quocúmque álio modo, quia non debes Deum impugnáre vel offéndere de donis suis.</la><fr> Beau cher fils, la première chose que je t'enseigne, c'est que tu mettes ton cœur à aimer Dieu, car sans cela nul ne peut être sauvé. Garde-toi de rien faire qui déplaise à Dieu, c'est à savoir le péché mortel; plutôt que de pécher mortellement, tu devrais souffrir toute espèce de tourments. Si Dieu t'envoie l'adversité, reçois-la en patience, et rends-en grâce à notre Seigneur, et pense que tu l'as méritée, et qu'il te tournera tout à profit. S'il te donne la prospérité, remercie-l'en humblement, de sorte que tu ne deviennes pas pire par orgueil ou par toute autre manière d'user de ce qui ne doit te servir qu'à te rendre meilleur; car on ne doit pas faire la guerre à Dieu avec ses dons.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Libénter étiam et devóte áudias Offícium Ecclésiæ, et quámdiu eris in ecclésia, cave ne vage circumspícias, nec vana loquáris, sed ora Dóminum devóte sive ore sive cordis meditatióne. Cor hábeas pietátis ad páuperes, míseros et afflíctos, et secúndum posse tuum eis subvénias et eos consoléris. De ómnibus benefíciis tuis tibi collátis a Deo grátias agas illi, ut sis dignus maióra accípere. Erga súbditos tuos ita iuste te hábeas, quod líneam iustítiæ téneas, non declínans ad déxteram neque ad sinístram; et semper plus te téneas ex parte páuperis quam dívitis, donec sis certus de veritáte. Sis díligens quod omnes súbditi tui iustítia et pace servéntur, máxime autem persónæ ecclesiásticæ et religiósæ.</la><fr> Entends volontiers le service de la sainte Église et, quand tu seras à l'église, garde-toi de perdre ton temps et de parler vaines paroles. Dis tes oraisons avec recueillement ou par bouche ou de pensée. Aie le cœur doux et pitoyable aux pauvres et aux malheureux, réconforte-les selon que tu pourras. Rends grâce à Dieu de tous les bienfaits qu'il t'a accordés pour être digne d'en recevoir de plus grands. Pour rendre justice et faire droit à tes sujets, sois loyal et rigide, sans tourner à droite ni à gauche; et soutiens la querelle du pauvre face au riche jusques à tant que la vérité soit éclaircie. Sois bien diligent à maintenir tous tes sujets dans la paix et la justice, et surtout les gens d'Église.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sis devótus et obœdiens matri nostræ Románæ Ecclésiæ et summo Pontífici tamquam patri spiritáli. Labóra quod omne peccátum de terra tua removeátur, máxime autem blasphémiæ et hæreses. O fili caríssime, in fine do tibi omnem benedictiónem quam pius pater potest donáre fílio, et tota Trínitas et omnes sancti custódiant te ab omni malo. Et det tibi Dóminus grátiam faciéndi suam voluntátem táliter, quod serviátur et honorétur per te, ita quod post hanc vitam nos simul perveniámus ad ipsum vidéndum, amándum et laudándum sine fine. Amen.</la><fr> Sois toujours dévoué à l'Église de Rome et à notre saint-père le Pape, et lui portes respect et honneur comme tu le dois à ton père spirituel. Mets grande peine à ce que les péchés soient supprimés en ta terre, surtout les blasphèmes et les hérésies. Beau cher fils, je te donne toutes les bénédictions qu'un bon père peut donner à un fils, et que la bénite Trinité et tous les saints te gardent et défendent de tous maux; et que Dieu te donne la grâce de faire toujours sa volonté, de telle sorte qu'il soit honoré par toi, et que toi et moi nous puissions, après cette vie mortelle, être ensemble avec lui, et le voir, aimer et louer sans fin. Amen.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Fámulo meo ego præstiti honórem magnum, dicit Dóminus; * Et omnes inimícos eius humiliávi, et corónam vitæ dedi ei. V/. Inimícos eius índuam confusióne, super ipsum autem efflorébit sanctificátio mea. * Et omnes. V/. Glória Patri. * Et omnes.</la><fr> R/. À mon familier je garantis des honneurs élevés, dit le Seigneur; * J'humilie tous ses ennemis, et je lui décerne la couronne de la vie. V/. Je vêtirai ses ennemis de honte, mais, sur lui, ma grâce fleurira. * J'humilie. V/. Gloire au Père. * J'humilie.</fr></ligne></liturgia>
