<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Libris sancti Augustíni De Civitáte Dei (Lib. 5, 24: CCL 47, 160)</la><fr>Livre de saint Augustin De la Cité de Dieu </fr></ligne><ligne id="3"><la> Christiános quosdam imperatóres non ídeo félices dícimus quia vel diútius imperárunt, vel imperántes fílios morte plácida reliquérunt; vel hostes reipúblicæ domuérunt, vel inimícos cives advérsus se insurgéntes et cavére et opprímere potuérunt. Hæc et ália vitæ huius ærumnósæ vel múnera, vel solátia, quidam étiam cultóres dæmonum accípere meruérunt, qui non pértinent ad regnum Dei, quo pértinent isti; et hoc ipsíus misericórdia factum est, ne ab illo ista qui in eum créderent velut summa bona desiderárent. Sed félices eos dícimus, si iuste ímperant; si inter linguas sublímiter honorántium et obséquia nimis humíliter salutántium non extollúntur, sed se hómines esse meminérunt; si suam potestátem ad Dei cultum máxime dilatándum maiestáti eius fámulam fáciunt.</la><fr> Si nous appelons heureux certains empereurs chrétiens, ce n'est pas parce qu'ils ont régné plus longtemps, ou laissé, après une mort paisible, le trône à leurs fils, ou dompté les ennemis de l'État, ou réussi à prévenir et à réprimer les citoyens rebelles à leur autorité. Ces succès et les autres faveurs et consolations de cette vie pleine de misère, des adorateurs des démons ont été jugés dignes, eux aussi, d'en bénéficier, sans appartenir comme nos empereurs au royaume de Dieu. Et Dieu, dans sa miséricorde, en a ainsi décidé pour que ses fidèles ne désirent pas ces faveurs comme si elles étaient le souverain bien. Mais nous les appelons heureux, s'ils commandent avec justice; si, au milieu des paroles de ceux qui les portent aux nues et des hommages de ceux qui les saluent avec trop de bassesse, ils ne s'enorgueillissent pas, se souvenant qu'ils sont des hommes; s'ils mettent leur puissance au service de la majesté divine pour développer au plus haut point le culte de Dieu.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Félices eos dícimus, si Deum timent, díligunt, colunt; si plus amant illud regnum, ubi non timent habére consórtes; si tárdius víndicant, fácile ignóscunt; si eámdem vindíctam pro necessitáte regéndæ tuendæque reipúblicæ, non pro saturándis inimicitiárum ódiis exsérunt; si eámdem véniam non ad impunitátem iniquitátis, sed ad spem correctiónis indúlgent; si quod áspere cogúntur plerúmque decérnere, misericórdiæ lenitáte et beneficiórum largitáte compénsant; si luxúria tanto eis est castigátior, quanto posset esse libérior; si malunt cupiditátibus pravis, quam quibúslibet géntibus imperáre.</la><fr> Nous les appelons heureux, s'ils craignent Dieu, l'aiment, l'adorent; s'ils aiment davantage ce royaume où ils ne craignent pas d'avoir des rivaux; s'ils sont lents à punir, prompts à pardonner; s'ils exercent leur vindicte par obligation de gouverner et de protéger l'État, non pour assouvir leur haine contre leurs ennemis; s'ils accordent leur pardon non pour laisser le crime impuni, mais dans l'espoir d'un amendement; si, contraints souvent de prendre des mesures sévères, ils les compensent par la douceur de leur miséricorde et l'ampleur de leurs bienfaits; s'ils renoncent d'autant plus à la luxure qu'ils sont plus libres de s'y adonner; s'ils aiment mieux commander à leurs mauvaises passions qu'à n'importe quelles nations.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et si hæc ómnia fáciunt non propter ardórem inánis glóriæ, sed propter caritátem felicitátis ætérnæ; si pro suis peccátis, humilitátis et miseratiónis et oratiónis sacrifícium Deo suo vero immoláre non néglegunt. Tales christiános imperatóres dícimus esse félices ínterim spe, póstea re ipsa futúros, cum id quod exspectámus advénerit.</la><fr> Et s'ils font tout cela non par ardent désir de la vaine gloire, mais par amour de la félicité éternelle; si enfin, pour leurs péchés ils ne négligent pas d'offrir au vrai Dieu qui est le leur un sacrifice d'humilité, de propitiation et de prière. De tels empereurs chrétiens, nous les proclamons heureux en espérance dès ici-bas, et un jour, en réalité, quand sera arrivé ce que nous attendons.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Exáudita est orátio tua, dicit Dóminus, et eleemósynæ tuæ ascendérunt in memóriam * In conspéctu Dómini Dei tui. V/. Honóra Dóminum de tua substántia, et de primítiis frugum tuárum da paupéribus. * In conspéctu. V/. Glória Patri. * In conspéctu.</la><fr> R/. Ta prière a été exaucée, dit le Seigneur, et tes aumônes sont montées devant Dieu, * Comme un mémorial en présence du Seigneur ton Dieu. V/. De tes biens, honore le Seigneur, et donne aux pauvres les prémices de tes récoltes. * Comme. V/. Gloire. * Comme.</fr></ligne></liturgia>
