<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro sancti Ambrósii epíscopi De virginitáte (Cc. 12-13: PL 16, 283.285-286)</la><fr>Traité de saint Ambroise sur la virginité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Tu, una de pópulo, una de plebe, certe tu una de virgínibus, quæ córporis tui grátiam splendóre mentis illúminas -  própior enim es quæ Ecclésiæ comparáris -   tu, inquam, in cubíli tuo et noctúrno témpore constitúta, semper meditáre Christum, et eius advéntum ómnibus speráto moméntis. Talem te Christus desiderávit, talem te Christus elégit. Apérto ítaque ingréditur óstio; neque enim potest fállere, qui se ingressúrum esse promísit. Compléctere ígitur quem quæsísti; accéde ad ipsum et illumináberis; tene illum, roga ne cito ábeat, óbsecra ne recédat. Verbum enim Dei currit, fastídio non cápitur, neglegéntia non tenétur. Obeat ánima tua in verbo eius et cæléstis sermónis insíste vestígio; cito enim transit.</la><fr> Moi qui es du peuple, toi qui es de la plèbe, toi en tout cas une des vierges qui rehausses la grâce de ton corps par la splendeur de l'âme, —  tu es plus proche du Christ comme comparée à l'Église —   toi, dis-je, installée dans ta chambre pendant la nuit, médite sans relâche sur le Christ et espère à tous moments sa venue. Telle le Christ t'a désirée, telle le Christ t'a choisie. Ta porte est-elle ainsi ouverte, il entre; il ne peut y manquer lui qui l'a promis. Embrasse donc celui que tu as cherché; approche-toi de lui et tu recevras sa lumière; tiens-le, prie-le de ne pas te quitter si tôt, supplie-le de ne pas s'en aller. En effet, la Parole de Dieu court, la nonchalance ne la saisit pas, ni la négligence ne la retient. Que ton âme, à son appel, aille à sa rencontre et s'attache aux empreintes de la parole céleste; elle passe, en effet, rapidement.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Grata facta est a Dómino in certámine, quia apud Deum et apud hómines glorificáta est; in conspéctu príncipum loquebátur sapiéntiam: * Et Dóminus ómnium diléxit eam. V/. Adiuvábit eam Deus vultu suo, Deus in médio eius non commovébitur. * Et.</la><fr>R/. Elle s'est rendue agréable au Seigneur dans son combat, glorieuse devant Dieu et devant les hommes; elle a parlé le langage de la sagesse en présence des grands de ce monde: * Le Seigneur de l'univers l'a aimée. V/. Par la splendeur de son visage, Dieu la secourt; au cœur de son être, Dieu est là: elle est inébranlable ! * Le Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Denique quid ait illa? Quæsívi eum et non invéni illum; vocávi eum et non obœdívit me. Ne putes displicére te, quæ vocásti, quæ rogásti, quæ aperuísti, quod tam cito ábiit: sinit nos sæpe tentári. Dénique turbis rogántibus ne recéderet, quid ait in evangélio? Et áliis civitátibus opórtet me evangelizáre verbum Dei, quia ídeo missus sum. Sed étiam si tibi ille abiísse vidétur, exi, rursus explóra. Quis autem te, nisi sancta Ecclésia, debet docére quemádmodum Christum téneas? Immo iam dócuit, si quæ legis, intéllegas: Quam módicum, inquit, fuit, cum transívi ab ipsis, donec invéni quem diléxit ánima mea: ténui eum, et non relínquam eum. </la><fr> Que dit-elle donc, l'épouse du Cantique? Je l'ai cherché mais je ne l'ai pas trouvé; je l'ai appelé mais il ne m'a pas écoutée. Ne crois pas que tu déplaises parce qu'il est parti si vite, toi qui l'as appelé, qui l'as supplié, qui lui as ouvert: il permet que nous soyons souvent mis à l'épreuve. Et puis, aux foules qui lui demandaient de ne pas s'éloigner, que dit-il dans l'évangile? Aux autres villes aussi il faut que j'annonce la bonne nouvelle de la parole de Dieu: j'ai été envoyé pour cela. Mais même s'il te semble qu'il est parti, sors, de nouveau cherche-le. Or, qui donc en dehors de la sainte Église doit t'enseigner comment retenir le Christ? Mais elle te l'a déjà enseigné, si tu comprends ce que tu lis: À peine avais-je dépassé les gardes, j'ai trouvé celui que mon cœur aime: je le tiens, je ne le lâcherai plus.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Lúcia virgo, quid a me petis, quod ipsa póteris præstáre contínuo? Nam et matri tuæ fides tua subvéniat; et ecce salva est, * Quia iucúndum Deo in tua virginitáte habitáculum præparásti. V/. Sicut per me cívitas Cathanénsium sublimátur a Christo, ita per te cívitas Syracusána decorábitur. * Quia.</la><fr>R/. Vierge Lucie, pourquoi me demander ce que, dès maintenant, tu as le pouvoir de procurer? Pour ta mère aussi, ta foi est un secours; et la voici guérie ! * Car c'est un temple admirable que, dans ton cœur vierge, tu as préparé pour Dieu. V/. De même que la ville de Catane me doit la gloire qu'elle a reçue du Christ, ainsi la ville de Syracuse te devra son rayonnement. * Car.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quibus ígitur Christus tenétur? Non iniúriæ néxibus, non réstium nodis; sed vínculis caritátis, mentis habénis stríngitur, et ánimæ tenétur afféctu. Si vis et tu tenére Christum, quære iúgiter, nec pœnam métuas; inter supplícia enim frequénter córporis, inter ipsas persecutórum manus Christus mélius invenítur. Quam módicum, inquit, fuit, cum transívi ab ipsis. Exíguo enim spátio brevíque moménto, cum persecutórum manus eváseris, nec succubúeris potestátibus mundi, tibi Christus occúrret, nec te diu tentári patiétur. </la><fr> Qu'est-ce donc qui retient le Christ? Ce ne sont ni les liens du péché, ni les nœuds des filets; mais par les liens de la charité, par les brides spirituelles il est ligoté et l'attachement de l'âme le retient. Si toi aussi, tu veux retenir le Christ, cherche-le donc, n'épargne pas ta peine; souvent, de fait, c'est parmi les souffrances du corps, au milieu même des mains des persécuteurs que l'on trouve le plus le Christ. À peine les avais-je dépassés, dit l'épouse du Cantique. C'est, en effet, dans un court délai, après un bref instant, lorsque tu auras échappé aux mains des persécuteurs et que tu auras résisté aux puissances du monde que le Christ viendra à ta rencontre et ne te laissera plus souffrir longtemps.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Paschásius dixit: Cessábunt verba, dum fúerit pervéntum ad vérbera. Lúcia respóndit: Verba Dei cessáre non póterunt; * Ancílla Dei sum, et ídeo dixi verba Dei. V/. Non vos, Christus inquit, loquímini in conspéctu iúdicum, sed Spíritus Sanctus. * Ancílla. V/. Glória Patri. * Ancílla.</la><fr>R/. Le préfet Paschase déclara: Ton verbiage et tes paroles passeront lorsqu'on en viendra aux verges! La bienheureuse Lucie répartit: Les paroles de Dieu ne passeront jamais; * Et moi, servante de Dieu, je dis les paroles de Dieu. V/. Ce n'est pas vous, avait dit le Christ, qui parlerez en présence des juges, mais l'Esprit Saint. * Et moi V/. Gloire au Père. * Et moi.</fr></ligne></liturgia>
