<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio  nocturno,  anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: "Amen, amen dico vobis: nisi granum fruménti cadens in terram mórtuum fúerit, ipsum solum manet." Et réliqua.</la><fr> Quelques jours avant la Pâque, Jésus disait à ses disciples: " Amen, amen, je vous le dis: si le grain de blé tombé en terre ne meurt pas, il reste seul. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 305, 1-2: PL 38, 1397-1398)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Agnóscit fides vestra granum, quod in terram cécidit, et mórtuum multiplicátum est. Agnóscit, inquam, hoc granum fides vestra, quia ipsum hábitat in mente vestra. Hoc enim quod de se ipso díxerit Christus, nullus ámbigit christiánus. Sed plane illo mórtuo grano et multiplicáto, multa grana sunt sparsa in terram; ex quibus est et beátus Lauréntius, cuius seminatiónem hódie celebrámus.</la><fr> Votre foi reconnaît, mes frères, ce grain tombé en terre, ce grain que la mort a multiplié. Votre foi, dis-je, le reconnaît, parce qu'il habite en vos cœurs. Ce que le Christ a dit de lui-même, aucun chrétien n'hésite à le croire. Mais assurément ce grain-là une fois mort et multiplié, beaucoup de grains ont été jetés dans la terre; le bienheureux Laurent, lui aussi, est l'un d'entre eux, et nous célébrons aujourd'hui le jour où il fut semé.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Gáudeo plane, quia iánuas Christi íngredi mérui; accusátus, non negávi; interrogátus, Christum conféssus sum; * Assátus, grátias ago. V/. Probásti, Dómine, cor meum et visitásti nocte; igne me examinásti, et non est invénta in me iníquitas. * Assátus.</la><fr> R/. Je suis parfaitement heureux, j'ai été jugé digne d'entrer par les portes du Christ; livré à l'accusation, je n'ai pas renié; soumis aux interrogatoires, j'ai confessé le nom du Christ; * Brûlé vif, je rends grâce. V/. Tu sondes mon cœur, tu le visites de nuit, Seigneur, tu me passes au feu du creuset, et tu ne découvres en moi aucune injustice. * Brûlé vif.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> De illis autem granis sparsis toto orbe terrárum, quanta pulluláverit seges vidémus, gaudémus, sumus; si tamen et nos per illíus grátiam ad hórreum pertinémus. Neque enim ad hórreum pértinet quidquid in ségete est. Eadem quippe plúvia útilis et nutritória, et tríticum pascit et páleam. Absit ut simul utrúmque in hórreo recondátur; quamvis simul utrúmque in agro nutriátur et simul utrúmque in área triturétur. Nunc tempus eligéndi est. Antequam véniat ventilátio, fiat morum separátio; sicut in área, granum adhuc mundatióne discérnitur, nondum ventilábro último separátur.</la><fr> De tous ces grains répandus sur le champ du monde, une moisson immense a surgi; nous en avons le spectacle, nous y trouvons notre joie, nous en sommes! Mais il faut pour cela que la même grâce nous marque pour le grenier. Car tout ce que ramasse le moissonneur n'est pas marqué pour le grenier; la même pluie, utile et féconde, fait croître le grain et la paille; mais, quoique paille et grain tirent du même champ leur subsistance et soient foulés sur la même aire, il n'est pas question de tout mettre ensemble au grenier. C'est maintenant pour nous le temps du choix. Avant le jour de la ventilation, une séparation doit s'opérer d'après la manière de vivre; de même que, sur l'aire, le grain est déjà discerné par la purification du battage avant d'être séparé par le vannage final.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Beátus Lauréntius orávit et dixit: * Dómine Iesu Christe, pastor bone, súscipe spíritum meum. V/. Grátias tibi ago, Dómine, quia iánuas tuas íngredi mérui. * Dómine.</la><fr> R/. Laurent, le bienheureux, priait ainsi: * Jésus, Christ et Seigneur, bon pasteur, vrai berger, reçois mon esprit! V/. Seigneur, je te rends grâce d'avoir été jugé digne d'entrer par tes portes. * Jésus.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Audíte me, grana sancta, quæ hic esse non dúbito; nam si dúbito, nec ipse granum ero; audíte, inquam, me; immo audíte primum granum per me. Non amétis in hoc sæculo ánimas vestras; nolíte amáre, si amátis; ut non amándo servétis; quia non amándo plus amátis. Qui amat in hoc sæculo ánimam suam, perdet eam.</la><fr> Écoutez-moi, grains sacrés! Car je ne doute pas qu'il y ait du grain sur cette aire, et je serai moi-même paille si j'en doute! Oui, écoutez-moi, ou plutôt écoutez en moi le grain premier. Ne vous aimez pas vous-mêmes en ce monde. Si vous vous aimez vraiment, ne vous aimez pas ainsi, et alors vous vous sauverez, en renonçant à vous aimer. Parce qu'en renonçant à vous aimer ainsi, vous vous aimerez davantage. Celui qui aime sa vie en ce monde, la perd.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Méruit esse hóstia levíta Lauréntius qui, dum assarétur, non negávit Dóminum; * Et ídeo invéntus est sacrifícium laudis. V/. In cratícula pósitus, Deum non negávit, et ad ignem applicátus, Christum conféssus est. * Et ídeo.</la><fr> R/. Il a été jugé digne d'être une hostie vivante, Laurent, le lévite, qui, livré au feu, n'a pas renié le Seigneur; * C'est pourquoi il a été agréé comme sacrifice de louange. V/. Fixé sur le gril, il n'a pas renié son Dieu; touché par le feu, il a confessé le nom du Christ; * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Granum lóquitur, granum quod in terram cécidit, et mortificátum est ut multiplicarétur, lóquitur; audiátur, quia non mentítur. Quod admónuit, ipse fecit: instrúxit præcépto, præcéssit exémplo. Non amávit Christus in hoc sæculo ánimam suam; ídeo venit, ut hic pérderet eam, pro nobis póneret eam et, cum vellet, resúmeret eam. Sed quia ipse sic erat homo ut et Deus esset; Christus enim est Verbum, ánima et caro, Deus verus et verus homo; sed homo sine peccáto, qui auférret mundi peccátum; maióris erat útique potestátis, ut posset veráciter dícere: Potestátem hábeo ponéndi ánimam meam et potestátem hábeo íterum suméndi eam. Nemo tollit eam a me, sed ipse pono eam a me et íterum sumo eam.</la><fr> C'est le grain de blé qui le dit, le grain de blé tombé en terre et mort pour devenir multitude. Écoutez-le, il ne ment pas. Ce qu'il a dit aux autres, il l'a fait: son commandement nous enseigne, son exemple nous ouvre la voie. Le Christ n'a pas aimé sa vie en ce monde. Il y est venu pour la perdre. Pour nous, il est venu se dépouiller de sa vie et, quand il le voudrait, la reprendre. C'est que cet homme était homme de telle manière qu'il était Dieu aussi. Le Christ en effet est Verbe, âme et corps; vrai Dieu et vrai homme; mais il est homme sans péché, pour ôter le péché du monde. Oui, cet homme est d'une telle puissance qu'il peut dire en vérité: J'ai le pouvoir de donner ma vie, et le pouvoir de la reprendre; personne n'a pu me l'enlever, c'est moi qui la donne, pour la reprendre ensuite.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Beátus vir Lauréntius, qui post aurum non ábiit, nec sperávit in thesáuris pecúniæ; * Fecit enim mirabília in vita sua. V/. Qui pótuit tránsgredi et non est transgréssus, fácere mala et non fecit. * Fecit enim. V/. Glória Patri. * Fecit enim.</la><fr> R/. Heureux cet homme, Laurent, qui n'a pas mis son espoir dans la fortune ou les trésors; * Il a fait des merveilles au cours de sa vie! V/. Il pouvait transgresser la loi, et ne l'a pas transgressée; faire le mal, et ne l'a pas fait; * Il a fait. V/. Gloire au Père. * Il a fait.</fr></ligne></liturgia>
