<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C </fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean 15, 9-17</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore : Dixit Iesus discípulis suis : " Sicut diléxit me Pater, et ego diléxi vos; manéte in dilectióne mea. " Et </la><fr> Avant de passer de ce monde à son Père, Jésus disait à ses disciples: «Comme le Père m'a aimé, moi aussi je vous ai</fr></ligne><ligne id="3"><la>réliqua.                                                           </la><fr>aimés. Demeurez dans mon amour.» Et la suite.</fr></ligne><ligne id="4"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 56, 1 : CCL 39, 693-694)</la><fr>Sermon de saint Augustin sur le psaume 56</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="6"><la> Audívimus in evangélio, fratres, quantum nos díligat Dóminus et Salvátor noster Iesus Christus, Deus apud Patrem, homo apud nos, ex nobis ipsis, iam circa déxteram Patris, audístis quantum nos díligat. Nam suæ caritátis mensúram, et ipse dixit, et nobis indíxit, mandátum suum dicens esse ut nos ínvicem diligámus. Et ne quærerémus dubitántes et æstuántes quantum nos debeámus ínvicem dilígere, quantáque illa sit quæ Deo placet caritátis perfécta mensúra, ea enim perfécta est, qua maior esse non potest, expréssit ipse, dócuit et ait : Maiórem caritátem nemo habet, quam ut ánimam suam quis ponat pro amícis suis.</la><fr> Mes frères, nous avons entendu dans l'évangile de quel amour nous aime notre Seigneur et Sauveur Jésus-Christ, qui est Dieu auprès du Père et homme auprès de nous, revêtu de notre chair, assis maintenant à la droite du Père. Vous avez entendu combien il nous aime. Il nous a lui-même donné et fait connaître la mesure de son amour pour nous, en nous disant que son commandement était de nous aimer les uns les autres. Et pour ne pas nous laisser de doutes ou d'inquiétudes sur l'étendue de cet amour mutuel, il nous a enseigné ce qu'il doit être pour plaire à Dieu et être parfait, c'est-à-dire au-dessus de tout, en disant: Il n'y a pas de plus grand amour que de donner sa vie pour ses amis.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cives apostolórum et domestíci Dei advenérunt hodie, portántes pacem, illuminántes pátriam, * Dare pacem géntibus et liberáre pópulum Dómini. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Dare.</la><fr> R/. Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, c'est moi qui vous ai choisis, établis, * Afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et que votre fruit demeure. V/. De même que le Père m'a envoyé, moi aussi je vous envoie; *Afin que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="9"><la> Fecit ipse quod dócuit, fecérunt apóstoli quod ab illo didicérunt et nobis faciéndum prædicavérunt. Faciámus et nos : quia etsi non sumus quod ille secúndum id quod creávit nos, quod ille tamen sumus secúndum id quod factus est propter nos. Et si solus fecísset, forte nemo nostrum debéret audére imitári; ita enim ille homo erat ut et Deus esset; sed in eo quod homo erat, imitáti sunt servi Dóminum, et discípuli magístrum, et fecérunt qui nos præcessérunt in família ipsíus, patres quidem nostri, sed tamen consérvi nostri; neque imperáret hoc Deus ut facerémus, si impossíbile iudicáret ut hoc ab hómine fíeret.</la><fr> Il a lui-même mis en pratique ce qu'il a enseigné, ses apôtres ont suivi son enseignement et ils nous ont appris à en faire autant. Faisons-le donc, nous aussi: même si nous ne sommes pas ce qu'est notre Créateur, nous sommes ce qu'il est devenu à cause de nous. S'il eût été seul à donner l'exemple, aucun d'entre nous peut-être ne devrait oser l'imiter; il était à la fois homme et Dieu, mais, en tant qu'homme, ses serviteurs ont imité leur Seigneur, ses disciples leur maître; ceux qui sont nos pères, entrés avant nous dans sa famille, nos compagnons de service, l'ont fait aussi. Et Dieu ne nous aurait pas commandé de faire ce qui était impossible à un homme.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Qui sunt isti, qui ut nubes volant * Et quasi colúmbæ ad fenéstras suas? V/. Candidióres nive, nitidióres lacte, rubicundióres ébore ántiquo, * Et.</la><fr> R/. C'est avec une grande force que * Les apôtres portaient témoignage de la résurrection de notre Seigneur Jésus-Christ. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Les apôtres.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="12"><la> Sed consíderans infirmitátem tuam, déficis sub præcépto? Confortáre in exémplo. Sed étiam exémplum ad te multum est? Adest ille qui præbuit exémplum ut pr beat et auxílium. Audiámus ergo in isto psalmo : opportúne namque áccidit, et illo procuránte, ut ei consonáret evangélium, comméndans nobis dilectiónem Christi, qui ánimam suam pósuit pro nobis, ut et nos ánimam nostram pro frátribus ponámus.</la><fr> Si tu regardes ta faiblesse, ne défailles-tu pas sous le commandement? Puise des forces dans l'exemple. Mais l'exemple est-il encore trop grand pour toi? Tu as près de toi celui qui t'a montré l'exemple et qui t'appuie de son secours. Écoutons donc ce psaume: par une heureuse coïncidence et par un effet de la grâce, il concorde parfaitement avec l'évangile, nous rappelant l'amour du Christ qui a donné sa vie pour nous, afin que nous donnions aussi la nôtre pour nos frères.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/.  Vos estis lux mundi, dicit Dóminus; * In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras. V/. Vos autem, qui permansístis mecum in tentatiónibus meis, * In patiéntia.</la><fr> R/. Les apôtres, en sortant du grand conseil, repartaient tout joyeux * D'avoir été jugés dignes de subir des humiliations pour le nom de Jésus. V/. Point de paroles ni de récits où ne s'entendent leurs voix, leurs déclarations * D'avoir.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="15"><la> Psalmus enim iste passiónem Christi cantat. Et quóniam totus Christus caput est et corpus, quod bene vos nosse non dúbito; caput est ipse Salvátor noster, passus sub Póntio Piláto, qui nunc póstea quam resurréxit a mórtuis, sedet ad déxteram Patris; corpus autem eius est Ecclésia, non ista, aut illa, sed toto orbe diffúsa; nec ea quæ nunc est in homínibus qui præséntem vitam agunt, sed ad eam pertinéntibus étiam his qui fuérunt ante nos et his qui futúri sunt post nos usque in finem sæculi.</la><fr> Ce psaume chante la passion du Christ. Le Christ tout entier est à la fois tête et corps, vous le savez bien; la tête, c'est notre Sauveur lui-même, qui a souffert sous Ponce Pilate, qui ensuite est ressuscité d'entre les morts et est maintenant assis à la droite du Père; son corps, c'est l'Église, non pas telle ou telle Église, mais celle qui est répandue sur toute la terre, non pas celle qui comprend les hommes qui vivent actuellement, mais celle qui comprend aussi ceux qui ont vécu avant nous et ceux qui vivront après jusqu'à la fin du monde.</fr></ligne><ligne id="16"><la> R/. Ego vos elégi de mundo, * Ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. V/. Ut quodcúmque petiéritis Patrem in nómine meo, det vobis. * Ut eátis. V/. Glória Patri. * Ut eátis.</la><fr> R/. Votre peine, * Se changera en joie. V/. Le monde, lui, se réjouira, tandis que vous, vous allez pleurer, vous lamenter; mais votre peine * Se changera. V/. Gloire au Père.* Se changera.</fr></ligne></liturgia>
