<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Actus Apostolórum (Hom. 3, 1.2.3 : PG 60, 33-34.38)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur les Actes des Apôtres</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> In diébus illis, surgens Petrus in médio discipulórum dixit. Utpote fervens, cui grex a Christo concréditus erat, atque ut primus in choro, primus semper sermónem ordítur : Viri fratres, opórtet elígere ex his viris qui nobíscum sunt congregáti. Vide quómodo vult illos testes oculátos fuísse, etiámsi adventúrus esset Spíritus; áttamen magnam huius rei curam habébat.</la><fr> En ces jours-là, Pierre se leva au milieu des disciples et parla. Parce qu'il est fervent, lui à qui le troupeau avait été confié par le Christ, et parce qu'il est le premier du groupe, il est toujours le premier à prendre la parole: Frères, il nous faut choisir parmi les hommes qui nous ont accompagnés. Remarque comment il veut que ces nouveaux apôtres soient des témoins oculaires. Sans doute le Saint-Esprit devait venir, mais Pierre attachait beaucoup d'importance à ce point.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuérunt sine queréla ante Dóminum, et ab ínvicem non sunt separáti; * Cálicem Dómini bibérunt, et amíci Dei facti sunt. V/. Tradidérunt córpora sua propter Deum ad supplícia; ídeo coronántur et accípiunt palmam. * Cálicem.</la><fr> R/. Leur conduite a été sans reproche devant le Seigneur, et ils ne se sont jamais dissociés l'un de l'autre; * Ils ont bu le calice du Seigneur, et sont devenus les amis de Dieu. V/. Pour l'amour de Dieu ils ont livré leurs corps aux supplices, et voilà qu'ils reçoivent palme et couronne. * Ils ont bu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="6"><la> Ex viris, inquit, qui nobíscum sunt congregáti, in omni témpore quo intrávit et exívit inter nos Dóminus Iesus. Signíficat ipsos habitásse cum illo, nec simplíciter fuísse discípulos. Nimírum a princípio multi sequebántur eum. Vide ígitur quómodo dicat : Erat unus ex duóbus qui audíerant a Ioánne et secúti sunt Iesum. In omni témpore, inquit, quo intrávit et exívit inter nos Dóminus Iesus, incípiens a baptísmate Ioánnis. Recte étenim, quæ prius gesta fúerant, nemo nóverat edóctus, sed a Spíritu didicérunt.</la><fr> Parmi les hommes qui nous ont accompagnés durant tout le temps où le Seigneur Jésus a vécu parmi nous. Il leur indique qu'ils doivent avoir vécu avec lui et ne pas avoir été de simples disciples. En effet, au début, beaucoup de gens le suivaient. Vois comment il est dit: C'était l'un des deux disciples qui avaient entendu Jean-Baptiste et qui avaient suivi Jésus. Durant tout le temps où le Seigneur Jésus a vécu parmi nous, depuis son baptême par Jean. C'est exact, car aucun n'a connu ce qui a précédé, mais ils l'ont appris du Saint-Esprit.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dum stetéritis ante reges et præsides, nolíte cogitáre quómodo aut quid loquámini : * Dábitur enim vobis in illa hora quid loquámini. V/. Non enim vos estis qui loquímini, sed Spíritus Patris vestri qui lóquitur in vobis. * Dábitur.</la><fr> R/. Lorsque vous serez accusés, debout devant les rois et les gouverneurs, ne vous tourmentez pas pour savoir ce que vous direz ni comment vous le direz: * Ce que vous aurez à dire vous sera donné à cette heure-là. V/. Car ce n'est pas vous qui parlerez, c'est l'Esprit de votre Père qui parlera en vous. * Ce que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="9"><la> Usque in diem, inquit, qua assúmptus est a nobis, testem resurrectiónis eius nobíscum fíeri unum ex istis. Non dixit : " Ceterórum testem ", sed : Testem resurrectiónis, tantum. Nam fide dígnior erat is qui dícere póterat : " Qui edébat, bibébat et crucifíxus est, is ipse resurréxit. " Itaque neque prætériti, neque sequéntis témporis, neque signórum testem esse oportébat, sed resurrectiónis tantum. Illa namque manifésta et in confésso erant; resurréctio autem clam facta fúerat, hisque solis nota erat.</la><fr> Jusqu'au jour où il nous a été enlevé. Il faut donc que l'un d'entre eux devienne avec nous témoin de sa résurrection. Pierre n'a pas dit: «Témoin de tout le reste», mais seulement: Témoin de la résurrection. Car il serait plus digne de foi, le disciple qui pourrait dire: «Celui qui mangeait, qui buvait, qui a été crucifié, c'est celui-là qui est ressuscité.» Par conséquent, il ne fallait pas qu'il soit témoin des époques précédentes, ni des suivantes, ni des miracles. Ce qu'on exigeait, c'était qu'il soit témoin de la résurrection. Tout le reste avait été manifesté et proclamé. Tandis que la résurrection s'était accomplie dans le secret, elle n'était manifeste que pour quelques-uns.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt triumphatóres et amíci Dei, qui, contemnéntes iussa príncipum, meruérunt præmia ætérna; * Modo coronántur et accípiunt palmam. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Modo.</la><fr> R/. La bouche du sage distille du miel; sa parole a la douceur du miel; * Sous ses lèvres: du miel des rayons. V/. Qu'elle est douce à mon palais, Seigneur, ta promesse: le miel a moins de saveur dans ma bouche. * Sous ses lèvres.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="12"><la> Et simul omnes precántur, dicéntes : Tu, Dómine, qui corda nosti ómnium, osténde. Tu, non nos. Opportúne córdium cognitórem vocant : ab illo enim eléctio faciénda erat, non ab áliis.</la><fr> Alors tous ensemble se mettent en prière et disent: Toi, Seigneur, qui connais le cœur de tous les hommes, montre-nous. Toi, et non pas nous. C'était bien le moment de l'invoquer comme celui qui connaît les cœurs, car c'était à lui de faire l'élection, pas à eux.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Isti sunt viri sancti, quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V.Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína. V/. Glória Patri.* Quorum doctrína.</la><fr> R/. Moi, je suis la vigne, et vous, les sarments. * Celui qui demeure en moi et en qui je demeure, celui-là donne beaucoup de fruit. V/. Demeurez dans mon amour, comme moi je vous ai aimés. * Celui. V/. Gloire au Père.* Celui.</fr></ligne></liturgia>
