<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A </fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean 15, 9-17</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore : Dixit Iesus discípulis suis : " Sicut diléxit me Pater, et ego diléxi vos; manéte in dilectióne mea. " Et réliqua.</la><fr> Avant de passer de ce monde à son Père, Jésus disait à ses disciples: «Comme le Père m'a aimé, moi aussi je vous ai aimés. Demeurez dans mon amour.» Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 86, 1 : CCL 36, 541-542)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Merito qu ritur quómodo accipiéndum sit quod ait Dóminus : Vos autem dixi amícos, quia ómnia quæcúmque audívi a Patre meo, nota feci vobis. Quis enim áudeat affirmáre vel crédere ullum hóminum scire ómnia quæcúmque a Patre audívit unigénitus Fílius, quando ne hoc quidem quisquam capit, quómodo a Patre áudiat ullum verbum, cum ipse sit Patris únicum Verbum? Quid, quod aliquánto post, in hoc ipso tamen sermóne, quem post cenam ante passiónem ad discípulos hábuit : Multa, inquit, hábeo vobis dícere; sed non potéstis illa portáre modo?</la><fr> C'est avec raison qu'on se demande comment il faut entendre ce que dit le Seigneur: Je vous ai appelés mes amis, car tout ce que j'ai appris de mon Père, je vous l'ai fait connaître. Qui oserait, en effet, affirmer ou croire qu'il y ait un seul homme capable de savoir tout ce que le Fils unique a appris de son Père? Il n'est personne qui comprenne seulement comment le Fils peut entendre la parole du Père, puisqu'il est l'unique parole du Père. Que signifie ce qu'il dit un peu plus loin, dans ce même discours adressé à ses disciples au cours du repas qui précédait sa passion: J'ai beaucoup de choses à vous dire, mais vous ne pouvez pas les porter maintenant?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cives apostolórum et domestíci Dei advenérunt hodie, portántes pacem, illuminántes pátriam, * Dare pacem géntibus et liberáre pópulum Dómini. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Dare.</la><fr> R/. Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, c'est moi qui vous ai choisis, établis, * Afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et que votre fruit demeure. V/. De même que le Père m'a envoyé, moi aussi je vous envoie; * Afin que.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="8"><la> Quo ígitur pacto intellectúri sumus ómnia eum nota fecísse discípulis, quæcúmque audívit a Patre, cum proptérea quædam multa non dicat, quia scit eos modo portáre non posse? Sed nimírum quod factúrus est, fecísse se dicit, qui ea quæ futúra sunt fecit. Sicut enim dicit per Prophétam : Fodérunt manus meas et pedes meos; nec ait : " Fossúri sunt ", velut prætérita dicens, et ea tamen futúra prædícens, ita et hoc loco ait ómnia se nota fecísse discípulis, quæ se novit nota esse factúrum in illa plenitúdine sciéntiæ, de qua dicit Apóstolus : Cum vénerit quod perféctum est, quod ex parte est evacuábitur. Ibi quippe dicit : Nunc scio ex parte..., tunc autem fácie ad fáciem.</la><fr> Comment donc comprendre qu'il a fait connaître à ses disciples tout ce qu'il a appris du Père, puisqu'il se refuse à leur dire beaucoup de choses qu'ils ne peuvent pas encore porter? Il faut comprendre que ce qu'il doit faire, il dit l'avoir déjà fait, car il a fait d'avance ce qu'il fera plus tard. C'est ainsi qu'il dit par le Prophète: Ils ont percé mes mains et mes pieds; il ne dit pas: «Ils perceront»; il parle au passé, non au futur. Ainsi, en cet endroit, il dit avoir fait connaître à ses disciples ce qu'il savait devoir leur faire connaître en leur communiquant la plénitude de la science dont parle l'Apôtre: Quand nous serons dans l'état parfait, ce qui sera imparfait disparaîtra. Il dit aussi au même endroit: Maintenant je ne connais qu'en partie..., mais alors je verrai face à face.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Qui sunt isti, qui ut nubes volant * Et quasi colúmbæ ad fenéstras suas? V/. Candidióres nive, nitidióres lacte, rubicundióres ébore ántiquo, * Et.</la><fr> R/. C'est avec une grande force que * Les apôtres portaient témoignage de la résurrection de notre Seigneur Jésus-Christ. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Les apôtres.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="11"><la> Nam et ipse Apóstolus salvos nos dicit esse factos per lavácrum regeneratiónis; qui tamen álio loco : Spe, inquit, salvi sumus. Spes autem quæ vidétur, non est spes; quod enim videt quis, quid sperat? Si autem quod non vidémus sperámus, per patiéntiam exspectámus. Si ergo nunc tempus est fídei, salus autem animárum merces est fídei, quis dúbitet in fide, quæ per dilectiónem operátur, peragéndum diem, atque in fine diéi recipiéndam esse mercédem, non solum redemptiónem córporis nostri, de qua dicit apóstolus Paulus, verum étiam salútem animárum nostrárum, de qua dicit apóstolus Petrus? Utriúsque enim rei felícitas isto témpore atque in hac mortalitáte in spe pótius habétur, quam in re tenétur.</la><fr> Ce même Apôtre dit que nous avons été sauvés par le baptême de la régénération; et cependant ailleurs il dit: C'est en espérance que nous avons été sauvés. Or, l'espérance qui voit n'est plus l'espérance; qu'espère celui qui voit? Mais si nous espérons ce que nous ne voyons pas, nous l'attendons avec patience. Si donc nous sommes maintenant au temps de la foi et si le salut des âmes est la récompense de la foi, qui doutera de devoir terminer le jour dans la foi qui agit par la charité, pour recevoir, à la fin du jour, la récompense, non seulement la rédemption de notre corps, dont parle l'apôtre Paul, mais aussi le salut de notre âme, dont parle l'apôtre Pierre? En ce temps et dans cette vie mortelle, ces deux choses sont possédées en espérance bien plus qu'en réalité.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/.  Vos estis lux mundi, dicit Dóminus; * In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras. V/. Vos autem, qui permansístis mecum in tentatiónibus meis, * In patiéntia.</la><fr> R/. Les apôtres, en sortant du grand conseil, repartaient tout joyeux * D'avoir été jugés dignes de subir des humiliations pour le nom de Jésus. V/. Point de paroles ni de récits où ne s'entendent leurs voix, leurs déclarations * D'avoir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="14"><la> Verum hoc ínterest, quod extérior noster homo, id est corpus, adhuc corrúmpitur; intérior autem, id est ánima, iam renovátur de die in diem. Itaque sicut immortalitátem carnis et salútem animárum futúram exspectámus, quamvis iam pígnore accépto salvi facti esse dicámur, ita ómnium notítiam quæcúmque Unigénitus audívit a Patre, futúram speráre debémus, quamvis hoc iam se fecísse díxerit Christus.</la><fr> Mais il y a que notre homme extérieur, notre corps, se détruit continuellement, et que l'homme intérieur, notre âme, se renouvelle de jour en jour. Aussi, de même que nous attendons dans l'avenir l'immortalité de la chair et le salut des âmes, bien qu'on dise que nous sommes déjà sauvés, à cause du gage que nous avons reçu, de même en est-il de la connaissance de toutes les choses que le Fils unique a apprises de son Père: nous devons l'espérer pour l'avenir bien que le Seigneur dise nous l'avoir déjà donnée.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ego vos elégi de mundo, * Ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. V/. Ut quodcúmque petiéritis Patrem in nómine meo, det vobis. * Ut eátis. V/. Glória Patri. * Ut eátis.</la><fr> R/. Votre peine, * Se changera en joie. V/. Le monde, lui, se réjouira, tandis que vous, vous allez pleurer, vous lamenter; mais votre peine * Se changera. V/. Gloire au Père.* Se changera.</fr></ligne></liturgia>
