<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi (Lib. 6, 1: CCL 27, 73)</la><fr>Confessions de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="3"><la> Iam vénerat ad me mater pietáte fortis, terra maríque me sequens, et in perículis ómnibus de te secúra. Nam et per marína discrímina ipsos nautas consolabátur, a quibus rudes abýssi viatóres, cum perturbántur, consolári solent: póllicens eis perventiónem cum salúte, quia hoc ei tu per visum pollícitus eras. Et invénit me periclitántem quidem gráviter desperatióne indagándæ veritátis.</la><fr> Déjà ma mère était venue auprès de moi: forte de sa piété, elle m'avait suivi sur terre et sur mer, trouvant dans tous les périls sa sécurité en toi. Ainsi, même dans les moments critiques de la traversée, elle donnait courage aux matelots eux-mêmes, auprès de qui les voyageurs novices de l'abîme trouvent d'ordinaire courage quand ils sont en désarroi: elle leur promettait l'arrivée au port et la vie sauve, parce que toi tu le lui avais promis en vision. Et elle me trouva dans un grand danger sans doute, puisque j'avais perdu tout espoir de découvrir le chemin de la vérité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed tamen ei cum indicássem non me quidem iam esse manichæum, sed neque cathólicum christiánum, non quasi inopinátum áliquid audíerit, exilívit lætítia; cum iam secúra fíeret ex ea parte misériæ meæ, in qua me tamquam mórtuum sed resuscitándum tibi flebat, et ferétro cogitatiónis offerébat, ut díceres fílio víduæ: Iúvenis, tibi dico, surge, et revivísceret et incíperet loqui et tráderes illum matri suæ.</la><fr> Néanmoins, quand je lui appris qu'en vérité je n'étais plus manichéen, mais que je n'étais pas non plus chrétien catholique, elle ne sursauta pas de joie, comme à une nouvelle inattendue; désormais pourtant, elle était rassurée sur cette partie de ma misère, où j'étais comme un mort, mais un mort à ressusciter qu'elle pleurait devant toi et te présentait sur la civière de sa pensée, voulant te faire dire au fils de la veuve: Jeune homme, je te le dis, lève-toi, afin qu'il revînt à la vie et se mît à parler et que tu le rendisses à sa mère.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nulla ergo turbulénta exsultatióne trepidávit cor eius cum audísset ex tanta parte iam factum, quod tibi cotídie plangébat ut fíeret, veritátem me nondum adéptum, sed falsitáti iam eréptum; immo vero quia certa erat et quod restábat te datúrum, qui totum promíseras, placidíssime et péctore pleno fidúciæ respóndit mihi crédere se in Christo, quod priúsquam de hac vita emigráret, me visúra esset fidélem cathólicum. Et hoc quidem mihi. Tibi autem, fons misericordiárum, preces et lácrimas densióres, ut acceleráres adiutórium tuum et illumináres ténebras meas, et studiósius ad ecclésiam cúrrere et in Ambrósii ora suspéndi ad fontem saliéntis aquæ in vitam ætérnam.</la><fr> Aucune joie tumultueuse ne fit donc sursauter son cœur quand elle apprit que, pour une part si importante, déjà s'était accompli ce que chaque jour en pleurant elle te demandait d'accomplir: je n'avais pas encore atteint la vérité, mais déjà j'étais arraché à l'erreur. Bien mieux, parce qu'elle était certaine que ce qui restait, tu l'accorderais aussi, toi qui avais promis le tout, avec le plus grand calme et le cœur plein de confiance, elle me fit cette réponse: elle avait foi, dans le Christ, qu'avant de sortir de cette vie, elle me verrait fidèle catholique. Oui, voilà ce qu'elle dit devant moi; mais devant toi, source des miséricordes, c'étaient des flots plus denses de prières et de larmes, pour te faire hâter ton aide et illuminer mes ténèbres, et une ardeur plus grande pour courir à l'église et se suspendre aux paroles sorties des lèvres d'Ambroise, à la source de l'eau jaillissant pour la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Propter veritátem et mansuetúdinem et iustítiam, * Et dedúcet te mirabíliter déxtera tua. V/. Dilexísti iustítiam et odísti iniquitátem. * Proptérea unxit te Deus, Deus tuus.* Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Pour la justice, la clémence et la vérité, * Ta droite admirablement te guidera. V/. Tu as aimé la justice et réprouvé le mal: aussi, Dieu, ton Dieu, t'a consacrée. * Ta droite. V/. Gloire au Père. * Ta droite.</fr></ligne></liturgia>
