<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I </fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu Tertulliáni presbýteri De præscriptióne hæreticórum (Cap. 20, 1-9 : SC 46, 112-114)</la><fr>Traité de Tertullien sur la prescription contre les hérétiques</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Christus Iesus Dóminus noster, quid esset, quid fuísset, quam Patris voluntátem administráret, quid hómini agéndum determináret, quámdiu in terris agébat, ipse pronuntiábat, sive pópulo palam, sive discéntibus seórsum, ex quibus duódecim præcípuos láteri suo allégerat, destinátos natiónibus magístros. Itaque, uno eórum decússo, réliquos úndecim digrédiens ad Patrem post resurrectiónem iussit ire et docére natiónes tinguéndas in Patrem et Fílium et Spíritum Sanctum.</la><fr> Le Christ Jésus notre Seigneur, pendant son séjour sur terre, déclarait lui-même ce qu'il était, ce qu'il avait été, de quelles volontés du Père il était chargé, quels devoirs il prescrivait à l'homme, soit ouvertement à la foule, soit à part, à ses disciples dont il avait choisi douze pour vivre à ses côtés et être plus tard les docteurs des nations. Après la chute de l'un d'eux, il ordonna aux onze autres au moment de retourner chez son Père, après la résurrection, d'aller et d'enseigner les nations, et de les baptiser dans le Père, le Fils et l'Esprit Saint.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuérunt sine queréla ante Dóminum, et ab ínvicem non sunt separáti; * Cálicem Dómini bibérunt, et amíci Dei facti sunt. V/. Tradidérunt córpora sua propter Deum ad supplícia; ídeo coronántur et accípiunt palmam. * Cálicem.</la><fr> R/. Leur conduite a été sans reproche devant le Seigneur, et ils ne se sont jamais dissociés l'un de l'autre; * Ils ont bu le calice du Seigneur, et sont devenus les amis de Dieu. V/. Pour l'amour de Dieu ils ont livré leurs corps aux supplices, et voilà qu'ils reçoivent palme et couronne. * Ils ont bu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="6"><la> Statim ígitur apóstoli -  quos hæc appellátio missos interpretátur -  assúmpto per sortem duodécimo Matthía in locum Iudæ ex auctoritáte prophetíæ quæ est in psalmo David, consecúti promíssam vim Spíritus Sancti ad virtútes et elóquium, primo per Iudæam contestáta fide in Iesum Christum et Ecclésiis institútis, dehinc in orbem profécti eámdem doctrínam eiúsdem fídei natiónibus promulgavérunt.</la><fr> Aussitôt donc les apôtres – ce terme signifie envoyés – choisirent par le sort le douzième apôtre, Matthias, en remplacement de Judas, selon l'autorité de la prophétie du psaume de David. Ils reçurent la force promise de l'Esprit Saint, pour faire des miracles et parler en langues. Ils établirent d'abord en Judée la foi en Jésus-Christ et instituèrent des Églises, puis ils partirent de par le monde et annonçaient aux nations la même doctrine et la même foi.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Dum stetéritis ante reges et pr sides, nolíte cogitáre quómodo aut quid loquámini : * Dábitur enim vobis in illa hora quid loquámini. V/. Non enim vos estis qui loquímini, sed Spíritus Patris vestri qui lóquitur in vobis. * Dábitur.</la><fr> R/. Lorsque vous serez accusés, debout devant les rois et les gouverneurs, ne vous tourmentez pas pour savoir ce que vous direz ni comment vous le direz: * Ce que vous aurez à dire vous sera donné à cette heure-là. V/. Car ce n'est pas vous qui parlerez, c'est l'Esprit de votre Père qui parlera en vous. * Ce que.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="9"><la> Et perínde Ecclésias apud unamquámque civitátem condidérunt, a quibus tráducem fídei et sémina doctrínæ céteræ exínde Ecclésiæ mutuátæ sunt et cotídie mutuántur ut Ecclésiæ fiant. Ac per hoc et ipsæ apostólicæ deputabúntur ut sóboles apostolicárum Ecclesiárum.</la><fr> Et dans chaque cité ils fondèrent des Églises, auxquelles dès lors les autres Églises empruntèrent la bouture de la foi et la semence de l'enseignement, et l'empruntent tous les jours pour devenir elles-mêmes des Églises. Et par cela, elles aussi sont considérées comme apostoliques, en tant que rejetons des Églises apostoliques.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt triumphatóres et amíci Dei, qui, contemnéntes iussa príncipum, meruérunt præmia ætérna; * Modo coronántur et accípiunt palmam. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Modo.</la><fr> R/. La bouche du sage distille du miel; sa parole a la douceur du miel; * Sous ses lèvres: du miel des rayons. V/. Qu'elle est douce à mon palais, Seigneur, ta promesse: le miel a moins de saveur dans ma bouche. * Sous ses lèvres.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="12"><la> Omne genus ad oríginem suam censeátur necésse est. Itaque tot ac tantæ Ecclésiæ una est illa ab apóstolis prima ex qua omnes. Sic omnes primæ et omnes apostólicæ, dum una omnes. Probant unitátem communicátio pacis et appellátio fraternitátis et contesserátio hospitalitátis. Quæ iura non ália rátio regit quam eiúsdem sacraménti una tradítio.</la><fr> Tout doit nécessairement être caractérisé par l'origine. Voilà pourquoi tant de si grandes Églises ne sont que l'Église primitive dont toutes procèdent. Elles sont toutes primitives, toutes apostoliques, puisque toutes sont une. Pour attester cette unité, elles se communiquent la paix, elles échangent le nom de frères et se rendent les devoirs de l'hospitalité. Ces lois ne sont par nulle autre raison que la tradition unique d'un même mystère.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Isti sunt viri sancti, quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V.Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína. V/. Glória Patri.* Quorum doctrína.</la><fr> R/. Moi, je suis la vigne, et vous, les sarments. * Celui qui demeure en moi et en qui je demeure, celui-là donne beaucoup de fruit. V/. Demeurez dans mon amour, comme moi je vous ai aimés. * Celui. V/. Gloire au Père.* Celui.</fr></ligne></liturgia>
