<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B </fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean 15, 9-17</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore : Dixit Iesus discípulis suis : " Sicut diléxit me Pater, et ego diléxi vos; manéte in dilectióne mea. " Et réliqua.</la><fr> Avant de passer de ce monde à son Père, Jésus disait à ses disciples: «Comme le Père m'a aimé, moi aussi je vous ai aimés. Demeurez dans mon amour.» Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Confessiónum libris sancti Augustíni epíscopi (Lib. 13, 9 : CCL 27, 246-247)</la><fr>Confessions de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Numquid aut Pater aut Fílius non superferebátur super aquas? Si tamquam loco sicut corpus, nec Spíritus Sanctus. Si autem incommutábilis divinitátis eminéntia super omne mutábile, et Pater et Fílius et Spíritus Sanctus superferebátur super aquas.</la><fr> Le Père et le Fils n'étaient-ils pas portés également au-dessus des eaux? Si on se les représente comme un corps dans un espace, cela n'est pas vrai non plus du Saint-Esprit. Si on entend par là l'excellence immuable de la divinité au-dessus de tout ce qui est muable, alors le Père, le Fils et le Saint-Esprit étaient portés au-dessus des eaux.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cives apostolórum et domestíci Dei advenérunt hodie, portántes pacem, illuminántes pátriam, * Dare pacem géntibus et liberáre pópulum Dómini. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Dare.</la><fr> R/. Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, c'est moi qui vous ai choisis, établis, * Afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et que votre fruit demeure. V/. De même que le Père m'a envoyé, moi aussi je vous envoie; * Afin que.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II </fr></ligne><ligne id="8"><la> Cur ergo tantum de Spíritu tuo dictum est hoc? Cur de illo tantum dictum est quasi locus ubi esset, qui non est locus, de quo solo dictum est, quod sit donum tuum? In dono tuo requiéscimus; ibi te frúimur. Réquies nostra, locus noster.</la><fr> Mais pourquoi n'est-il question que de ton Esprit? Pour-quoi est-ce à son sujet seulement qu'il est question d'un lieu où il était, et qui cependant n'est pas un lieu? C'est de lui seul aussi qu'il est parlé comme d'un don de Dieu, c'est dans ton don que nous nous reposons; c'est en lui que nous jouissons de toi. Notre repos, c'est notre lieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Qui sunt isti, qui ut nubes volant * Et quasi colúmbæ ad fenéstras suas? V/. Candidióres nive, nitidióres lacte, rubicundióres ébore ántiquo, * Et.</la><fr> R/. C'est avec une grande force que * Les apôtres portaient témoignage de la résurrection de notre Seigneur Jésus-Christ. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Les apôtres.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III </fr></ligne><ligne id="11"><la> Amor illuc attóllit nos et Spíritus tuus bonus exáltat humilitátem nostram de portis mortis. In bona voluntáte pax nobis est. Corpus póndere suo nítitur ad locum suum. Pondus non ad ima tantum est, sed ad locum suum. Ignis sursum tendit, deórsum lapis. Pondéribus suis agúntur, loca sua petunt. Oleum infra aquam fusum supra aquam attóllitur; aqua supra óleum fusa, infra óleum demérgitur; pondéribus suis agúntur, loca sua petunt.</la><fr> Voilà jusqu'où l'amour nous hausse et ton Esprit Saint exalte notre bassesse, loin des portes de la mort. C'est dans la bonne volonté que pour nous réside la paix. Les corps tendent par leur poids vers le lieu qui leur est propre; mais un poids ne tend pas forcément en bas; il tend vers le lieu qui lui est propre. Le feu monte, la pierre tombe. C'est leur poids qui les meut, ils gagnent le lieu qui leur est propre. L'huile répandue dans l'eau monte au-dessus de l'eau; l'eau répandue sur l'huile descend au-dessous de l'huile: ils sont entraînés par leur poids et cherchent le lieu qui leur est propre.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/.  Vos estis lux mundi, dicit Dóminus; * In patiéntia vestra possidébitis ánimas vestras. V/. Vos autem, qui permansístis mecum in tentatiónibus meis, * In patiéntia.</la><fr> R/. Les apôtres, en sortant du grand conseil, repartaient tout joyeux * D'avoir été jugés dignes de subir des humiliations pour le nom de Jésus. V/. Point de paroles ni de récits où ne s'entendent leurs voix, leurs déclarations * D'avoir.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV </fr></ligne><ligne id="14"><la> Minus ordináta inquiéta sunt : ordinántur et quiéscunt. Pondus meum amor meus; eo feror quocúmque feror. Dono tuo accéndimur et sursum férimur; inardéscimus et imus. Ascéndimus ascensiónes in corde et cantámus cánticum gráduum. Igne tuo, igne tuo bono inardéscimus et imus, quóniam sursum imus ad pacem Ierúsalem, quóniam iucundátus sum in his qui dixérunt mihi : In domum Dómini íbimus. Ibi nos collocábit volúntas bona, ut nihil velímus áliud quam permanére illic in ætérnum.</la><fr> Les choses qui ne sont pas en place s'agitent; mais quand elles ont trouvé leur place, elles restent en repos. Mon poids, c'est mon amour; en quelque endroit que je sois emporté, c'est lui qui m'emporte. Ton don nous enflamme et nous soulève: nous brûlons et nous allons. Nous montons les degrés du cœur et chantons le cantique des degrés. C'est de ton feu, de ton feu bienfaisant que nous brûlons et nous allons, nous montons vers la paix de la Jérusalem céleste. Je me suis réjoui d'entendre ces paroles: C'est dans la maison du Seigneur que nous irons! C'est là que nous installera ta bonne volonté, et nous ne désirerons rien de plus que d'y demeurer éternellement.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ego vos elégi de mundo, * Ut eátis et fructum afferátis, et fructus vester máneat. V/. Ut quodcúmque petiéritis Patrem in nómine meo, det vobis. * Ut eátis. V/. Glória Patri. * Ut eátis.</la><fr> R/. Votre peine, * Se changera en joie. V/. Le monde, lui, se réjouira, tandis que vous, vous allez pleurer, vous lamenter; mais votre peine * Se changera. V/. Gloire au Père.* Se changera.</fr></ligne></liturgia>
