<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 25, 1.2.5: PL 76, 1189-1190. 1192)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="3"><la> María autem stabat ad monuméntum foris plorans. Sed María, cum fleret, inclinávit se, et prospéxit in monuméntum. Perseverávit ut quæreret, unde et cóntigit ut inveníret. Hinc est enim quod de eódem Sponso Ecclésia in Cánticis canticórum dicit: In léctulo meo per noctes quæsívi quem díligit ánima mea. Diléctum namque in léctulo quærimus, quando in præséntis vitæ aliquántula réquie Redemptóris nostri desidério suspirámus. Per noctem quærimus, quia etsi iam in illo mens vígilat, tamen adhuc óculus calígat.</la><fr> Marie Madeleine restait là dehors, à pleurer devant le tombeau. Or, tout en larmes, Marie se penche afin de regarder vers l'intérieur du tombeau. Elle a persévéré dans sa recherche, et il est advenu qu'elle a trouvé. D'où la parole, au sujet du même Époux, prononcée par l'Église dans le Cantique des cantiques: Sur ma couche, durant les nuits, j'ai cherché celui que mon cœur aime. Or, sur notre couche, nous cherchons le bien-aimé, lorsque, durant le temps de cette vie, nous aspirons par notre désir à goûter un peu du repos de notre Rédempteur. C'est durant la nuit que nous le cherchons, car même si notre cœur veille déjà en lui, néanmoins, jusqu'à présent, notre regard est dans l'obscurité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed qui diléctum suum non invénit, restat ut surgat, et civitátem circúmeat, id est sanctam electórum Ecclésiam mente et inquisitióne percúrrat. Quæréntes autem nos vígiles invéniunt qui custódiunt civitátem, quia sancti patres, qui Ecclésiæ statum custódiunt, bonis nostris stúdiis occúrrunt, ut suo vel verbo vel scripto nos dóceant. Quos cum páululum pertránsimus, invénimus quem dilígimus, quia Redémptor noster etsi humilitáte homo inter hómines, divinitáte tamen super hómines fuit. Cum ergo transeúntur vígiles, diléctus invénitur, quia cum prophétas et apóstolos infra ipsum esse conspícimus, illum qui natúra Deus est esse supra hómines considerámus.</la><fr> Mais celui qui ne trouve pas son bien-aimé, il lui reste à se lever, à parcourir la ville, c'est-à dire à explorer en esprit et par son investigation, la sainte Église des élus. Tandis que nous cherchons, les gardes qui parcourent la ville nous rencontrent: les Pères et les saints docteurs, qui gardent l'Église sur ses positions, viennent au-devant de nos bons et ardents désirs, nous enseignant soit en parole soit par leurs écrits. À peine les avons-nous dépassés, nous trouvons celui que nous aimons; car, même si notre Rédempteur, dans son humilité, a été homme parmi les hommes, cependant, par sa divinité, il était supérieur aux hommes. Et donc, lorsque les gardes sont dépassés, on trouve le bien-aimé; car lorsque nous découvrons que les prophètes et les apôtres lui sont inférieurs, nous réalisons que lui, qui est Dieu par nature, est supérieur aux hommes.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dicit mulíeri Iesus: María. Postquam eam commúni vocábulo appellávit ex sexu, et ágnitus non est, vocat ex nómine. Ac si ei apérte dicat: Recognósce eum, a quo recognósceris. Perfécto quoque viro dícitur: Novi te ex nómine, quia homo commúne ómnium nostrum vocábulum est. María ergo quia vocátur ex nómine, recognóscit auctórem, atque eum prótinus: "Rabbúni!"id est magístrum vocat, quia et ipse erat qui quærebátur extérius, et ipse qui eam intérius ut quæreret docébat.</la><fr> Jésus dit à la femme: Marie! Après l'avoir appelée du nom commun de "femme", et n'avoir pas été reconnu, Jésus l'appelle par son nom propre. Comme s'il lui disait ouvertement: " Reconnais celui par qui tu es reconnue. " À l'homme parfait, Dieu a dit aussi: " Je te connais par ton nom ", car le mot: "homme" est le nom qui nous est commun à tous. Marie, donc, une fois appelée par son nom, reconnaît son auteur, et aussitôt l'appelle: " Rabbouni! " ce qui veut dire: " Maître ", car c'était le même, qui était recherché à l'extérieur, et qui, intérieurement, lui apprenait à le chercher.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Dilúculo valde surgens beáta María Magdalénæ monuméntum ádiit Salvatóris, * Ut eius condíret corpus aromátibus pretiósis. V/. Quem vivéntem enim diléxerat, mortem passo famulári gestiébat, * Ut. V/. Glória Patri. * Ut.</la><fr> R/. Au point du jour, Marie de Magdala se mit en chemin pour se rendre au tombeau du Sauveur et * Préserver son corps par l'onction de précieux aromates. V/. Car celui qu'elle avait aimé vivant, elle était impatiente de lui prodiguer ses soins, maintenant qu'il avait souffert sa Passion et sa mort, et de * Préserver. V/. Gloire au Père. * Préserver.</fr></ligne></liturgia>
