<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Meditatióne in resurrectiónem Dómini sancto Bernárdo abbáti attribúta (PL. 184, 766)</la><fr>Méditation attribuée à saint Bernard sur la résurrection du Seigneur</fr></ligne><ligne id="3"><la> Vidit María Iesum stantem, et nesciébat quia Iesus est. O pium, o delectábile pietátis spectáculum! Ipse qui quæritur et desiderátur, et occúltat se et manifestátur. Occúltat se ut ardéntius requirátur, et requisítus cum gáudio inveniátur, invéntus cum sollicitúdine teneátur, et tentus non dimittátur, donec in amóris suis cubículo mansiónem factúrus introducátur.</la><fr> Marie Madeleine aperçoit Jésus qui était là, mais elle ne savait pas que c'était lui. Quelle scène touchante, merveilleuse d'amour et de piété! Celui même qui est recherché, qui est désiré, se cache autant qu'il se manifeste. Il se cache, pour être cherché avec plus d'ardeur et, une fois cherché, pour être trouvé avec joie; et une fois trouvé, pour être saisi avec sollicitude; et une fois saisi, pour n'être plus lâché jusqu'à ce qu'il soit introduit dans la chambre de son amour pour y faire sa demeure.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Hac arte Sapiéntia ludit in orbe terrárum et delíciæ eius esse cum fíliis hóminum. Múlier quid ploras? Quem quæris? Habes quem quæris, et ignóras? Habes verum et ætérnum gáudium et ploras? Habes intus quem foris requíris. Vere stas ad monuméntum foris plorans. Mens tua monuméntum meum est. Ibi non mórtuus, sed in ætérnum requiésco vivens. Mens tua hortus meus est. Bene existimásti quia hortulánus sum. Secúndus Adam ego sum, óperor et custódio paradísum meum. Fletus tuus, píetas tua, desidérium tuum, opus meum est: habes me intra te et nescis, ídeo foras quæris. Ecce et foris apparébo, ut te intus redúcam, et invénias intus quem foris quæris.</la><fr> Tel est bien l'art de la Sagesse, lorsqu'elle joue sur toute la terre et trouve ses délices avec les enfants des hommes. Femme, pourquoi pleures-tu? Qui cherches-tu? Tu as celui que tu cherches, et tu l'ignores? Tu as la joie éternelle et véritable, et tu pleures? Tu as dans l'intime de l'âme celui que tu cherches à l'extérieur. Il est bien vrai que tu restes là dehors, à pleurer devant le tombeau.Ton âme est mon tombeau; là, non pas mort, mais pour l'éternité vivant, je repose. Ton âme est mon jardin; tu as eu raison de penser que je suis le jardinier. Je suis le second Adam, je cultive et je garde mon jardin de paradis. Tes larmes, ton amour, ton désir, tout cela est mon œuvre; je suis au-dedans de toi, et tu l'ignores; c'est pourquoi tu me cherches au-dehors. Et voici: je me montrerai aussi au dehors afin de te ramener à l'intérieur, pour que tu puisses trouver à l'intérieur celui que tu cherches à l'extérieur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> María, novi te ex nómine, disce me cognóscere ex fide. Noli me tángere, sicut hóminem, nec sicut prius tetigísti et unxísti mortálem. Nondum ascéndi ad Patrem meum; nondum credidísti me Patri coæquálem, coætérnum et consubstantiálem. Hoc ígitur crede, et tetigísti me. Hóminem vides, ídeo non credis; quod enim vidétur, non créditur. Deum non vides, crede et vidébis: credéndo me tanges, sicut et illa múlier quæ vestiménti mei fímbriam tétigit, et conféstim sanáta est. Quare? Quia fides sua tétigit me. Hac manu tange me, his óculis quære me, his pédibus festína currens ad me, nec longe a te sum. Deus enim appropínquans ego sum, verbum in ore tuo et in corde tuo sum. Quid propínquius hómini quam cor suum? Illic intus invénior a quibuscúmque invénior.</la><fr> Marie, je te connais par ton nom, apprends à me connaître par ta foi. Cesse de me tenir, comme si je n'étais qu'un homme, ou comme tu m'as tenu et oint lorsque j'étais mortel. Je ne suis pas encore monté vers mon Père. Tu ne m'as pas encore cru l'égal du Père, son coéternel et consubstantiel. Crois donc cela, et tu me touches. C'est un homme que tu vois, et donc tu ne crois pas; car ce qui est objet de vision n'est pas objet de foi. Ce n'est pas Dieu que tu vois; crois, et tu verras: en ayant cette foi, tu me toucheras, comme cette femme qui a touché la frange de mon vêtement et qui fut sauvée à l'heure même. Pourquoi? Parce que sa foi m'a touché. De cette main-là, toi aussi, touche-moi; de ces yeux-là, cherche-moi; avec ces pieds-là, vite, cours vers moi, qui ne suis pas éloigné de toi. Car, moi, je suis un Dieu proche, je suis la parole près de toi, dans ta bouche et dans ton cœur. Qu'est-ce qui peut être plus proche d'un homme que son propre cœur? Là même, à l'intime du cœur, c'est là que je me laisse trouver par quiconque me trouve.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. María plorans ad monuméntum foris stabat; et flendo, se inclínans in monuméntum dénuo prospiciébat, * Quamvis quidem vácuum víderat, tamen íterum vidére desiderábat. V/. Non suffíciens sibi semel aspexísse, vis amóris multiplicávit in ea intentiónem inquisitiónis. * Quamvis. V/. Glória Patri. * Quamvis.</la><fr> R/. Marie restait là, dehors, à pleurer devant le tombeau; et, tout en larmes, elle se penche vers l'intérieur du tombeau et regarde encore une fois: * Elle avait bien vu qu'il était vide, cependant elle voulait le voir de nouveau. V/. Un premier regard ne pouvait lui suffire; la force de l'amour avait accru en elle un ardent désir de recherche. * Elle. V/. Gloire au Père. * Elle.</fr></ligne></liturgia>
