<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libro Dóminus vobíscum sancti Petri Damiáni epíscopi (Cc. 7-10: PL 145, 237-239)</la><fr>Livre de saint Pierre Damien Dominus vobiscum</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Unus est Ecclésiæ Spíritus, quo vivificátur unum corpus, quod a Christo vidélicet suo cápite, præservátur. Tota ígitur Ecclésia diversórum quidem constat compáge membrórum, sed unum est procul dúbio corpus, uníus fídei soliditáte fundátum, una vivificántis Spíritus virtúte perfúsum. Unde et Apóstolus ait: Unum corpus, unus spíritus, sicut vocáti estis in una spe vocatiónis vestræ. Dignum ergo est ut quiquid in sacris offíciis a quibuscúmque fidélibus particuláriter ágitur, hoc ipsa Ecclésia per unitátem fídei et caritátis amórem unanímiter ágere videátur.</la><fr> Un est l'Esprit de l'Église qui donne vie au corps unique dont le Christ est la tête et le rempart. La totalité de l'Église, il est vrai, se compose de membres divers. Mais unique, sans aucun doute, est le corps fondé sur la solidité d'une foi unique, imprégné de la force unique de l'Esprit qui donne la vie. D'où la parole de l'Apôtre: Il y a un seul corps et un seul esprit, de même que votre vocation vous a appelés à une seule espérance. Il convient donc de considérer toute liturgie célébrée en particulier par tout fidèle, comme célébrée d'un seul esprit par l'Église elle-même, en raison de l'unité de la foi et de l'amour de charité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Amávit eum Dóminus et ornávit eum, stolam glóriæ índuit eum, * Et ad portas paradísi coronávit eum. V/. Induit eum Dóminus lorícam fídei et ornávit eum, * Et ad portas.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a aimé, paré, revêtu de la tunique de gloire, * Et l'a couronné aux portes du paradis. V/. Le Seigneur l'a paré, lui a fait revêtir la cuirasse de la foi, * Et l'a couronné.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Si ergo omnes unum Christi corpus sumus et licet per corporálem spéciem videámur abiúngi, spíritu tamen ab ínvicem separári non póssumus, qui in eo manémus; quid nóceat, ego non vídeo, si commúnem Ecclésiæ consuetúdinem et sínguli teneámus, qui per unitátis indivíduæ sacraméntum ab ea numquam recéssimus. Cum enim commúnia Ecclésiæ verba solus prófero, cum ea me esse unum ac per præséntiam Spíritus in ea me veráciter manére demónstro: et si eius sum veráciter membrum, non inconveniénter adímpleo meæ universitátis offícium.</la><fr> Si donc nous sommes tous ensemble le seul corps du Christ, nous pouvons bien paraître distincts corporellement; spirituellement toutefois, nous ne pouvons être séparés les uns des autres, puisque nous demeurons en lui. Quel empêchement y aurait-il - je n'en vois pas - à ce que nous suivions, chacun à part soi, la commune pratique de l'Église, nous qui, par le sacrement de son indivisible unité, ne nous éloignons jamais d'elle. Quand je prononce en mon particulier les communes paroles de l'Église, je montre que je suis un avec elle et que par l'assistance de l'Esprit, je demeure vraiment en elle. Et si je suis vraiment un de ses membres, ce n'est pas en isolé que j'accomplis l'office de l'ensemble dont je fais partie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce sacérdos magnus, qui in diébus suis plácuit Deo; * Ideo iureiurándo fecit illum Dóminus créscere in plebem suam. V/. Benedictiónem ómnium géntium dedit illi, et testaméntum suum confirmávit super caput eius. * Ideo.</la><fr> R/. Voici le grand-prêtre qui, durant les jours de sa vie, fut agréable à Dieu; * C'est pourquoi le Seigneur s'est engagé, par serment, à le glorifier parmi son peuple. V/. Il lui a donné la bénédiction de toutes les nations, il a confirmé son alliance en la faisant reposer sur sa personne. * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quod ergo membrum quódlibet ágere cérnitur, hoc ab ipso córpore fíeri irreprehensibíliter perhibétur: et e divérso quod corpus facit, multitúdo pártium cooperándo conséntit. Quid ergo mirum si sacérdos quílibet, qui sine dúbio ecclesiástici córporis pars est, vicem Ecclésiæ solus éxpleat, cum per unitátis íntimæ sacraméntum tota spiritáliter sit Ecclésia, ubi eiúsdem fídei ac fratérnæ devotiónis fúerit una persóna? Ubi nimírum únitas fídei, nec in uno solitúdinem récipit, nec in plúribus scissúram diversitátis admíttit. Si ergo tota Ecclésia unum Christi corpus est et nos Ecclésiæ membra sumus, quid obest si córporis nostri, id est Ecclésiæ, sínguli quique verbis utámur, qui cum ea unum veráciter sumus? Nempe si multi unum sumus in Christo, totum nostrum sínguli possidémus in ipso; atque ídeo licet remóti procul ab Ecclésia videámur per solitúdinem córporum, in ea tamen præsentíssimi semper assístimus per unitátis inviolábile sacraméntum.</la><fr> L'action de tout membre est l'action du corps lui-même, sans conteste; inversement, ce que fait le corps est une coopération unanime de toutes les parties. Dès lors, que trouve-t-on d'étrange à ce que n'importe quel prêtre, du moment qu'il fait partie du corps ecclésiastique, puisse tenir le rôle de l'Église? Par le sacrement de l'unité intérieure de l'Église, n'est-elle pas tout entière là où se tient une seule personne avec sa foi unique et sa dévotion fraternelle? Où qu'elle se rencontre, l'unité de la foi ne souffre pas plus la solitude dans une âme que la division entre plusieurs. Si donc l'Église tout entière est l'unique corps du Christ et si de cette Église nous sommes les membres, quel obstacle voit-on à ce que de notre corps, c'est-à-dire de l'Église, nous prenions chacun les paroles à notre compte, nous qui avec elle sommes véritablement un? Étant, malgré notre nombre, un dans le Christ, nous possédons chacun en lui notre tout, et c'est pourquoi, bien que nous puissions sembler loin de l'Église par l'isolement de notre corps, nous lui restons néanmoins toujours très proches par le sacrement inviolable de l'unité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main. V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
