<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Lítteris encýclicis E suprémi apostolátus sancti Pii papæ décimi (ex Actis eius. Éd. Bonne Presse, vol 1, 36-38)</la><fr>Lettre encyclique E supremi apostolatus de saint Pie X</fr></ligne><ligne id="3"><la> Cupíditas pacis ómnium profécto péctora attíngit, eámque nemo est qui non ínvocet veheménter. Verum hæc ipsa humanárum géntium ad maiestátem Dei imperiúmque revocátio, quantúmvis licet conémur, numquam nisi per Iesum Christum evéniet. Monet enim Apóstolus: Fundaméntum áliud nemo potest pónere, præter id quod pósitum est, quod est Christus Iesus. Scílicet unus ipse est quem Pater sanctificávit et misit in mundum; splendor Patris et figúra substántiæ eius, Deus verus verúsque homo: sine quo, Deum, ut opórtet, agnóscere nemo possit; nam neque Patrem quis novit, nisi Fílius et cui volúerit Fílius reveláre. Ex quo conséquitur, ut idem omníno sit instauráre ómnia in Christo atque hómines ad Dei obtemperatiónem redúcere.</la><fr> Un profond désir de paix habite assurément tous les cœurs, et cette paix, il n'est personne qui ne l'appelle ardemment. Mais toutefois, ce retour des nations humaines vers la majesté de Dieu et vers son règne, quelqu'effort que nous puissions faire d'ailleurs pour le réaliser, n'adviendra jamais que par Jésus-Christ. L'Apôtre, en effet, nous avertit : Le fondement, nul ne peut en poser un autre que celui qui est déjà posé: ce fondement, c'est Jésus-Christ. C'est lui seul que le Père a consacré et envoyé dans le monde, splendeur du Père, effigie de sa substance, vrai Dieu et vrai homme, sans lequel nul ne peut connaître Dieu comme il convient, car personne ne connaît le Père, sinon le Fils et celui à qui le Fils veut le révéler. D'où il suit que c'est absolument une seule et même chose de tout récapituler dans le Christ et de reconduire les hommes vers la soumission à Dieu. </fr></ligne><ligne id="4"><la> Huc ígitur curas intendámus opórtet, ut genus hóminum in Christi ditiónem redigámus: eo præstito, iam ad ipsum Deum remigráverit. Ad Deum, ínquimus, non socórdem illum atque humána neglegéntem, quem materialistárum deliraménta effinxérunt; sed Deum vivum ac verum, unum natúra, persónis trinum, auctórem mundi, ómnia sapientíssime providéntem, iustíssimum dénique legislatórem, qui sontes plectat, præmia propósita virtútibus hábeat.</la><fr> Et c'est pourquoi le but vers lequel doivent converger tous nos efforts, c'est de ramener le genre humain à l'empire du Christ. Cela obtenu, l'homme reviendra vers Dieu même. Vers Dieu, disons-nous, non pas vers ce Dieu insouciant, indifférent aux réalités humaines, que les divagations des matérialistes ont imaginé, mais vers le Dieu vivant et vrai, Un par sa nature, Trine en ses Personnes, l'auteur du monde, disposant toute chose avec une sagesse infinie, enfin le législateur le plus juste qui soit, susceptible de punir les actions coupables et d'offrir aux vertus les récompenses promises.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Porro qua iter nobis ad Christum páteat, ante óculos est; per Ecclésiam vidélicet. Quamóbrem iure Chrysóstomus: "Spes tua Ecclésia, salus tua Ecclésia, refúgium tuum Ecclésia." In id namque illam cóndidit Christus, quæsítam sui sánguinis prétio; eíque doctrínam suam ac suárum præcépta legum commendávit, amplíssima simul impértiens divínæ grátiæ múnera ad sanctitátem ac salútem hóminum. Vidétis ígitur quale demum nobis vobísque páriter ófficium sit demandátum, ut consociatiónem hóminum, a Christi sapiéntia aberrántem, ad Ecclésiæ disciplínam revocémus; Ecclésia vero Christo subdet, Christus autem Deo.</la><fr> Or, le chemin qui nous ouvre l'accès vers le Christ est sous nos yeux: c'est l'Église qui est ce chemin. Voilà pourquoi saint Jean Chrysostome dit avec raison: " Ton espérance est l'Église, ton salut est l'Église, ton refuge est l'Église. " Car c'est pour cela que le Christ l'a établie, après se l'être acquise au prix de son sang; pour cela qu'il lui a confié son enseignement et les préceptes de sa loi, et lui a prodigué en même temps les trésors surabondants de la grâce divine, destinés à la sanctification et au salut des hommes. Vous voyez donc bien quelle œuvre nous est principalement confiée, à nous comme à vous pareillement. Il s'agit de ramener toute la société humaine, toute la famille humaine, égarée loin de la sagesse du Christ, vers la docilité à l'Église; l'Église, à son tour, la soumettra au Christ; et le Christ, à Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vere fámulus Dei, in quo dolus non est invéntus; qui dum esset summus póntifex terréna non métuit, sed cæléstia desíderans; ideóque in stádio pósitus, * Dómini Iesu Christi conféssor efféctus est. V/. Ecce sacérdos magnus, qui in diébus suis plácuit Deo et invéntus est iustus. * Dómini. V/. Glória Patri. * Dómini.</la><fr> R/. Cet homme, un véritable familier de Dieu, n'a jamais proféré le mensonge; lorsqu'il était pontife suprême, il n'a pas craint d'affronter les réalités de ce monde terrestre, mais tout en aspirant aux réalités du monde céleste; c'est pourquoi, tandis qu'il était encore en lice parmi nous, * Il a été le champion qui proclamait la seigneurie du Christ Jésus. V/. Voici le grand prêtre qui, durant les jours de sa vie, fut agréable à Dieu et vivait comme un juste. * Il a été. V/. Gloire au Père. * Il a été.</fr></ligne></liturgia>
