<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Opúsculo sancti Petri Damiáni epíscopi De divína omnipoténtia (Cap. 10: SC 191, 428-432)</la><fr>Opuscule de saint Pierre Damien sur la toute-puissance divine</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnipoténti Deo non est heri vel cras, sed hódie sempitérnum, cui nihil défluit nec accédit; cui nihil est várium, nihil a se divérsum. Illud hódie ætérnitas est incommutábilis, indefectíva, inaccessíbilis, cui vidélicet nihil addi, nihil valet immínui, et ómnia quæ apud nos elabéndo transcúrrunt, aut per témporum se vicissitúdines váriant, apud illud hódie stant et immobíliter persevérant. In illo scílicet hódie dies ille adhuc immóbilis est in quo mundus iste sumpsit oríginem; in illo iam et ille nihilóminus est quo iudicándus est per ætérni Iúdicis æquitátem.</la><fr> Pour le Dieu tout-puissant, il n'y a pas d'hier, pas de demain, mais un aujourd'hui éternel dans lequel rien ne s'en va et rien n'arrive; aucune variation ne l'affecte, rien ne s'affirme en face de lui. L'aujourd'hui divin est l'éternité immuable, indéfectible, inaccessible, à laquelle, évidemment, rien ne peut être ajouté, ni rien enlevé. Et toutes les réalités qui, en notre monde passent avec rapidité puis s'évanouissent, ou bien se diversifient dans la succession des âges, en cet aujourd'hui se tiennent de façon stable et permanente. Dans cet aujourd'hui-là, ce jour est encore immobile où le monde a pris son origine. Et déjà néanmoins ce jour est aussi présent où ce monde sera jugé par le juge éternel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Amávit eum Dóminus et ornávit eum, stolam glóriæ índuit eum, * Et ad portas paradísi coronávit eum. V/. Induit eum Dóminus lorícam fídei et ornávit eum, * Et ad portas.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a aimé, paré, revêtu de la tunique de gloire, * Et l'a couronné aux portes du paradis. V/. Le Seigneur l'a paré, lui a fait revêtir la cuirasse de la foi, * Et l'a couronné.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Neque enim in eam lucem quæ sine accéssu ea quæ elégit illústrat, et sine recéssu ea quæ réspuit déserit, deféctus mutabilitátis venit, quia in semetípsa pérmanens immutábilis, mutabília cuncta dispónit, sicque in se transeúntia cóndidit ut apud se quæ cóndita sunt transíre nequáquam possint. Nec tempus intus in conspéctu eius défluit quod apud nos foris per exterióra decúrrit. Unde fit ut in æternitáte eius ómnia fixa permáneant quæ non fixa extrínsecus sæculórum volúmina indesinénter emánant. Deo quippe dies una est ætérnitas sua, quam vidélicet diem nec fine claudi nec inítio videt aperíri psalmísta, cum dicit: Mélior est dies una in átriis tuis super mília.</la><fr> Aucune éclipse ni variation n'affecte cette lumière qui illumine, sans s'approcher d'eux, les êtres qu'elle a choisis, et abandonne, sans se retirer d'eux, ceux qu'elle a repoussés; demeurant immuable en elle-même, elle ordonne tout l'univers des choses mouvantes et elle a créé en elle-même les réalités passagères de telle sorte que ces choses créées ne peuvent en elle aucunement passer. Et le temps qui, hors d'elle, court pour nous en moments successifs, elle le voit en elle sans aucun écoulement. Dans l'éternité divine demeure fixé en permanence immobile tout le déroulement des siècles qui, hors d'elle, ne cessent d'émerger dans une fluidité sans fin. Pour Dieu, l'éternité divine est un jour unique, jour que ne peut clore aucun soir, ni entrouvrir aucun matin. C'est ce jour que le psalmiste contemplait quand il disait: Un seul jour dans tes parvis vaut mieux que des milliers de jours.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce sacérdos magnus, qui in diébus suis plácuit Deo; * Ideo iureiurándo fecit illum Dóminus créscere in plebem suam. V/. Benedictiónem ómnium géntium dedit illi, et testaméntum suum confirmávit super caput eius. * Ideo.</la><fr> R/. Voici le grand-prêtre qui, durant les jours de sa vie, fut agréable à Dieu; * C'est pourquoi le Seigneur s'est engagé, par serment, à le glorifier parmi son peuple. V/. Il lui a donné la bénédiction de toutes les nations, il a confirmé son alliance en la faisant reposer sur sa personne. * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hinc est enim quod in his quæ prophético spíritu dicta sunt in Scriptúris sæpe reperiúntur prætérita pro futúris poni et longe post agénda velut iam transácta narrári; quia vidélicet in óculis illíus sapiéntiæ unde ista manábant, ómnia témpora simul stant et futúra atque prætérita, ut revéra præséntia, fixa atque immóbilia semper assístunt.</la><fr> C'est pourquoi, lorsqu'il s'agit, dans l'Écriture, d'oracles prononcés sous l'esprit prophétique, on trouve souvent des passés pour des futurs, et ce qui doit arriver dans un avenir lointain est raconté comme une chose déjà faite. Tous les moments du temps, en effet, se présentent ensemble aux regards de la divine Sagesse dont ils découlent: le futur, le passé, aussi bien que le présent, se tiennent à jamais, fixes et immobiles, sous ses yeux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pósui adiutórium super poténtem, et exaltávi eléctum de plebe mea; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum. * Manus enim. V/. Glória Patri. * Manus enim.</la><fr> R/. J'ai donné mon appui à un homme fort, j'ai promu en dignité un homme d'élite, issu de mon peuple; * Et ma main le soutiendra. V/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte. * Et ma main. V/. Gloire au Père. * Et ma main.</fr></ligne></liturgia>
