<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístula sancti Polycárpi epíscopi et mártyris ad Philippénses (Nn. 1-2: Funk 1, 297-299)</la><fr>Lettre de saint Polycarpe aux Philippiens</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Polycárpus et qui cum eo presbýteri Ecclésiæ Dei quæ peregrinátur Philíppis: misericórdia vobis et pax a Deo omnipoténte et Iesu Christo, Salvatóre nostro, multiplicétur. Magnópere congavísus sum vobis in Dómino nostro Iesu Christo, quod veræ caritátis imágines suscepístis et quod, prout décuit vos, comitáti estis eos qui implicáti sunt vínculis, quæ sanctis convéniunt quæque diadémata sunt eórum qui vere sunt a Deo et Dómino nostro elécti. Et quod firma fídei vestræ radix, ab antíquis tempóribus annuntiáta, usque adhuc pérmanet ac fructum affert in Dómino nostro Iesu Christo, qui pro peccátis nostris usque ad mortem deveníre sustínuit, quem resuscitávit Deus, solútis dolóribus inférni; in quem non vidéntes créditis lætítia inenarrábili et glorificáta, in quam multi desíderant introíre, sciéntes quod grátia estis salváti, non ex óperibus, sed voluntáte Dei per Iesum Christum.</la><fr> Polycarpe et les presbytres qui sont avec lui à l'Église de Dieu qui séjourne comme une étrangère à Philippes; que la miséricorde et la paix vous soient données en plénitude par le Dieu tout-puissant et Jésus-Christ notre Sauveur. J'ai pris grand part à votre joie, en notre Seigneur Jésus-Christ, quand vous avez accueilli "les icones vivantes de l'amour véritable", et que vous avez escorté, comme il vous convenait de le faire, ceux qui étaient enchaînés de ces liens dignes des saints, qui sont les diadèmes de ceux qui ont été vraiment choisis par Dieu et notre Seigneur. Et je me réjouis de ce que la racine vigoureuse de votre foi, dont on parle depuis les temps anciens, subsiste jusqu'à maintenant et porte des fruits en notre Seigneur Jésus-Christ, qui a accepté pour nos péchés d'aller au-devant de la mort; Dieu l'a ressuscité en le délivrant des douleurs de l'enfer. Sans le voir, vous croyez en lui, avec une joie ineffable et glorieuse, à laquelle beaucoup désirent parvenir, et vous savez que c'est par grâce que vous êtes sauvés, non par vos œuvres, mais par le bon vouloir de Dieu par Jésus-Christ.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Glória et honóre coronásti eum, Dómine, et constituísti eum super ópera mánuum tuárum; * Omnia subiecísti sub pédibus eius. V/. Quóniam prævenísti eum in benedictiónibus dulcédinis, posuísti in cápite eius corónam de lápide pretióso. * Omnia.</la><fr> R/. Seigneur, tu l'as couronné de gloire et d'honneur, tu l'établis sur l'œuvre de tes mains; * Tu mets toute chose à ses pieds. V/. Tu l'as prévenu de la douceur de tes bénédictions, tu poses sur sa tête une couronne sertie de pierres précieuses. * Tu mets.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Propter quod succíncti lumbos vestros servíte Deo in timóre et veritáte, relinquéntes ináne vanilóquium et vulgi errórem, credéntes in eum, qui Dóminum nostrum Iesum Christum a mórtuis suscitávit eíque glóriam dedit, ac sedem ad déxteram suam; cui subiécta sunt ómnia cæléstia et terréstria, cui omnis spíritus servit, qui venit iudex vivórum et mortuórum, cuius sánguinem Deus requíret ab iis qui non credunt in illum.</la><fr> Aussi, ceignez vos reins et servez Dieu dans la crainte et la vérité, laissant de côté les bavardages vides et l'erreur de la foule, croyant en celui qui a ressuscité notre Seigneur Jésus-Christ d'entre les morts et lui a donné la gloire et un trône à sa droite. À lui tout est soumis, au ciel et sur la terre; à lui obéit tout ce qui respire, il viendra juger les vivants et les morts, et Dieu demandera compte de son sang à ceux qui refusent de croire en lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iste cognóvit iustítiam et vidit mirabília magna et exorávit Altíssimum; * Et invéntus est in número sanctórum. V/. Iste est qui contémpsit vitam mundi et pervénit ad cæléstia regna.* Et invéntus est.</la><fr> R/. Celui-ci a pratiqué la justice et contemplé de grandes merveilles, il a fléchi le Très-Haut par ses prières; * On le compte au nombre des saints. V/. En méprisant le faste du siècle, il est parvenu au royaume des cieux. * On le compte.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Is vero qui suscitávit ipsum e mórtuis, et nos suscitábit, si fecérimus voluntátem eius et in ipsíus mandátis ambulavérimus ac dilexérimus ea quæ ipse diléxit, abstinéntes ab omni iniustítia, fraudatióne, avarítia, obtrectatióne, falso testimónio; non reddéntes malum pro malo nec maledíctum pro maledícto, nec pugnum pro pugno, nec exsecratiónem pro exsecratióne; mémores autem eórum quæ dixit Dóminus docens: Nolíte iudicáre, ne iudicémini; dimíttite et dimittétur vobis; miserémini ut misericórdiam consequámini; qua mensúra mensi fuéritis, remetiétur vobis; et: Beáti páuperes et qui persecutiónem patiúntur propter iustítiam, quóniam ipsórum est regnum Dei.</la><fr> Celui qui l'a ressuscité d'entre les morts, nous ressuscitera aussi, si nous faisons sa volonté et si nous marchons selon ses commandements, et si nous aimons ce qu'il a aimé, nous abstenant de toute injustice, cupidité, amour de l'argent, médisance, faux témoignage, ne rendant pas mal pour mal, malédiction pour malédiction, coup pour coup, injure pour injure, nous souvenant des enseignements du Seigneur qui dit: Ne jugez pas, pour ne pas être jugés; pardonnez, et l'on vous pardonnera; faites miséricorde, pour recevoir miséricorde; la mesure avec laquelle vous mesurerez servira aussi pour vous, et: Bienheureux les pauvres et ceux qui sont persécutés pour la justice, car le royaume de Dieu est à eux.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Pósuit corónam cápiti meo et circúmdedit me vestiménto salútis, * Ad expugnándas gentes et omnes inimícos. V/. Iúdica, Dómine, nocéntes me, expúgna impugnántes me, apprehénde arma et scutum, * Ad expugnándas. V/. Glória Patri. * Ad expugnándas.</la><fr> R/. Tu as posé sur ma tête une couronne et tu m'as entouré d'un vêtement de salut, * Pour aller combattre les nations et tous les ennemis. V/. Accuse, Seigneur, ceux qui cherchent à me nuire, attaque ceux qui m'attaquent, prends une armure, un bouclier, * Pour. V/. Gloire au Père. * Pour.</fr></ligne></liturgia>
