<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Cæsárii Arelaténsis epíscopi (Sermo 112, 4: CCL 103, 463.464)</la><fr>Sermon de saint Césaire d'Arles</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quid dúlcius, quid suávius vel cogitári vel dici potest quam sanctæ crucis mystérium, per quam non solum ab ínferis revocári, sed étiam in cælos elevári merúimus? Quia sine ulla dubitatióne, ubi caput nostrum Christum ascendísse crédimus, membra illíus secutúra esse confídimus. Ligni crucis étiam umbra vel figúræ in véteri quoque Testaménto plúrimum valuérunt.</la><fr> Quoi de plus doux à méditer, quoi de plus délectable à exprimer que le mystère de la sainte croix, par laquelle nous avons obtenu non seulement d'être rappelés des enfers, mais aussi d'être élevés dans les cieux? Car sans nul doute, là où le Christ, notre tête, est monté - nous en avons foi - là aussi - nous en sommes assurés - ses membres le suivront. Même ce qui fut seulement ombre ou image du bois de la croix, y compris dans l'ancienne Alliance, a été d'une très grande valeur et efficacité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> O crux beáta, et beátos effíciens! O crux cuius tantus ac talis decérpitur fructus! Fructus autem crucis glóriæ est resurréctio. Hic fructus ligni huius vere plantátus est secus decúrsus aquárum; semper enim cruci baptísma iúngitur.</la><fr> Ô croix bienheureuse, et qui nous rend bienheureux! Ô croix, dont est cueilli un tel fruit et d'un si grand prix! Car le fruit de la croix est la gloire de la résurrection. Ce fruit est celui d'un arbre réellement planté au bord des eaux; toujours, en effet, le baptême est uni à la croix.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Dedit hoc lignum fructum in témpore suo; dedit ínterim Dómini resurrectióne; dabit, et cum apparúerit de cælis ille qui visus est super terram, cum præcedénte ipso crucis signo iam fúlgido vénerit de supérnis. Tunc resúrgent córpora sepultórum, tunc exultábunt sancti in glória, tunc in suis cubílibus lætabúntur, qui nunc de sui regis ac Dómini cruce non confundúntur, sed pótius gloriántur.</la><fr> Cet arbre a donné du fruit en son temps; il l'a donné, pour le présent, par la résurrection du Seigneur; il le donnera encore lorsqu'apparaîtra dans les cieux celui qui a été vu sur la terre, lorsque, précédé de ce signe désormais éblouissant qu'est la croix, il viendra du haut des cieux. Alors se relèveront les corps ensevelis, alors les saints exulteront dans la gloire; alors ils seront dans la joie sur leur lit de repos ceux qui, maintenant, ne rougissent pas de la croix de leur Seigneur et roi, mais bien plutôt s'en glorifient.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Símile est regnum cælórum hómini negotiatóri quærénti bonas margarítas. Invénta una pretiósa margaríta, * Dedit ómnia sua et comparávit eam. V/. Símile est regnum cælórum thesáuro abscóndito in agro, quem cum invénit homo * Dedit. V/. Glória Patri. * Dedit.</la><fr> R/. Le royaume des cieux est comparable à un négociant qui recherche des perles fines. Ayant trouvé une perle précieuse, il * Abandonne tout ce qu'il possède pour l'acquérir. V/. Le royaume des cieux est comparable à un trésor caché dans un champ; l'homme qui l'a trouvé * Abandonne. V/. Gloire au Père. * Abandonne.</fr></ligne></liturgia>
