<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Instructióne sacerdótis sancto Bernárdo abbáti attribúta (Cap. 8: PL 184, 784.785)</la><fr>Traité sur la formation des prêtres attribué à saint Bernard</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Gloriáre semper, sed in Dómino, sacérdos Dei altíssimi; dignitátem tuam consídera, intuére mentálibus óculis eminéntiam tuam, cógita prærogatívam tuam, vide sortem tuam. Certe funes cecidérunt tibi in præcláris, si hereditátem tuam præcláram non négligis. Atténde quantum Deus tuus te éxtulit, quantum præ ómnibus creatúris sublimávit. Orátio tua munda sit, quia datur locus voci tuæ in cælo, cum rite assístis sacris altáribus, cum sanctíssimum mystérium cæléstis sacrifícii celebráre inténdis. Ad vocem tuam prolátam, ad verbum tuum vivíficum, ad postulatiónem tuam salutárem, summus Pater, cuius nutu ómnia subsístunt, quem indesinénter laudant ángeli, cui iúbilant astra matutína, quem adórant dominatiónes, quem tremunt potestátes; qui réspicit terram et facit eam trémere; qui fecit mirabília magna solus; ipse, inquam, tantus, tam imménsus, dulcíssimum Fílium suum depónit et mánibus tuis impónit; transmíttit ab altíssimis, et dígitis tuis immíttit. Ibi holocáustum tuum pingue fit, plus quam in mílibus agnórum et aríetum pínguium.</la><fr> Glorifie-toi sans cesse, mais dans le Seigneur, prêtre du Dieu très-haut. Considère ta dignité, considère ta supériorité avec les yeux de l'âme, songe à tes prérogatives, regarde bien ton héritage. Oui, c'en est un de prix qui t'est échu, à condition toutefois de ne pas le négliger. Considère à quel point Dieu t'a élevé, à quel point il t'a exalté au-dessus de toutes les créatures. Que ta prière soit pure, car ta voix est à sa place dans les cieux, lorsque tu te tiens comme il convient devant le saint autel, en vue d'y célébrer les mystères très saints du sacrifice céleste. Tu élèves la voix, tu profères une parole de vie, tu exprimes une demande de salut; en réponse, le Père souverain, par la volonté de qui subsiste l'univers, que les anges ne cessent de louer, pour qui les astres du matin chantent joyeusement, ce Père qu'adorent les dominations et qui fait trembler les puissances, lui dont le regard secoue la terre et qui est seul à opérer de tels prodiges, ce Père dont la grandeur dépasse à ce point toute mesure, fait descendre son Fils bien-aimé pour le déposer entre tes mains, il le fait passer des hauteurs du ciel jusqu'en terre pour le mettre entre tes doigts. L'holocauste que tu offres alors prend plus de saveur que celui de milliers d'agneaux et de béliers bien engraissés.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fámulo meo ego præstiti honórem magnum, dicit Dóminus; * Et omnes inimícos eius humiliávi, et corónam vitæ dedi ei. V/. Inimícos eius índuam confusióne, super ipsum autem efflorébit sanctificátio mea. * Et omnes.</la><fr> R/. À mon familier je garantis des honneurs élevés, dit le Seigneur; * J'humilie tous ses ennemis, et je lui décerne la couronne de la vie. V/. Je vêtirai ses ennemis de honte, mais, sur lui, ma grâce fleurira. * J'humilie.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Verus est enim Fílius Dei quem tu sacérdos ímmolas, quem mánibus tractas, quem ore sumis, quem in corpus tuum transmíttis; sed non sola ad te venit illa maiéstas. Venit ad te Fílius, sed non sine Patre: Qui me misit, inquit, mecum est, et non me relíquit solum. Venit ad te Fílius, sed non sine Spíritu Sancto. Quid enim ait Ioánnes? Super quem víderis descendéntem Spíritum et manéntem, ipse est Christus. Super álios descéndit Spíritus Sanctus, sed non semper manet. Super Christum vero semper mansúrus descéndit. Adest nihilóminus totus supernórum exércitus cívium.</la><fr> Le véritable Fils de Dieu, ô prêtre, c'est lui que tu immoles, lui que tu touches de tes mains, que tu reçois dans ta bouche, que tu fais passer dans ton corps. Mais il n'est pas seul en sa majesté divine à venir en toi; si le Fils vient à toi, ce n'est pas sans le Père: Celui qui m'a envoyé, déclare-t-il, est avec moi et il ne m'a pas laissé seul. Si le Fils vient à toi, ce n'est pas sans le Saint-Esprit; en effet, que dit Jean-Baptiste? Celui sur qui tu verras l'Esprit descendre et demeurer, c'est lui le Christ. Sur d'autres l'Esprit descend également, mais il ne demeure pas toujours. Sur le Christ, au contraire, il est descendu pour y demeurer à jamais. Cependant toute l'armée des habitants du ciel est présente.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Magnificávit eum Dóminus in conspéctu regum * Et dedit illi corónam glóriæ. V/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei. * Et dedit.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a honoré devant les rois * Et l'a couronné de gloire. V/. Le Seigneur a guidé le juste par de droits sentiers, il lui a montré la royauté de Dieu, * Et l'a couronné.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Semper ángeli, licet sint administratóres spíritus, et in ministérium missi propter eos qui hereditátem cápiunt salútis, vident tamen fáciem Patris, semper assístunt vúltui maiestátis, in quem desíderant prospícere: fruúntur, nec fastídiunt qui eo magis frui sítiunt. Quanta luce credis te circumfúndi, sancte sacérdos, in præséntia tantæ maiestátis; in tam sollémni advéntu et convéntu Trinitátis, et tótius milítiæ cæléstis? Quantam stimas claritátem adésse, et inésse toti cúriæ cælésti? Tantam nimírum quantam ferre non posses, nisi virtus Altíssimi tuæ infirmitáti ad feréndum obumbráret.</la><fr> Les anges bien qu'ils ne soient que des esprits destinés à servir, et envoyés en mission pour le bien de ceux qui doivent hériter du salut, voient cependant la face du Père, ils sont toujours en présence de sa majesté, qu'ils désirent contempler; ils en jouissent, mais ne s'en lassent pas, car ils désirent toujours en jouir davantage. De quelle lumière te crois-tu entouré, prêtre saint, en présence d'une telle majesté, dans la si solennelle assemblée de la Trinité et de toute la cour céleste? Quelle lueur crois-tu qui existe et se trouve dans toute la cour céleste? Certes, une lueur telle que tu ne pourrais la supporter, si la puissance du Très-Haut ne prenait sous son ombre ton infirmité, afin que tu puisses en supporter l'éclat.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Nihil profíciet inimícus in eo, et fílius iniquitátis non nocébit eum. * Manus. V/. Glória Patri. * Manus.</la><fr> R/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte; * Et ma main le soutiendra. V/. L'ennemi n'aura pas l'avantage sur lui, le traître ne parviendra pas à lui faire du mal. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Die 15 ianuarii. SS. MAURI  ET  PLACIDI, discipulorum  S. P. N.  Benedicti.Memoria</la><fr>Le 15 janvier. S. MAUR  ET  S. PLACIDE, disciples  de  N. B. P. S. Benoît. Mémoire</fr></ligne></liturgia>
