<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>E Vita sancti Romuáldi a sancto Petro Damiáno epíscopo conscrípta (Cap. 4: PL 144, 958-959)</la><fr>Vie de saint Romuald par saint Pierre Damien </fr></ligne><ligne id="3"><la> Cum in Romuáldi ánimo perfectiónis amor magis ac magis in dies crésceret, nullámque mens eius réquiem inveníret, audívit quia in Venetiárum pártibus quidam spiritális vir esset, Marínus nómine, qui eremíticam dúceret vitam. Consénsu ab abbáte et frátribus nimírum facíllime impetráto, ad prædíctum venerábilem virum navígio discurrénte pervénit, et sub illíus regímine dégere humíllima mentis devotióne instítuit.</la><fr> De jour en jour l'amour de la perfection grandissait dans l'âme de Romuald et son esprit ne pouvait trouver de repos. Or il entendit dire que sur le territoire de Venise se trouvait un homme de Dieu appelé Marin qui menait la vie érémitique. Ayant obtenu très facilement le consentement de son abbé et de ses frères, il parvint par voie de mer jusqu'auprès de cet homme vénérable et, dans une très humble dévotion intérieure, décida de vivre sous son gouvernement.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Erat autem Marínus, inter céteras virtútes, vir símplicis ánimi et sinceríssimæ ádmodum puritátis, nullo quidem magistério eremíticæ conversatiónis edóctus, sed ad hanc solúmmodo bonæ voluntátis impúlsu fúerat incitátus. Porro autem hunc vivéndi morem habébat, ut per contínuum anni círculum tribus in hebdómada fériis médiam panis buccéllam et pugíllum fabæ gustáret, tribus vero vinum et pulméntum discréta sobrietáte percíperet. Psaltérium quidem per dies síngulos totum canébat.</la><fr> Marin avait entre autres vertus une âme simple et une très authentique pureté. Nul maître ne lui avait enseigné la vie érémitique, mais il avait été poussé à l'embrasser uniquement sous l'impulsion de sa bonne volonté. Or il avait cette habitude: tout au long de l'année, trois jours par semaine, il ne prenait qu'un demi-pain et une poignée de fèves et les trois autres jours, avec une sobriété pleine de discrétion, du vin et un plat cuit. Chaque jour il chantait tout le psautier.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Sed nimírum rudis, et nullátenus órdine vitæ singuláris instrúctus, sicut ipse póstmodum beátus Romuáldus hiláriter referébat, plerúmque, de cella éxiens, una cum discípulo passim per latitúdinem erémi psalléndo spatiabátur, nunc sub ista árbore vicénos, nunc sub illa tricénos, vel quadragénos cóncinens psalmos. Romuáldus autem, quia sæculum idióta relíquerat, apérto psaltério, vix suórum vérsuum notas syllabátim explicáre valébat; et hæc oculórum in ima defíxio intolerábilem sibi importunitátem acédiæ generábat; Marínus vero virgam in déxtera gerens, Romuáldo e divérso sedénti sinístram cápitis partem sæpíssime verberábat. Post multa autem Romuáldus, gravi ádmodum necessitáte compúlsus, humíliter ait: " Magíster, a dextro me deínceps témpore pércute, quia iam lævæ auris audítum fúnditus perdo. " Tunc ille, tantam eius patiéntiam admirátus, indiscrétæ severitátis témperat disciplínam.</la><fr> Mais étant très rude et nullement instruit au sujet d'une vie si solitaire, ainsi que le rapportait par la suite en riant le bienheureux Romuald lui-même, souvent, sortant de sa cellule, il allait et venait avec son disciple tout au long de son ermitage, psalmodiant tantôt vingt psaumes sous cet arbre, tantôt trente ou quarante sous celui-ci. Romuald, ayant abandonné le siècle sans avoir fait d'études, pouvait à peine prononcer distinctement les paroles des versets du psautier et l'attention des yeux penchés sur le livre pour la lecture était pour lui d'un intolérable ennui. Marin, tenant un bâton dans sa main droite, frappait très souvent Romuald assis à côté de lui, sur la joue gauche. Longtemps après, Romuald, poussé par la souffrance, dit avec beaucoup d'humilité: " Maître, s'il vous plaît, frappez-moi désormais sur la joue droite, car je suis en train de perdre l'ouïe de l'oreille gauche. " Marin, émerveillé d'une telle patience, modéra la discipline d'une sévérité indiscrète.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Iste est qui ante Deum magnas virtútes operátus est, et de omni corde suo laudávit Dóminum; * Ipse intercédat pro peccátis ómnium populórum. V/. Ecce homo sine queréla, verus Dei cultor, ábstinens se ab omni ópere malo, et pérmanens in innocéntia sua. * Ipse. V/. Glória Patri. * Ipse.</la><fr> R/. Cet homme s'est montré riche en bonnes œuvres devant Dieu, et de tout son cœur il a chanté les louanges du Très-Haut; * Puisse-t-il intercéder pour les péchés de tous les peuples! V/. Voici un homme irréprochable, un homme qui honore Dieu et fait sa volonté, répudiant toute œuvre mauvaise, persévérant dans la pureté du cœur. * Puisse-t-il. V/. Gloire au Père. * Puisse-t-il.</fr></ligne></liturgia>
