<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. in ps. 83, 14-16: CCL 39, 1159-1160)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur le psaume 83</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quóniam mélior est dies una in átriis tuis super mília. Atria illa sunt in quæ suspirábat, in quæ deficiébat. Desíderat et déficit ánima mea in átria Dómini: mélior est ibi unus dies super mília diérum. Mília diérum desíderant hómines, et multum volunt hic vívere: contémnant mília diérum, desíderent unum diem, qui non habet ortum et occásum; unum diem, diem sempitérnum, cui non cedit hestérnus, quem non urget crástinus. Ipse unus dies desiderétur a nobis. Quid nobis est cum mílibus diérum? Imus a mílibus diérum ad unum diem, sicut imus a virtútibus in virtútem.</la><fr> Oui, un jour dans tes parvis en vaut plus que mille. Tels sont les parvis qui faisaient soupirer de désir et défaillir le psalmiste. Mon âme s'épuise à désirer les parvis du Seigneur: là, un jour en vaut plus que mille. Les hommes désirent des milliers de jours, et veulent vivre longtemps ici-bas; qu'ils méprisent plutôt ces milliers de jours et n'en désirent qu'un seul, celui qui ne connaît ni levant ni couchant; un seul, ce jour unique, ce jour éternel, dont aucun hier ne s'éloigne, que ne presse aucun lendemain. Le voilà ce jour unique, celui qu'il nous faut désirer Qu'avons-nous à faire de milliers de jours? Nous allons de ces milliers de jours à ce jour unique, comme nous allons des hauteurs vers la hauteur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Elégi abiéctus esse in domo Dómini, magis quam habitáre in tabernáculis peccatórum. Invénit enim iste convállem ploratiónis, invénit iste humilitátem unde ascéndat; scit quia si se extóllere volúerit, cadet; si se humiliáverit, erigétur; elégit ábici, ut sublevétur. Quam multi præter tabernáculum hoc torculáris domínici, id est præter Ecclésiam cathólicam voléntes sublimári, et amántes honóres suos, nolunt cognóscere veritátem! Si esset illis in corde versus iste: Elégi ábici in domo Dómini, magis quam habitáre in tabernáculis peccatórum, nonne abícerent honóres et cúrrerent ad convállem ploratiónis, et hinc invenírent ascénsus in corde, et hinc irent a virtútibus in virtútem, ponéntes spem suam in Christo, non in néscio quo hómine? Bona vox, gaudénda vox, eligénda vox.</la><fr> J'ai choisi la dernière place, dans la maison du Seigneur, plutôt que d'habiter parmi les tentes des infidèles. Celui qui parle ainsi a trouvé la vallée des larmes, il a trouvé l'humilité d'où l'on peut s'élever; il sait que s'il veut de lui-même s'élever, il tombera; que s'il s'humilie, il sera élevé; il a choisi de s'abaisser pour être relevé. Comme ils sont nombreux à vouloir s'élever en dehors de la tente qui abrite le pressoir du Seigneur, je veux dire en dehors de l'Église catholique, nombreux à aimer recevoir des marques d'honneur, sans accepter de connaître la vérité! S'ils avaient dans le cœur ce verset: J'ai choisi la dernière place dans la maison du Seigneur, plutôt que d'habiter parmi les tentes des infidèles, ne mépriseraient-ils pas les honneurs pour courir vers la vallée des larmes, et de là, ils trouveraient dans leur cœur ces degrés d'ascension qui les feraient passer des hauteurs vers la hauteur, en plaçant dans le Christ leur espérance, et non dans je ne sais quel homme? Parole merveilleuse de ce psaume, parole dont il faut nous réjouir, parole qu'il nous faut choisir!</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ipse elégit ábici in domo Dómini; sed ille qui invitávit ad convívium, eligéntem inferiórem locum vocat ad superiórem, et dicit illi: Ascénde. Ipse tamen non elégit nisi esse in domo Dómini, in quocúmque loco, non tamen extra limen. Quare elégit abiéctus esse in domo Dómini, magis quam habitáre in tabernáculis peccatórum? Quia misericórdiam et veritátem díligit Deus. Dóminus misericórdiam díligit, qua mihi primo subvénit; veritátem díligit ut credénti det quod promísit.</la><fr> Lui, il a choisi de se tenir à la dernière place dans la maison du Seigneur; mais il se trouve que celui qui l'a invité au festin appelle à un rang plus élevé celui qui a choisi la dernière place, en lui disant: Monte plus haut. Ce dernier, cependant, n'a rien choisi d'autre que d'être dans la maison du Seigneur, quelle que soit sa place, pourvu qu'elle ne soit pas en dehors du seuil. Pourquoi a-t-il choisi la dernière place dans la maison du Seigneur, plutôt que d'habiter parmi les tentes des infidèles? Parce que Dieu aime la miséricorde et la vérité. Le Seigneur aime la miséricorde, par laquelle il m'est d'abord venu en aide; il aime la vérité, en sorte qu'il veut donner au croyant ce qu'il lui a promis.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Regnum mundi et omnem ornátum sæculi contémpsi, propter amórem Dómini mei Iesu Christi, * Quem vidi, quem amávi, in quem crédidi, quem diléxi. V/. Eructávit cor meum verbum bonum, dico ego ópera mea Regi, * Quem vidi. V/. Glória Patri. * Quem vidi.</la><fr> R/. Le royaume de ce monde et tout le faste du siècle je les méprise, pour l'amour de mon Seigneur Jésus, le Christ, * Que je contemple, que j'aime, à qui je donne ma foi, que je préfère. V/. Une heureuse parole a jailli de mon cœur: Moi, je consacre toute ma vie au Roi, * Que je contemple. V/. Gloire au Père. * Que je contemple.</fr></ligne></liturgia>
