<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 216, 8: PL 38, 1081)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Amáte quod éritis. Eritis enim fílii Dei, et fílii adoptiónis. Hoc vobis gratis dábitur, gratísque conferétur. In quo lárgius uberiúsque abundábitis, quanto plus grati ei a quo hæc accepístis, fuéritis. Ad eum ambíte, qui novit qui sint eius. Tunc autem non dedignábitur vos inter eos qui eius sunt nosse, si nominántes nomen Dómini, ab iniustítia recedátis.</la><fr> Aimez ce que vous allez devenir. Par le baptême, en effet, vous allez devenir fils de Dieu, ses fils d'adoption. Ce don vous sera fait gratuitement, il vous sera conféré gratuitement. Vous en serez comblés avec largesse et abondance d'autant plus que vous vous serez rendus plus chers à celui de qui vous l'aurez reçu. Recherchez celui qui connaît les siens et il ne dédaignera pas de vous compter parmi eux, si, en invoquant le nom du Seigneur, vous fuyez l'injustice.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fámulo meo ego prstiti honórem magnum, dicit Dóminus; * Et omnes inimícos eius humiliávi, et corónam vitæ dedi ei. V/. Inimícos eius índuam confusióne, super ipsum autem efflorébit sanctificátio mea. * Et omnes.</la><fr> R/. À mon familier je garantis des honneurs élevés, dit le Seigneur; * J'humilie tous ses ennemis, et je lui décerne la couronne de la vie. V/. Je vêtirai ses ennemis de honte, mais, sur lui, ma grâce fleurira. * J'humilie.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Paréntes carnis vestræ habétis, vel habuístis in sæculo, qui vos in labórem atque ad pœnam mortémque genuérunt: sed quia felicióri orbitáte potest unusquísque vestrum de tálibus dícere: Pater meus et mater mea dereliquérunt me; illum Patrem, christiáne, agnósce, qui illis relinquéntibus suscépit te ex útero matris tuæ, cui quidam fidélis fidéliter dicit: De ventre matris meæ tu es protéctor meus.</la><fr> Vous avez ici-bas, ou du moins vous avez eu, des parents selon la chair; ils vous ont engendrés dans la peine et, qui plus est, pour souffrir et pour mourir. Mais chacun d'entre vous peut dire de tels parents, lorsqu'il les perd pour un plus grand bonheur: Mon père et ma mère m'ont abandonné; reconnaissez donc pour père, vous qui allez devenir chrétiens, celui qui vous a accueillis dès votre sortie du sein maternel, tandis que vos parents vous abandonneront. C'est à ce père qu'un croyant a dit dans un acte de foi: Au sortir du sein de ma mère, tu m'as pris sous ta protection.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Magnificávit eum Dóminus in conspéctu regum * Et dedit illi corónam glóriæ. V/. Iustum dedúxit Dóminus per vias rectas et osténdit illi regnum Dei. * Et dedit.</la><fr> R/. Le Seigneur l'a honoré devant les rois * Et l'a couronné de gloire. V/. Le Seigneur a guidé le juste par de droits sentiers, il lui a montré la royauté de Dieu, * Et l'a couronné.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Pater Deus est, mater Ecclésia. Longe áliter ab his generabímini, quam ab illis géniti fuerátis. Hos partus, non labor, non miséria, non fletus, non mors; sed facílitas, felícitas, gáudium vitáque suscípiet. Per illos lamentábilis generátio; per hos optánda generátio est. Illi nos generándo in ætérnam pnam génerant, propter véterem culpam: isti regenerándo, nec pœnam fáciunt remanére, nec culpam. Hæc est illa regenerátio quæréntium eum, quæréntium fáciem Dei Iacob. Húmiles qurite: quod cum invenéritis, ad secúram altitúdinem veniétis.</la><fr> Votre père, c'est Dieu; votre mère, l'Église. Mais vous serez engendrés par eux d'une tout autre façon que vous ne l'avez été par vos parents. Dans ce nouvel enfantement, l'on n'est pas accueilli par le labeur, le malheur, les larmes et la mort, mais par la facilité, le bonheur, la joie et la vie. La première naissance est pénible, la seconde désirable. Nos parents nous engendrent pour la peine éternelle, à cause de la faute originelle; quand l'Église et Dieu nous régénèrent, ils ne laissent plus subsister ni peine, ni faute. Telle est la régénération de ceux qui cherchent Dieu, de ceux qui cherchent le visage du Dieu de Jacob. Soyez humbles en cherchant pareil sort et, quand vous l'aurez trouvé, vous parviendrez à une élévation pleine de sécurité.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Invéni David servum meum, óleo sancto meo unxi eum; * Manus enim mea auxiliábitur ei. V/. Nihil profíciet inimícus in eo, et fílius iniquitátis non nocébit eum. * Manus. V/. Glória Patri. * Manus.</la><fr> R/. J'ai trouvé David, mon serviteur, je l'ai sacré avec mon huile sainte; * Et ma main le soutiendra. V/. L'ennemi n'aura pas l'avantage sur lui, le traître ne parviendra pas à lui faire du mal. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
