<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, année I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Actuum Apostolórum</la><fr>Du livre des Actes des Apôtres.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Stéphanus plenus grátia et virtúte faciébat prodígia et signa magna in pópulo. Surrexérunt autem quidam de synagóga quæ appellátur Libertinórum et Cyrenénsium et Alexandrinórum et eórum qui erant a Cilícia et Asia, disputántes cum Stéphano, et non póterant resístere sapiéntiæ et Spirítui quo loquebátur. Tunc submisérunt viros qui dícerent: " Audívimus eum dicéntem verba blasphéma in Móysen et Deum "; et commovérunt plebem et senióres et scribas, et concurréntes rapuérunt eum et adduxérunt in concílium.</la><fr> Étienne, rempli de grâce et de puissance, opérait de grands prodiges et signes parmi le peuple. Alors intervinrent des gens de la synagogue dite des Affranchis, des Cyrénéens, des Alexandrins et d'autres de Cilicie et d'Asie. Ils se mirent à discuter avec Étienne, mais ils n'étaient pas de force à tenir tête à la sagesse et à l'Esprit qui le faisaient parler. Ils soudoyèrent alors des hommes pour dire : « Nous l'avons entendu prononcer des paroles blasphématoires contre Moïse et contre Dieu. » Ils ameutèrent ainsi le peuple, les anciens et les scribes, puis, survenant à l'improviste, ils s'emparèrent de lui et l'emmenèrent devant le Sanhédrin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Stéphanus, servus Dei, quem lapidábant Iudæi, vidit cælos apértos; vidit et introívit: * Beátus homo, cui cæli patébant. V/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, faciébat prodígia et signa magna in pópulo. * Beátus.</la><fr>R/. Le serviteur de Dieu, Étienne, que des Juifs lapidaient, vit les cieux ouverts; il vit, et pénétra: * Bienheureux mortel, pour qui s'ouvraient les cieux! V/. Étienne, qui était plein de la grâce et de la puissance de Dieu, accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. * Bienheureux.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dixit autem princeps sacerdótum: " Si hæc ita se habent? " Qui ait: " Viri fratres et patres, audíte. Duri cervíce et incircumcísi córdibus et áuribus, vos semper Spirítui Sancto resístitis, sicut patres vestri et vos. Quem prophetárum non sunt persecúti patres vestri? Et occidérunt eos qui prænuntiábant de advéntu Iusti cuius vos nunc proditóres et homicídæ fuístis, qui accepístis legem in dispositiónibus angelórum et non custodístis. "</la><fr> Le grand prêtre demanda : « En est-il bien ainsi? » Il répondit : « Frères et pères, écoutez : Nuques raides, oreilles et cœurs incirconcis, toujours vous résistez à l'Esprit Saint! Tels furent vos pères, tels vous êtes! Lequel des prophètes vos pères n'ont-ils point persécuté? Ils ont tué ceux qui prédisaient la venue du Juste, celui-là même que maintenant vous venez de trahir et d'assassiner, vous qui avez reçu la Loi par le ministère des anges et ne l'avez pas observée. »</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Hestérna die Dóminus natus est in terris, ut Stéphanus nascerétur in cælis; * Ingréssus est Dóminus mundum, ut Stéphanus ingrederétur in cælum. V/. Stéphanus vidit cælos apértos, vidit et introívit. * Ingréssus est.</la><fr>R/. Hier, le Seigneur est né sur notre terre, pour que naisse, aujourd'hui, Étienne, dans les cieux. * Ainsi le Seigneur est entré dans le monde, pour qu'Étienne, bienheureux, puisse entrer dans le ciel. V/. Étienne vit les cieux ouverts: il vit, et pénétra. * Ainsi.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Audiéntes autem hæc, dissecabántur córdibus suis et stridébant déntibus in eum. Cum autem esset plenus Spíritu Sancto, inténdens in cælum vidit glóriam Dei et Iesum stantem a dextris Dei et ait: " Ecce vídeo cælos apértos et Fílium hóminis a dextris stantem Dei. " Exclamántes autem voce magna continuérunt aures suas et ímpetum fecérunt unanímiter in eum et eiciéntes extra civitátem lapidábant.</la><fr> À ces mots, leurs cœurs frémissaient de rage, et ils grinçaient des dents contre Étienne. Tout rempli de l'Esprit Saint, il fixa son regard vers le ciel; il vit alors la gloire de Dieu et Jésus debout à la droite de Dieu. « Ah! dit-il, je vois les cieux ouverts et le Fils de l'homme debout à la droite de Dieu. » Jetant alors de grands cris, ils se bouchèrent les oreilles et, comme un seul homme, se précipitèrent sur lui, le poussèrent hors de la ville et se mirent à le lapider.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cum esset plenus Spíritu Sancto beátus Stéphanus, inténdens in cælum vidit glóriam Dei, * Et Iesum stantem a dextris Dei. V/. Et clamans voce magna, dixit: Ecce vídeo cælos apértos. * Et Iesum.</la><fr>R/. Le bienheureux Étienne, empli de l'Esprit Saint, regardait vers le ciel: il vit la gloire de Dieu, * Et Jésus debout à la droite de Dieu. V/. Il s'écria d'une voix forte: Voici que je contemple les cieux ouverts, * Et Jésus.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Et testes deposuérunt vestiménta sua secus pedes adulescéntis qui vocabátur Saulus. Et lapidábant Stéphanum invocántem et dicéntem: " Dómine Iesu, súscipe spíritum meum. " Pósitis autem génibus clamávit voce magna: " Dómine, ne státuas illis hoc peccátum "; et cum hoc dixísset, obdormívit.</la><fr> Les témoins avaient déposé leurs vêtements aux pieds d'un jeune homme appelé Saul. Et tandis qu'on le lapidait, Étienne faisait cette invocation : « Seigneur Jésus, reçois mon esprit. » Puis il fléchit les genoux et dit, dans un grand cri : « Seigneur, ne leur impute pas ce péché. » Et en disant cela, il s'endormit.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dum lapidarétur beátus Stéphanus, voce magna clamávit dicens: * Dómine Iesu, áccipe spíritum meum. V/. Pósitis autem génibus beátus Stéphanus, clamávit voce magna dicens: * Dómine. V/. Glória Patri. * Dómine.</la><fr>R/. Le bienheureux Étienne, tandis qu'on le lapidait, supplia dans un grand cri: * Seigneur Jésus, reçois mon esprit! V/. S'étant mis à genoux, le bienheureux Étienne criait d'une voix forte: * Seigneur Jésus. V/. Gloire au Père. * Seigneur Jésus.</fr></ligne></liturgia>
