<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Intrávit Iesus in quoddam castéllum, et múlier quædam Martha nómine excépit illum. Et réliqua.</la><fr> Alors qu'il était en route avec ses disciples, Jésus entra dans un village. Une femme appelée Marthe le reçut dans sa maison. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 103, 2-3.5.6: PL 38, 613-614.615)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Martha et María duæ soróres erant, ambæ non solum carne, sed étiam religióne germánæ; ambæ Dómino cohæsérunt, ambæ Dómino in carne præsénti concórditer serviérunt. Suscépit eum Martha, sicut solent súscipi peregríni. Sed tamen suscépit fámula Dóminum, ægra Salvatórem, creatúra Creatórem. Suscépit autem spiritu pascénda, in carne pascéndum.</la><fr> Marthe et Marie étaient deux sœurs, parentes non seulement selon la chair, mais aussi selon la piété; toutes deux s'attachèrent au Seigneur, toutes deux d'un commun accord servirent le Seigneur présent dans la chair. Marthe l'accueillit, comme les voyageurs ont coutume d'être accueillis. Mais cependant comme une servante elle reçut le Seigneur, le Sauveur comme une malade, comme une créature le Créateur. Elle reçut, elle qui devait être nourrie en esprit, celui qu'elle devait nourrir selon la chair.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Desidérium cordis eius tríbuit ei Dóminus; * A quo obtínuit quod a fratre obtinére non pótuit. V/. Bonus est Dóminus ómnibus sperántibus in eum, ánimæ quærénti illum. * A quo.</la><fr> R/. Le Seigneur a comblé le désir de son cœur: * C'est de lui qu'elle obtient ce qu'elle n'a pu obtenir de son frère. V/. Le Seigneur est bon pour qui se tourne vers lui, pour celui qui le recherche. * C'est de lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Ne quis tamen vestrum fórsitan dicat: " O beáti qui Christum suscípere in domum própriam meruérunt! Noli dolére, noli murmuráre, quia tempóribus natus es quando iam Dóminum non vides in carne: non tibi ábstulit istam dignatiónem. Cum uni, inquit, ex mínimis meis fecístis, mihi fecístis. Martha Dóminum páscere dispónens et præparans, circa multum ministérium occupabátur: María soror eius pasci a Dómino magis elégit. Deséruit quodámmodo sorórem suam circa multum ministérium laborántem, et sedit ipsa ad pedes Dómini, et vacans audiébat verbum eius.</la><fr> Que cependant personne d'entre vous n'aille dire: " Bienheureux ceux qui ont pu accueillir le Christ dans leur propre maison! " Ne sois pas triste, ne murmure pas de ce que tu es né en des temps où tu ne vois plus le Seigneur dans la chair: il ne t'a pas privé de cet honneur. Quand vous l'avez fait, dit-il, à un seul de mes petits, c'est à moi que vous l'avez fait. Marthe disposant et préparant tout pour que le Seigneur puisse prendre son repas, était occupée à un service considérable; Marie, sa sœur, a préféré être nourrie par le Seigneur. Elle laissa en quelque sorte sa sœur travailler à ce service considérable, s'assit elle-même aux pieds du Seigneur et, sans rien faire d'autre, elle écoutait sa parole.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Moram faciénte sponso, ingemiscébat Scholástica, dicens: * Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ? Et volábo, et requiéscam. V/. En diléctus meus lóquitur mihi: Surge, amíca mea, et veni. * Quis dabit.</la><fr> R/. Comme l'époux tardait, Scholastique soupirait ardemment: * Qui me donnera des ailes de colombe? Je volerais en lieu sûr, au lieu de mon repos! V/. Mon bien-aimé a parlé; il m'a dit: Lève-toi, mon amie, viens, ma toute belle! * Qui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Auris fidelíssima audíerat: Vacáte et vidéte, quóniam ego sum Dóminus. Illa turbabátur, ista epulabátur: illa multa disponébat, ista unum aspiciébat. Interpéllat Martha hóspitem, ad iúdicem depónit postulatiónem piárum querelárum, quod eam soror deserúerit, et sic laborántem in ministério adiuváre negléxerit. Non respondénte illa, sed tamen præsénte, iúdicat Dóminus. Quid ergo dixit? Martha, Martha. Repetítio nóminis indícium est dilectiónis, aut forte movéndæ intentiónis: ut audíret atténtius, bis vocáta est, Martha, Martha, audi: Tu circa multa es occupáta; unum autem opus est: id est, unum necessárium est. Non unum opus quasi singuláre opus; sed opus est, éxpedit, necessárium est, quod unum hoc elégerat María.</la><fr> Son oreille si fidèle avait entendu: Prenez du loisir et voyez que je suis le Seigneur. L'une s'agitait, l'autre participait à un festin; l'une préparait beaucoup de choses, l'autre n'en contemplait qu'une seule. Marthe interpelle son hôte, elle dépose aux pieds du juge la demande de ses pieuses plaintes, parce que sa sœur l'a laissée et a négligé de l'aider, alors qu'elle travaille à un tel service. Le Seigneur émet son juge-ment sans que l'autre réponde, mais alors qu'elle est présente. Que dit-il donc? Marthe, Marthe. La répétition du nom est une marque d'amour, ou peut-être un moyen d'attirer l'attention; pour qu'elle écoute plus attentivement, elle est appelée deux fois: Marthe, Marthe, écoute: Tu t'occupes de beaucoup de choses; mais il n'est besoin que d'une seule, c'est-à-dire, une seule chose est nécessaire. Non pas une seule œuvre comme si elle était unique; mais n'est utile, ne convient et n'est nécessaire que cette chose unique que Marie avait choisie.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Beáta es quæ propter Deum mundum odísti; * Proptérea datum est tibi regnum cælórum. V/. Audi, Scholástica virgo et sponsa Christi: Beáta es quæ propter Deum mundum odísti. * Proptérea.</la><fr> R/. Bienheureuse es-tu d'avoir, à cause de Dieu, renoncé au monde; * C'est pour cela que le royaume des cieux t'est donné. V/. Entends, vierge Scholastique, épouse du Christ: Bienheureuse es-tu d'avoir, à cause de Dieu, renoncé au monde. * C'est.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> María meliórem partem elégit. Non tu malam, sed illa meliórem. Non auferétur ab ea quod elégit. Quod María elégit: ibi pascémur, non pascémus. Ideo hoc ibi erit plenum atque perféctum, quod hic elégit María: de illa mensa opulénta, de verbo Dómini micas colligébat.</la><fr> Marie a choisi une meilleure part. Non pas que tu aies choisi la mauvaise, mais celle-là a choisi une meilleure. Ce qu'elle a choisi ne lui sera pas enlevé. Ce que Marie a choisi: là nous serons nourris, nous n'aurons plus à nourrir. Aussi là-bas, ce que Marie a choisi ici-bas, sera parfait et entier; elle recueillait les miettes tombant de cette table opulente qu'est la parole du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. In colúmbæ spécie Scholásticæ ánima visa est; fratérna mens lætáta est hymnis et imménsis láudibus. * Benedíctus sit talis éxitus, multo magis talis intróitus. V/. Totus cælésti gáudio perfúsus remánsit Pater Benedíctus. * Benedíctus sit. V/. Glória Patri. * Benedíctus sit.</la><fr> R/. Sous la forme d'une colombe a été contemplée l'âme de Scholastique; le cœur fraternel est dans la joie, il ne tarit pas d'hymnes et de louanges. * Bénie soit une telle sortie de la vie, ou plutôt, une telle entrée dans la vie! V/. Tout baigné d'une joie céleste, demeure Benoît, le vénérable Père. * Bénie. V/. Gloire au Père. * Bénie.</fr></ligne></liturgia>
