<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Augustíni epíscopi De Trinitáte (Lib. 8, 11-12: CCL 50, 285-287)</la><fr>Traité de saint Augustin sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non sanctus quisquam potestáte sua gaudet, sed eius a quo habet posse quidquid congruénter potest; et novit poténtius esse coniúngi Omnipoténti pia voluntáte quam própria voluntáte posse, quod contremíscant qui tália non possunt. Itaque ipse Dóminus Iesus Christus tália fáciens, ut mirántes docéret amplióra, et temporálibus insólitis inténtos atque suspénsos ad ætérna atque interióra convérteret: Veníte, inquit, ad me, omnes qui laborátis et oneráti estis, et ego vos refíciam vos; tóllite iugum meum super vos.</la><fr> Aucun saint ne se complaît dans sa propre puissance, mais dans la puissance de celui dont il tient un pouvoir qui s'exerce toujours avec sagesse. Il sait qu'il y a plus de puissance à s'unir au Tout-Puissant par une pieuse volonté qu'à chercher dans sa volonté propre un pouvoir capable de faire trembler ceux qui en sont privés. Ainsi s'expliquent les paroles du Seigneur Jésus-Christ qui, accomplissant lui-même de tels prodiges, provoquait l'admiration pour acheminer à de plus hautes vérités et tenait les esprits attentifs et en suspens par des miracles temporels pour les convertir aux réalités éternelles et intérieures: Venez à moi, dit-il, vous tous qui êtes accablés, et je vous soulagerai; prenez mon joug sur vous.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Soror namque beatíssimi Patris nostri Benedícti, habens nomen Scholástica, * Ab ipso témpore infántiæ suæ omnipoténti Dómino dedicáta est. V/. Quæ liberióri génere ex província Núrsiæ exórta, concórdia vocábulo, spiritálem sortíta disciplínam. * Ab ipso témpore.</la><fr> R/. La sœur du vénérable Père, le bienheureux Benoît, nommée Scholastique, était * Consacrée au Seigneur tout-puissant depuis son enfance. V/. Née d'une famille libre de la province de Nursie, elle était, comme l'indique son nom, mise à l'école des sciences spirituelles, * Consacrée.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Et non dixit: " Díscite a me quia quatriduános mórtuos súscito "; sed ait: Díscite a me quia mitis sum et húmilis corde. Poténtior est enim et tútior solidíssima humílitas quam ventosíssima celsitúdo. Et ídeo séquitur dicens: Et inveniétis réquiem animábus vestris. Diléctio enim non inflátur, et: Deus diléctio est, et: Fidéles in dilectióne acquiéscunt illi, revocáti a strépitu qui foris est ad gáudia siléntia. Ecce Deus diléctio est: utquid imus et cúrrimus in sublímia cælórum et ima terrárum, quæréntes eum qui est apud nos, si nos esse velímus apud eum?</la><fr> Il ne dit pas: " Apprenez de moi que je ressuscite des morts de quatre jours ", mais il dit: Apprenez de moi que je suis doux et humble de cœur. Plus puissante et plus sûre est une inébranlable humilité qu'une grandeur gonflée de vent. Aussi le Seigneur ajoute-t-il: Et vous trouverez le repos de vos âmes. Car la charité n'enfle pas, et Dieu est amour, et Les fidèles se reposent avec lui dans l'amour, rappelés du tumulte du dehors aux joies silencieuses. Voilà, Dieu est amour: pourquoi aller et courir au plus haut des cieux, au plus profond de la terre, à la recherche de celui qui est tout près de nous, si nous voulons être tout près de lui?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quadam vero die venit ex more fratrem vidére, ad quam sanctus Pater cum discípulis descéndit; * Qui totum diem in láudibus Dei sacrísque collóquiis perducéntes consedérunt. V/. Iam noctis incumbéntibus ténebris, simul accepérunt cibos. * Qui totum.</la><fr> R/. Un jour, elle vint, selon son habitude, voir son frère; et le vénérable Père descendit vers elle, avec des disciples; * Ils s'installèrent ensemble pour passer la journée entière dans la louange de Dieu et les entretiens spirituels. V/. Déjà tombaient les ombres de la nuit, au moment où ils prirent leur nourriture. * Ils s'installèrent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nemo dicat: " Non novi quid díligam. " Díligat fratrem, et díliget eámdem dilectiónem. Magis enim novit dilectiónem qua díligit, quam fratrem quem díligit. Ecce iam potest notiórem Deum habére quam fratrem: plane notiórem, quia præsentiórem; notiórem, quia interiórem; notiórem, quia certiórem. Ampléctere dilectiónem Deum, et dilectióne ampléctere Deum.</la><fr> Que personne ne dise: " Je ne sais quoi aimer. " Qu'il aime son frère, il aimera ce même amour. Il connaît mieux, en effet, l'amour dont il aime que son frère qu'il aime. Et voilà dès lors que Dieu lui est mieux connu que son frère: beaucoup mieux connu, parce que plus présent; mieux connu, parce que plus intérieur; mieux connu, parce que plus certain. Embrasse le Dieu amour et tu embrasseras Dieu par amour.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cumque adhuc ad mensam consedíssent, et inter sacra collóquia hora tárdior se protraxísset, sanctimoniális fémina rogávit fratrem suum, colluctatiónis grátia, * Ut nocte illa se non deseréret sed commanéret. V/. Cumque sanctus Pater pétitum negáret et dilécta Deo hoc audíret, oratióne cum lácrimis ad cælos mox transmíssa, et imménsa plúvia demíssa, ínvitum illum coégit * Ut nocte.</la><fr> R/. Alors qu'ils étaient encore ensemble à table, s'attardant à parler  des choses de Dieu, l'heure avançait; la moniale, cette femme de Dieu, demanda à son frère, à la faveur d'un débat, de décider * Que cette nuit-là il ne partirait pas, mais resterait avec elle. V/. Le vénérable Père ayant refusé cette demande, la bien-aimée de Dieu, entendant cela, lança aussitôt vers le ciel une prière accompagnée de larmes, qui fit s'abattre une pluie torrentielle et obligea ainsi son frère à décider malgré lui * Que.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ipsa est diléctio quæ omnes bonos ángelos et omnes Dei servos consóciat vínculo sanctitátis, nosque et illos coniúngit ínvicem nobis, et subiúngit sibi. Quanto ígitur sanióres sumus a tumóre supérbiæ, tanto sumus dilectióne plenióres; et quo, nisi Deo plenus est, qui plenus est dilectióne?</la><fr> C'est ce même amour qui associe tous les bons anges et tous les serviteurs de Dieu par le lien de la sainteté et qui nous unit mutuellement ensemble, eux et nous, en nous unissant à lui qui est au-dessus de nous. Plus nous sommes exempts de l'enflure de l'orgueil, plus nous sommes pleins d'amour. Et de quoi est-il plein, sinon de Dieu, celui qui est plein d'amour?</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Post tríduum ígitur sanctus Pater in cella consístens vidit soróris ánimam de córpore egréssam, in spécie cándidæ colúmbæ penetráre cælum, qui glóriæ eius tantæ congáudens * In hymnis et láudibus Omnipoténti grates magnas réddidit et eius óbitum frátribus denuntiávit. V/. Tunc vir Dei, missis núntiis qui vírginis deférrent corpúsculum almum in sepúlcro próprio humándum, ínterim totus in víscera pietátis effúsus, * In hymnis. V/. Glória Patri. * In hymnis.</la><fr> R/. Après trois jours, alors que le saint homme, Benoît, se tenait dans sa cellule, il vit l'âme de sa sœur, ayant rompu ses liens avec le corps, pénétrer, sous la forme d'une blanche colombe, les profondeurs du ciel; se réjouissant avec elle d'une telle gloire, * De grand cœur il rendit grâces au Tout-Puissant, chantant hymnes et louanges, et fit part aux frères de sa mort. V/. Puis, l'homme de Dieu envoya des messagers chargés de ramener le précieux corps de la sainte moniale, pour qu'il soit enterré dans son propre tombeau; et pendant ce temps, il s'épancha tout entier en pieuse dilection fraternelle. * De grand cœur. V/. Gloire au Père. * De grand cœur.</fr></ligne></liturgia>
