<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Fulgéntii Ruspénsis epíscopi (Sermo 3, 1-2: CCL 91A, 905-906)</la><fr>Homélie de saint Fulgence de Ruspe</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Heri celebrávimus temporálem sempitérni regis nostri natálem; hódie celebrámus triumphálem mílitis passiónem. Heri enim rex noster, trábea carnis indútus, de aula úteri virginális egrédiens, visitáre dignátus est mundum; hódie miles, de tabernáculo córporis éxiens, triumphátor migrávit ad cælum. Ille, sempitérnæ deitátis maiestáte serváta, servíle cinctórium carnis assúmens, in huius sæculi campum pugnatúrus intrávit; iste, depósitis corruptibílibus córporis induméntis, ad cæli palátium perénniter regnatúrus ascéndit.</la><fr> Hier nous célébrions la naissance temporelle de notre roi éternel; aujourd'hui nous fêtons la passion triomphale d'un soldat. Hier notre roi, revêtu de la chair et sortant du palais d'un sein virginal, a daigné visiter le monde; aujourd'hui son soldat, quittant la tente de son corps, est monté triomphant dans les cieux. Celui-là dans la majesté de l'éternelle divinité, mais ceint de la livrée charnelle du serviteur, est entré, pour y combattre, dans le champ de bataille de ce monde; celui-ci, dépouillant le vêtement corruptible de son corps, a pénétré, pour y régner à jamais, dans le palais du ciel.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ecce iam coram te, protomártyr Stéphane, supplíciter assisténtes, te devóte precámur, * Ut qui pro te lapidántibus Christum deprecátus es; pro nobis apud ipsum intercédere dignéris. V/. Caritátis grátia replétus, pro persecutóribus orans, Fílium hóminis ad déxteram Patris stantem vidére meruísti; ideóque precámur. * Ut qui.</la><fr>R/. Nous tenant prosternés devant toi, Étienne, le premier des martyrs, nous te prions avec foi: * Tu as imploré le Christ pour ceux qui te lapidaient, pour nous aussi intercède auprès de lui. V/. Plein de grâce et de charité, en prière pour tes persécuteurs, tu as pu contempler le Fils de l'homme, debout à la droite du Père; aussi nous te prions: * Tu as.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Ille descéndit carne velátus, iste ascéndit sánguine laureátus. Ascéndit iste lapidántibus Iudæis, quia ille descéndit lætántibus ángelis. Glória in excélsis Deo heri exsultántes sancti ángeli cantavérunt; hódie Stéphanum lætántes in suum consórtium suscepérunt. Heri Dóminus exívit de útero Vírginis; hódie miles egréssus est de ergástulo carnis. Heri Christus pro nobis pannis est involútus; hódie Stéphanus stola est ab eo immortalitátis indútus.</la><fr>'un est descendu, voilé de la chair, l'autre est monté, couronné des lauriers acquis par son sang. Celui-ci est monté, lapidé par les Juifs, parce que celui-là est descendu pour la joie des anges. Ces derniers chantaient hier en exultant: Gloire à Dieu au plus haut des cieux; aujourd'hui, tout joyeux, ils accueillent Étienne en leur compagnie. Hier le Seigneur sortait du sein virginal; aujourd'hui son soldat a quitté la prison de son corps. Hier le Christ était, pour nous, enveloppé de langes; aujourd'hui Étienne a revêtu la robe de l'immortalité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Exclamántes autem Iudi voce magna continuérunt aures suas, * Et eiciéntes beátum Stéphanum extra civitátem lapidábant. V/. Et testes deposuérunt vestiménta sua secus pedes adulescéntis qui vocabátur Saulus. * Et eiciéntes.</la><fr>R/. Ceux des Juifs qui étaient là se bouchèrent les oreilles et se mirent à pousser de grands cris; * Ils entraînèrent Étienne hors de la ville et commencèrent à lui jeter des pierres. V/. Les témoins avaient mis leurs vêtements aux pieds d'un jeune homme appelé Saul. * Ils entraînèrent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Heri præsépis angústia Christum portávit infántem; hódie imménsitas cæli suscépit Stéphanum triumphántem. Solus descéndit Dóminus ut multos eleváret; humiliávit se rex noster ut suos mílites exaltáret. Qui enim córpori suo Vírginis præparávit úterum, ipse mártyri suo aperíre dignátus est cælum. Dóminus Christus angústias intráre non dedignátus est úteri, ut ánimam Stéphani latitúdo suscíperet cæli.</la><fr> Hier une crèche étroite portait le Christ enfant; aujourd'hui l'immensité des cieux a reçu Étienne triomphant. Le Seigneur est descendu seul pour en élever un grand nombre; notre roi s'est humilié pour exalter ses soldats. En effet, celui qui a préparé pour son corps un sein virginal, celui-là même a daigné ouvrir le ciel à son martyr. Le Christ Seigneur n'a pas refusé d'entrer dans l'étroitesse du sein pour que l'espace du ciel puisse accueillir l'âme d'Étienne.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Fortis miles et invíctus protomártyr Stéphanus, * Levitáli stola comptus, gaudet in cæléstibus. V/. Principátum pure tenens inter sanctos mártyres. * Levitáli.</la><fr>R/. Étienne, le valeureux combattant, l'invincible protomartyr, * Paré de la tunique des lévites, exulte aux cieux. V/. Le tout-premier des saints martyrs, * Paré.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Necessárium tamen nobis est, fratres, agnóscere quibus armis præcínctus Stéphanus sævítiam Iudæórum pótuit superáre, ut ita meruísset felíciter triumpháre. Neque enim parvipendénda sunt talis virtus talísque triúmphus. Haud vero vílibus armis pótuit præmuníri, qui a multis non pótuit superári. Invíctæ namque in eo enítuit insígne virtútis, quæ nec freméntium sævítiam formidávit, nec lapidántium íctibus devícta succúbuit. Usque ádeo enim inter freméntes permánsit intérritus et inter lápidum fuit cruciaménta secúrus, ut incredulitátem Iudæórum fidénter argúeret et benígnus pro lapidántibus exoráret.</la><fr> Il nous faut pourtant reconnaître, frères, avec quelles armes Étienne a pu vaincre la cruauté des Juifs pour mériter de triompher ainsi avec tant de bonheur. On ne peut, en effet, négliger une telle force et un tel triomphe. Il n'a pu se prémunir d'armes quelconques, celui qui n'a pu être vaincu par de nombreux adversaires. C'est qu'en effet a brillé en lui ce signe d'une force inébranlable qui n'a pas plus craint la cruauté des enragés qu'elle n'a succombé sous les coups de ceux qui le lapidaient. Il demeura tellement intrépide face à ces enragés et fut en telle sécurité sous les pierres qu'il reprenait avec hardiesse l'incrédulité des Juifs et, dans sa bonté, priait pour ceux qui le lapidaient.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Impetum fecérunt unánimes in eum; et eiecérunt eum extra civitátem, invocántem et dicéntem: * Dómine Iesu, áccipe spíritum meum. V/. Pósitis autem génibus, Stéphanus orábat dicens: * Dómine. V/. Glória Patri. * Dómine.</la><fr>R/. Tous à la fois, ils se précipitèrent sur lui et l'entraînèrent hors de la ville, mais il invoquait le nom de Jésus en disant: * Seigneur Jésus, reçois mon esprit! V/. S'étant mis à genoux, le bienheureux Étienne priait en disant: * Seigneur Jésus. V/. Gloire au Père. * Seigneur Jésus.</fr></ligne></liturgia>
