<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Intrávit Iesus in quoddam castéllum, et múlier quædam Martha nómine excépit illum. Et réliqua.</la><fr> Alors qu'il était en route avec ses disciples, Jésus entra dans un village. Une femme appelée Marthe le reçut dans sa maison. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Ezechiélem (Lib. 2, hom. 2, 8-9: SC 360, 106-110)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur Ézéchiel</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Actíva vita est, panem esuriénti tribúere, verbo sapiéntiæ nesciéntem docére, errántem corrígere, ad humilitátis viam superbiéntem próximum revocáre, infirmántis curam gérere, quæ síngulis quibúsque expédiant dispensáre, et commíssis nobis quáliter subsístere váleant providére.</la><fr> Qu'est-ce que la vie active? Elle consiste à donner du pain aux affamés, enseigner aux ignorants les paroles de la sagesse, corriger les égarés, ramener dans le sentier de l'humilité le prochain qui fait le fier, soigner les malades, distribuer à tous ce dont ils ont besoin, pourvoir à la subsistance de ceux qui nous sont confiés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Desidérium cordis eius tríbuit ei Dóminus; * A quo obtínuit quod a fratre obtinére non pótuit. V/. Bonus est Dóminus ómnibus sperántibus in eum, ánimæ quærénti illum. * A quo.</la><fr> R/. Le Seigneur a comblé le désir de son cœur: * C'est de lui qu'elle obtient ce qu'elle n'a pu obtenir de son frère. V/. Le Seigneur est bon pour qui se tourne vers lui, pour celui qui le recherche. * C'est de lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Contemplatíva vero vita est caritátem quidem Dei próximi tota mente retinére, sed ab exterióre actióne quiéscere, soli desidério Conditóris inhærére, ut nil iam ágere líbeat, sed, calcátis curis ómnibus, ad vidéndam fáciem sui Creatóris ánimus inardéscat; ita ut iam nóverit carnis corruptíbilis pondus cum mœróre portáre, totísque desidériis appétere illis hymnídicis angelórum choris interésse, admiscéri cæléstibus cívibus, de ætérna in conspéctu Dei incorruptióne gaudére.</la><fr> Quant à la vie contemplative, c'est garder de toute son âme l'amour de Dieu qui est tout proche, mais aussi s'abstenir de l'action extérieure, ne s'attacher qu'au désir du créateur, en sorte que l'esprit ne mette sa joie dans aucune activité extérieure et que, tous soucis foulés aux pieds, il brûle de voir la face de son créateur. Ainsi sait-il déjà porter dans la peine le fardeau de la chair corruptible et chercher de tout son désir à se joindre aux hymnes des chœurs angéliques, à se mêler aux citoyens des cieux et à se réjouir de leur éternelle incorruptibilité en présence de Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Moram faciénte sponso, ingemiscébat Scholástica, dicens: * Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ? Et volábo, et requiéscam. V/. En diléctus meus lóquitur mihi: Surge, amíca mea, et veni. * Quis dabit.</la><fr> R/. Comme l'époux tardait, Scholastique soupirait ardemment: * Qui me donnera des ailes de colombe? Je volerais en lieu sûr, au lieu de mon repos! V/. Mon bien-aimé a parlé; il m'a dit: Lève-toi, mon amie, viens, ma toute belle! * Qui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Bene has utrásque vitas duæ illæ mulíeres signavérunt, Martha vidélicet et María: quarum una satagébat circa frequens ministérium, ália vero sedébat ad pedes Dómini, et audiébat verba de ore eius. Cumque contra sorórem Martha quererétur quod se adiuváre neglégeret, respóndit Dóminus dicens: Martha, occupáris et sátagis circa multa; porro unum est necessárium: María autem óptimam partem elégit, quæ non auferétur ab ea. Ecce pars Marthæ non reprehénditur, sed Maríæ laudátur.</la><fr> Ces deux vies sont bien symbolisées par ces deux femmes, Marthe et Marie: l'une d'elles s'activait aux multiples soins du service, l'autre au contraire, assise aux pieds du Seigneur, écoutait les paroles qui sortaient de sa bouche. Comme Marthe se plaignait de ce que sa sœur négligeait de l'aider, le Seigneur répondit: Marthe, tu te préoccupes et tu t'agites pour beaucoup de choses, cependant une seule est nécessaire: Marie a choisi la meilleure part qui ne lui sera pas ôtée. Ainsi la part de Marthe n'est pas blâmée, mais celle de Marie est louée.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Beáta es quæ propter Deum mundum odísti; * Proptérea datum est tibi regnum cælórum. V/. Audi, Scholástica virgo et sponsa Christi: Beáta es quæ propter Deum mundum odísti. * Proptérea.</la><fr> R/. Bienheureuse es-tu d'avoir, à cause de Dieu, renoncé au monde; * C'est pour cela que le royaume des cieux t'est donné. V/. Entends, vierge Scholastique, épouse du Christ: Bienheureuse es-tu d'avoir, à cause de Dieu, renoncé au monde. * C'est.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Neque enim bonam partem elegísse Maríam dicit, sed óptimam, ut étiam pars Marthæ indicarétur bona. Quare autem pars Maríæ sit óptima, subinfértur cum dícitur: Quæ non auferétur ab ea. Actíva étenim vita cum córpore déficit. Quis enim in ætérna pátria panem esuriénti pórrigat, ubi nemo ésurit? Quis potum tríbuat sitiénti, ubi nemo sitit? Quis mórtuum sepéliat, ubi nemo móritur? Cum præsénti ergo sæculo vita aufértur actíva, contemplatíva autem hic incípitur, ut in cælésti pátria perficiátur, quia amóris ignis qui hic ardére ínchoat, cum ipsum quem amat víderit, in amóre ipsíus ámplius ignéscet. Contemplatíva ergo vita mínime aufértur, quia subtrácta præséntis sæculi luce perfícitur.</la><fr> Et le Seigneur ne dit pas que la part choisie par Marie est bonne, mais qu'elle est la meilleure, faisant entendre que celle de Marthe est bonne. Pourquoi la part de Marie est-elle la meilleure? Le mot qui suit l'explique: Qui ne lui sera pas ôtée. La vie active, de fait, cesse avec le corps. Qui pourrait bien donner du pain à un affamé dans la patrie éternelle, où personne n'éprouve la faim? Qui offrirait à boire à un homme assoiffé, là où personne n'a soif? Qui ensevelirait un mort, là où personne ne meurt? La vie active est donc ôtée avec le monde présent; la vie contemplative commence ici-bas, pour se parfaire dans la patrie céleste, car le feu d'amour se met à prendre ici-bas, mais quand on verra celui qu'on aime, il s'embrasera davantage, ce feu! La vie contemplative n'est donc pas ôtée, car lorsqu'est soustraite la lumière du monde présent, elle se parfait.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. In colúmbæ spécie Scholásticæ ánima visa est; fratérna mens lætáta est hymnis et imménsis láudibus. * Benedíctus sit talis éxitus, multo magis talis intróitus. V/. Totus cælésti gáudio perfúsus remánsit Pater Benedíctus. * Benedíctus sit. V/. Glória Patri. * Benedíctus sit.</la><fr> R/. Sous la forme d'une colombe a été contemplée l'âme de Scholastique; le cœur fraternel est dans la joie, il ne tarit pas d'hymnes et de louanges. * Bénie soit une telle sortie de la vie, ou plutôt, une telle entrée dans la vie! V/. Tout baigné d'une joie céleste, demeure Benoît, le vénérable Père. * Bénie. V/. Gloire au Père. * Bénie.</fr></ligne></liturgia>
