<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus apóstolis suis: " Cavéte ab homínibus; tradent enim vos in concíliis, et in synagógis suis flagellábunt vos. " Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à ses disciples: « Méfiez-vous des hommes: ils vous livreront aux tribunaux et vous flagelleront dans leurs synagogues. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 33: PG 57, 387-394)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum Dóminus omnem sollicitúdinem a discipulórum córdibus eiécerit, et ostensióne signórum armáverit, atque, ab ómnibus negótiis sæculáribus alienátos et ab omni temporálium rerum cura liberátos, férreos quodámmodo atque adamántinos fécerit, tum dénique eventúra illis advérsa prædícit.</la><fr> Après avoir chassé toute inquiétude du cœur des disciples, après les avoir fortifiés par la vue des miracles et les avoir faits en quelque sorte de fer et de diamant, en les rendant étrangers à toutes les affaires de ce monde et libres de tout souci des choses temporelles, le Seigneur leur annonce enfin les maux auxquels ils vont être exposés.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Vidébant omnes Stéphanum qui erant in concílio, * Et intuebántur vultum eius, tamquam vultum ángeli stantis inter illos. V/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, faciébat prodígia et signa magna in pópulo. * Et intuebántur.</la><fr>R/. Tous ceux qui siégeaient au grand conseil avaient les yeux fixés sur Étienne, * Et son visage leur apparut comme celui d'un ange, présent au milieu d'eux. V/. Étienne, qui était plein de la grâce et de la puissance de Dieu, accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. * Et.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Multa enim ex hac prædictióne futurárum rerum cómmoda consequebántur. Primum, ut eius præsciéntiæ vim edíscerent. Deínde, ut nemo suspicarétur, ex magístri infirmitáte tam grávia mala descéndere. Prætérea, ne qui ea passúri erant, súbito ac inopináto rerum evéntu perturbaréntur. Dénique, ne, cum ista sub ipsum passiónis suæ tempus audírent, nímium commoveréntur.</la><fr> Bien des avantages résultaient de cette prédiction des choses à venir. D'abord ils apprenaient ainsi sa faculté de prescience. Deuxièmement personne ne soupçonnait la faiblesse du maître d'être la source de maux si graves. Troisièmement ceux qui devaient les subir ne seraient pas troublés par leur réalisation subite et inopinée. Quatrièmement ils ne seraient pas déconcertés lorsqu'ils en entendraient parler au temps de sa Passion.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Impii super iustum iactúram fecérunt ut eum morti tráderent; * At ille gaudens suscépit lápides, ut mererétur accípere corónam glóriæ. V/. Captábunt in ánimam iusti, et sánguinem innocéntem condemnábunt. * At ille.</la><fr>R/. Des impies ont assailli le juste pour le livrer à la mort, * Mais lui, tout joyeux, accueillait les pierres, afin d'être admis à recevoir une couronne de gloire. V/. On s'attaque à la vie de l'innocent, le juste que l'on tue est déclaré coupable. * Mais lui.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Iam vero, ut intéllegant novum hoc esse belli genus et insólitum præliándi morem, cum illos nudos mítteret, una indútos túnica, sine cálceis, absque virga et absque zona et pera, et ab excipiéntibus ali iubéret, non fecit hic dicéndi finem, sed inexplicábilem virtútem suam próferens. " Etiam sic eúntes, inquit, mansuetúdinem tamen óvium osténdite, quamvis ad lupos itúri, nec simplíciter ad lupos, sed étiam in médio lupórum  (neque vero óvium tantum mansuetúdinem habére iubet, sed étiam colúmbæ simplicitátem). Sic enim virtútem meam máxime osténdam, cum ab óvibus lupi superabúntur, et quamvis illæ sint in médio lupórum, et innúmeris mórsibus laceréntur, non modo non consúmptæ fúerint, verum étiam illos in sui natúram transmutáverint. "</la><fr> Mais pour leur apprendre qu'il s'agit d'une guerre d'un nouveau genre et de procédés de combat insolites, puisqu'il les envoie dépouillés, n'ayant qu'une seule tunique, sans chaussures, sans bâton, sans ceinture, ni besace, et qu'il ordonne d'attendre leur nourriture de ceux qui les recevront, il ne se borne pas à ce qu'il vient de dire, mais affirme sa puissance ineffable. « Même allant ainsi, dit-il, montrez cependant la douceur des brebis, bien que vous alliez à des loups, et non seulement à des loups, mais au milieu des loups (et il ne leur commande pas seulement d'avoir la douceur des brebis, mais aussi la simplicité de la colombe). C'est alors surtout que je montrerai ma puissance, lorsque les loups seront vaincus par les brebis et lorsque celles-ci, bien qu'au milieu des loups et déchirées d'innombrables morsures, non seulement ne seront pas exterminées, mais encore les convertiront. »</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Intuens in cælum beátus Stéphanus, vidit glóriam Dei et ait: * Ecce vídeo cælos apértos et Fílium hóminis stantem a dextris virtútis Dei. V/. Cumque aspíceret beátus Stéphanus in cælum, vidit glóriam Dei et ait: * Ecce.</la><fr>R/. Le bienheureux Étienne regardait vers le ciel; il vit la gloire de Dieu et déclara: * Voici que je contemple les cieux ouverts, le Fils de l'homme est debout à la droite de la Puissance! V/. Alors qu'il tournait son regard vers le ciel, le bienheureux Étienne vit la gloire de Dieu, et il déclara: * Voici.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Maius certe atque admirabílius est mentem adversariórum commutáre et ánimum in divérsum transférre, quam illos occídere; præsértim cum duódecim tantum essent et lupis plenus esset orbis univérsus. Erubescámus ígitur qui, longe divérsa faciéntes, tamquam lupi in adversários rúimus. Nam quámdiu oves fuérimus, víncimus; étiam si mille circúmstent lupi, superámus et victóres sumus. Quod si lupi fuérimus, víncimur; tunc enim a nobis pastóris auxílium recédit, qui non lupos sed oves pascit.</la><fr> Et certes changer l'esprit des adversaires et le faire passer à un sentiment opposé est chose beaucoup plus grande et plus admirable que les mettre à mort; d'autant plus qu'ils n'étaient que douze et que l'univers entier était infesté de loups. Rougissons donc nous, qui agissant bien différemment, nous ruons comme des loups sur nos ennemis. Car tant que nous sommes brebis, nous triomphons; serions-nous entourés de mille loups, nous l'emportons et nous sommes victorieux. Mais si nous devenons des loups, nous sommes vaincus, car alors le secours du pasteur se retire aussi de nous: il ne paît pas, en effet, les loups, mais les brebis.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, * Faciébat signa magna et prodígia in pópulo. V/. Stéphanus vidit cælos apértos, vidit et introívit. * Faciébat. V/. Glória Patri. * Faciébat.</la><fr>R/. Plein de la grâce et de la puissance de Dieu, * Le bienheureux Étienne accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. V/. Étienne vit les cieux ouverts: il vit et pénétra. * Le bienheureux. V/. Gloire au Père. * Le bienheureux.</fr></ligne></liturgia>
