<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus apóstolis suis: " Cavéte ab homínibus; tradent enim vos in concíliis, et in synagógis suis flagellábunt vos. " Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à ses disciples: « Méfiez-vous des hommes: ils vous livreront aux tribunaux et vous flagelleront dans leurs synagogues. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Fulgéntii Ruspénsis epíscopi (Sermo 3, 3.6: CCL 91A, 906.907.908-909)</la><fr>Homélie de saint Fulgence de Ruspe</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Caritas quæ ad terram de cælo depósuit Christum, ipsa Stéphanum de terris elevávit ad cælum. Cáritas quæ præcéssit in rege, ipsa subsequénter refúlsit in mílite. Stéphanus ergo, ut nóminis sui corónam meruísset accípere, caritátem pro armis habébat et per ipsam ubíque vincébat.</la><fr> La charité qui a fait descendre le Christ du ciel sur la terre, c'est elle qui a élevé Étienne de la terre au ciel. La charité qui existait d'abord chez le roi, c'est elle qui, à sa suite, a resplendi dans le soldat. Étienne, pour obtenir de recevoir la couronne que signifie son nom, avait pour armes la charité, et grâce à elle il a été entièrement vainqueur.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Impii super iustum iactúram fecérunt ut eum morti tráderent; * At ille gaudens suscépit lápides, ut mererétur accípere corónam glóriæ. V/. Captábunt in ánimam iusti, et sánguinem innocéntem condemnábunt. * At ille.</la><fr>R/. Des impies ont assailli le juste pour le livrer à la mort, * Mais lui, tout joyeux, accueillait les pierres, afin d'être admis à recevoir une couronne de gloire. V/. On s'attaque à la vie de l'innocent, le juste que l'on tue est déclaré coupable. * Mais lui.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Per caritátem Dei sæviéntibus Iudis non cessit, per caritátem próximi pro lapidántibus intercéssit. Per caritátem arguébat errántes, ut corrigeréntur; per caritátem pro lapidántibus orábat, ne puniréntur. Caritátis virtúte subníxus, vicit Saulum crudéliter sæviéntem et quem hábuit in terra persecutórem, in cælo méruit habére consórtem. Ipsa sancta et indeféssa cáritas desiderábat orándo acquírere quos nequívit monéndo convértere.</la><fr> Par l'amour de Dieu il n'a pas reculé devant l'hostilité des Juifs; par l'amour du prochain il a intercédé pour ceux qui le lapidaient. Par cette charité, il leur reprochait leur erreur, afin qu'ils se corrigent; par cette charité il priait pour ceux qui le lapidaient, afin que le châtiment leur fût épargné. Fortifié par cette charité, il a vaincu Saul qui s'opposait cruellement à lui et, après l'avoir eu comme persécuteur sur la terre, il obtint de l'avoir comme compagnon dans le ciel. Sa sainte et persévérante charité désirait gagner à lui par la prière ceux qu'il n'avait pu convertir par ses avertissements.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Intuens in cælum beátus Stéphanus, vidit glóriam Dei et ait: * Ecce vídeo cælos apértos et Fílium hóminis stantem a dextris virtútis Dei. V/. Cumque aspíceret beátus Stéphanus in cælum, vidit glóriam Dei et ait: * Ecce.</la><fr>R/. Le bienheureux Étienne regardait vers le ciel; il vit la gloire de Dieu et déclara: * Voici que je contemple les cieux ouverts, le Fils de l'homme est debout à la droite de la Puissance! V/. Alors qu'il tournait son regard vers le ciel, le bienheureux Étienne vit la gloire de Dieu, et il déclara: * Voici.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Neque enim, fratres, existimándus est Stéphanus tunc inimícos dilexísse cum pro eis oráret et non dilexísse cum eórum incredulitátem arguéndo corríperet. Absit hoc ab ánima mártyris ad cæli palátium festinántis. Ipsa enim sancta cáritas firmam servávit in oratióne patiéntiam, quæ regéndam ténuit in correptióne censúram. Et ídeo in oratióne audíri méruit lénitas, quia sine caritáte non fuit in correptióne sevéritas; ac per hoc, sive orándo, sive corripiéndo, caritátem beátus Stéphanus reservávit, quia utrobíque salútem errántium cogitávit et indício sanctæ oratiónis osténdit increpatiónem illam non fuísse ódii sed amóris.</la><fr> Et il ne faut pas croire, frères, qu'Étienne ait aimé ses persécuteurs quand il priait pour eux, et non quand il reprenait leur incrédulité pour les corriger. L'âme du martyr, qui se hâtait vers le palais du ciel, était bien éloignée de ces sentiments. Car sa sainte charité garda dans la prière une patience inébranlable, qui dans la correction maintint sa rigueur dans de justes limites. C'est pourquoi sa douceur a mérité d'être exaucée dans sa prière, car dans la correction sa sévérité ne se départit jamais de la charité. Ainsi, soit dans la prière, soit dans la correction, saint Étienne garda la charité: de part et d'autre, il eut le souci du salut des égarés et il a prouvé par sa sainte prière que ses reproches n'étaient pas le fait de la haine, mais de l'amour.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, * Faciébat signa magna et prodígia in pópulo. V/. Stéphanus vidit cælos apértos, vidit et introívit. * Faciébat.</la><fr>R/. Plein de la grâce et de la puissance de Dieu, * Le bienheureux Étienne accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. V/. Étienne vit les cieux ouverts: il vit et pénétra. * Le bienheureux.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quam vera vita, fratres mei, ubi non Paulus de Stéphani occisióne confúnditur, sed Stéphanus de Pauli consórtio gratulátur, quóniam cáritas in utróque lætátur. Cáritas quippe in Stéphano superávit sævítiam Iudæórum, cáritas in Paulo coopéruit multitúdinem peccatórum, cáritas in utróque páriter regnum méruit possidére cælórum. Cáritas est ígitur ómnium fons et orígo bonórum, munímen egrégium, via quæ ducit ad cælum. In caritáte qui ámbulat, nec erráre póterit, nec timére. Ipsa dírigit, ipsa prótegit, ipsa perdúcit.</la><fr> C'est ici la vraie vie, mes frères, celle où Paul n'est pas accablé pour le meurtre d'Étienne, mais où Étienne se réjouit de la compagnie de Paul, parce que la charité apporte sa joie à l'un comme à l'autre. Chez Étienne, la charité a surmonté l'hostilité des Juifs; chez Paul, la charité a couvert une multitude de péchés. Chez l'un comme chez l'autre, la charité a pareillement obtenu de posséder le royaume des cieux. La charité est donc la source et l'origine de tous les biens, une protection invincible, la route qui mène au ciel. Celui qui marche selon la charité ne pourra ni s'égarer, ni avoir de crainte. Elle dirige, elle protège, elle conduit au but.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Vidébant omnes Stéphanum qui erant in concílio, * Et intuebántur vultum eius, tamquam vultum ángeli stantis inter illos. V/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, faciébat prodígia et signa magna in pópulo. * Et intuebántur. V/. Glória Patri. * Et intuebántur.</la><fr>R/. Tous ceux qui siégeaient au grand conseil avaient les yeux fixés sur Étienne, * Et son visage leur apparut comme celui d'un ange, présent au milieu d'eux. V/. Étienne, qui était plein de la grâce et de la puissance de Dieu, accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. * Et.  V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
