<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 315, 1-2.8: PL 38, 1426-1427.1430)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Beatíssimus Stéphanus quómodo pervénerit ad supérnam corónam, cum ipsa léctio legerétur, audístis. Hoc primum primi mártyris méritum commendátum est caritáti vestræ: quia cum aliórum mártyrum vix gesta inveniámus, quæ in sollemnitátibus eórum recitáre possímus, huius pássio in canónico libro est. Actus Apostolórum liber est de canóne Scripturárum. In hoc libro, audístis quómodo sint elécti et ab apóstolis ordináti septem diáconi, in quibus sanctus Stéphanus erat. Prióres apóstoli, sequéntes diáconi. Et prior martyr de diáconis quam de apóstolis, prior víctima de agnis quam de ariétibus.</la><fr> Vous avez entendu dans la lecture comment saint Étienne est parvenu à la couronne suprême. Le premier mérite de ce premier martyr présenté à votre charité, c'est que sa passion a été écrite dans un livre canonique, alors que nous avons du mal à trouver les actes des autres martyrs que nous lisons lors de leur fête. Les Actes des Apôtres sont, en effet, un livre canonique des Écritures. Vous y avez appris comment les apôtres ont élu et ordonné sept diacres, parmi lesquels se trouvait saint Étienne. Les apôtres sont les premiers, les diacres ne viennent qu'ensuite. Mais le premier martyr fut un diacre plutôt qu'un apôtre, la première victime fut un agneau plutôt qu'un bélier.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Lapidábant Stéphanum, invocántem et dicéntem: * Dómine Iesu, áccipe spíritum meum, et ne státuas illis hoc peccátum. V/. Pósitis autem génibus beátus Stéphanus orábat, dicens: * Dómine.</la><fr>R/. Étienne, pendant qu'on le lapidait, invoquait le nom de Jésus en disant: * Seigneur Jésus, reçois mon esprit; et ne leur compte pas ce péché! V/. S'étant mis à genoux, Étienne priait ainsi: * Seigneur Jésus.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quantam autem cum Dómino suo et Salvatóre suo hábuit similitúdinem passiónis! Falsi testes advérsus istum, quómodo advérsus illum: et de ipsa re. Nostis enim et recólitis, falsi testes contra Dóminum Christum quid dixérunt: Nos audívimus eum dícere: " Solvo templum hoc et post tríduum ædífico álterum novum. " Non autem hoc Dóminus díxerat: sed vicína vóluit esse fálsitas veritáti.</la><fr> Quelle ressemblance présente son martyre avec la passion de son Seigneur et Sauveur! De faux témoins se sont levés contre l'un et l'autre, et sur le même sujet. Vous vous souvenez bien, et vous le savez, que des faux témoins ont affirmé contre le Seigneur: Nous l'avons entendu dire: « Je détruis ce temple et en relève en trois jours un nouveau. » Ce n'était pas ce que le Seigneur avait dit; mais le mensonge a voulu se rapprocher de la vérité.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Patefáctæ sunt iánuæ cæli Christi mártyri beáto Stéphano, qui in número mártyrum invéntus est primus; * Et ídeo triúmphat in cælis coronátus. V/. Vidit beátus Stéphanus cælos apértos, vidit et introívit. * Et ídeo.</la><fr>R/. Les portes du ciel se sont ouvertes pour le martyr du Christ, le bienheureux Étienne, le premier à être mis au nombre des martyrs; * Le couronné, vraiment digne de ce nom, triomphe dans les cieux. V/. Le bienheureux Étienne vit les cieux ouverts: il vit et pénétra. * Le couronné.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quómodo sunt falsi testes? Audiérunt dixísse: Sólvite templum hoc et post tríduum resuscitábo illud. Evangelísta autem dicit: Hoc autem dicébat de templo córporis sui. Falsi testes, pro eo quod dictum est: Sólvite, dixérunt: Solvo. Módicum in sýllabis mutavérunt: sed tanto falsi testes peióres fuérunt, quanto propinquáre veritáti per calúmniam voluérunt.</la><fr> Comment sont-ils de faux témoins? Ils l'avaient entendu dire: Détruisez ce temple et je le relèverai en trois jours. Et l'évangéliste ajoute: Il parlait du temple de son corps. À la place de: Détruisez, les faux témoins ont dit: Je détruis. Ils n'ont modifié que quelques syllabes, mais ces faux témoins sont d'autant plus perfides qu'ils ont voulu se rapprocher davantage de la vérité pour mieux tromper.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Ecce iam coram te, protomártyr Stéphane, supplíciter assisténtes, te devóte precámur, * Ut qui pro te lapidántibus Christum deprecátus es; pro nobis apud ipsum intercédere dignéris. V/. Caritátis grátia replétus, pro persecutóribus orans, Fílium hóminis ad déxteram Patris stantem vidére meruísti; ideóque precámur. * Ut qui.</la><fr>R/. Nous tenant prosternés devant toi, Étienne, le premier des martyrs, nous te prions avec foi: * Tu as imploré le Christ pour ceux qui te lapidaient, pour nous aussi intercède auprès de lui. V/. Plein de grâce et de charité, en prière pour tes persécuteurs, tu as pu contempler le Fils de l'homme, debout à la droite du Père; aussi nous te prions: * Tu as.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Quod Stéphanus húmilis, Christus sublímis: quod ille ad terram inclinátus, hoc Christus in ligno suspénsus. Nam recólite quia et ipse ait: Pater, ignósce illis, quia nésciunt quid fáciunt. Sedébat in cáthedra crucis et docébat Stéphanum régulam pietátis. O magíster bone, bene pronuntiásti, bene docuísti. Ecce discípulus tuus orat pro inimícis suis, orat pro lapidatóribus suis. Osténdit quómodo te debúerit imitári sublímem húmilis, Creatórem creatúra, Mediatórem víctima, Deum et hóminem homo: Deum, sed tamen in cruce hóminem; Deum Christum, sed in cruce hóminem quando dicébat clara voce: Pater, ignósce illis, quia nésciunt quid fáciunt.</la><fr> Ce qu'Étienne fit dans son humilité, le Christ l'avait fait dans sa grandeur; ce qu'il a fait en s'inclinant vers la terre, le Christ l'avait fait suspendu à la croix. Rappelez-vous, en effet, ce qu'il avait dit: Père, pardonne-leur, car ils ne savent pas ce qu'ils font. Assis en quelque sorte sur la croix comme sur une chaire doctorale, il avait enseigné à Étienne le devoir de la piété. Bon maître, tu as bien parlé, tu as bien enseigné. Voici que ton disciple prie pour ses ennemis, qu'il prie pour ceux qui le lapident. Il montre comment l'humble doit t'imiter, toi, le grand; la créature, toi, le Créateur; la victime, toi, le Médiateur; l'homme, toi, l'Homme-Dieu, Dieu évidemment, mais homme sur la croix, le Christ Dieu mais homme sur la croix quand il a dit d'une voix claire: Père, pardonne-leur, car ils ne savent pas ce qu'ils font.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Exclamántes autem Iudæi voce magna continuérunt aures suas, * Et eiciéntes beátum Stéphanum extra civitátem lapidábant. V/. Et testes deposuérunt vestiménta sua secus pedes adulescéntis qui vocabátur Saulus. * Et eiciéntes. V/. Glória Patri. * Et eiciéntes.</la><fr>R/. Ceux des Juifs qui étaient là se bouchèrent les oreilles et se mirent à pousser de grands cris; * Ils entraînèrent Étienne hors de la ville et commencèrent à lui jeter des pierres. V/. Les témoins avaient mis leurs vêtements aux pieds d'un jeune homme appelé Saul. * Ils entraînèrent. V/. Gloire au Père. * Ils entraînèrent.</fr></ligne></liturgia>
