<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus apóstolis suis: " Cavéte ab homínibus; tradent enim vos in concíliis, et in synagógis suis flagellábunt vos ". Et réliqua.</la><fr> Jésus disait à ses disciples: « Méfiez-vous des hommes: ils vous livreront aux tribunaux et vous flagelleront dans leurs synagogues. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nysséni epíscopi (Orat. 8 de beatitudinibus, 1.3.8: PG 44, 1291.1295.1302)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nysse</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Beáti qui persecutiónem patiúntur propter me, quóniam ipsórum est regnum cælórum. Ecce finis et evéntus divinórum certáminum, et propter Deum susceptórum periculórum, labórum remunerátio, sudórum præmium, quo regnum cælórum athlétæ consequúntur. Sed Dóminus, natúræ vítio despécto, prædícit infirmióribus, qualis laboriósi certáminis evéntus sit, ut spe regni temporálium rerum adversárum sensum fácile devíncant.</la><fr> Heureux les persécutés à cause de moi, car le royaume des cieux est à eux. Voici le terme des épreuves où nous sommes engagés pour Dieu, la récompense de nos peines, le prix de nos sueurs: être jugés dignes du royaume des cieux. Mais le Seigneur, qui voit la corruption de notre nature, rappelle aux plus faibles quel est le terme de la lutte, pour que l'espérance du royaume les rende facilement victorieux des souffrances qu'ils ressentent momentanément.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, * Faciébat signa magna et prodígia in pópulo. V/. Stéphanus vidit cælos apértos, vidit et introívit. * Faciébat.</la><fr>R/. Plein de la grâce et de la puissance de Dieu, * Le bienheureux Étienne accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. V/. Étienne vit les cieux ouverts: il vit et pénétra. * Le bienheureux.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Idcírco magnus ille Stéphanus gaudet lapídibus úndique petítus, ac véluti suávem quemdam rorem crebros lápidum ictus, in modum floccórum nivis incidéntium, córpore cúpide éxcipit, ac benedictiónibus nefários homicídas proséquitur, pro his ipsis ne peccátum hoc eis imputarétur, orans, quóniam et promissiónem audíverat, et spem cum his quæ apparébant congrúere et conveníre vidébat.</la><fr> Voilà la raison de la joie du grand Étienne au milieu du cercle de ceux qui le lapident, voilà pourquoi son corps reçoit avec avidité comme une rosée suave la grêle de pierres ininterrompue, pourquoi il répond par des bénédictions aux misérables qui se souillent de son sang, et prie pour que leur péché ne retombe pas sur eux. Car il avait entendu la promesse et il vit que son espérance s'accordait avec ces événements.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Vidébant omnes Stéphanum qui erant in concílio, * Et intuebántur vultum eius, tamquam vultum ángeli stantis inter illos. V/. Stéphanus autem, plenus grátia et fortitúdine, faciébat prodígia et signa magna in pópulo. * Et intuebántur.</la><fr>R/. Tous ceux qui siégeaient au grand conseil avaient les yeux fixés sur Étienne, * Et son visage leur apparut comme celui d'un ange, présent au milieu d'eux. V/. Étienne, qui était plein de la grâce et de la puissance de Dieu, accomplissait parmi le peuple des prodiges et des signes éclatants. * Et.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nam cum audísset eos qui propter Dóminum persecutiónem passi essent, in regno cælórum versatúros esse, dum persecutiónem paterétur, vidit id quod sperabátur: currénti enim ei per confessiónem quod sperabátur osténditur: cælum apértum, divína glória ad certámen curréntis de supramundánis pártibus despéctans, ille ipse qui in certamínibus athlétæ testimónio celebrátur. Nam præsidéntis certámini státio per ænígma atque verbórum involúcrum, auxílium, quod certánti ferebátur, signíficat ut per hoc discámus eúmdem esse et eum qui certámina órdinet atque dispónet, et eum qui cum suis certatóribus et athlétis contra adversários consístat. Quid ígitur beátius fúerit eo qui propter Dóminum persecutiónem patiátur, cui licet in certámine adiutórem certáminis prsidem habére? Beáti ígitur qui persecutiónem patiúntur propter me.</la><fr> Ayant entendu que les persécutés à cause du Seigneur seraient dans le royaume des cieux, il vit l'objet de son attente, dans le moment même où il subissait la persécution. Il court, en effet, dans la carrière de la confession de la foi quand l'objet de son espérance se montre à lui: le ciel ouvert, la gloire de Dieu qui des régions célestes se penche sur le combat du coureur, et celui-là même auquel dans ses épreuves l'athlète rend témoignage. La présence de l'arbitre, en effet, signifie d'une manière cachée l'aide apportée au combattant, pour que par là nous apprenions que l'ordonnateur des combats et celui qui se range avec ses champions contre leurs adversaires ne font qu'un. Que pourrait-il donc y avoir de plus heureux que d'être persécuté à cause du Seigneur, quand on a l'arbitre à ses côtés dans les combats? Heureux ceux qui sont persécutés à cause de moi.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Impii super iustum iactúram fecérunt ut eum morti tráderent; * At ille gaudens suscépit lápides, ut mererétur accípere corónam glóriæ. V/. Captábunt in ánimam iusti, et sánguinem innocéntem condemnábunt. * At ille.</la><fr>R/. Des impies ont assailli le juste pour le livrer à la mort, * Mais lui, tout joyeux, accueillait les pierres, afin d'être admis à recevoir une couronne de gloire. V/. On s'attaque à la vie de l'innocent, le juste que l'on tue est déclaré coupable. * Mais lui.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ne contristémur ergo cum agitámur et persecutiónem pátimur; quinímmo pótius étiam lætémur, quóniam per id quod péllimur ab iis quæ in terra habéntur in prétio, ad cæléste bonum compéllimur, secúndum eum qui promísit beátos fore eos qui, propter ipsum agitáti, persecutionémque passi sint: quóniam illórum sit regnum cælórum, grátia Dómini nostri Iesu Christi, quóniam ei glória et impérium est in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Ne nous affligeons donc pas si nous sommes persécutés, mais réjouissons-nous bien plutôt, parce que le faité même que nous sommes privés des valeurs terrestres nous élance vers le bien céleste, selon celui qui nous a promis que les persécutés à cause de lui seront heureux, car le royaume des cieux est à eux, par la grâce de notre Seigneur Jésus-Christ, car c'est à lui qu'appartiennent la gloire et la puissance, pour les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Intuens in cælum beátus Stéphanus, vidit glóriam Dei et ait: * Ecce vídeo cælos apértos et Fílium hóminis stantem a dextris virtútis Dei. V/. Cumque aspíceret beátus Stéphanus in cælum, vidit glóriam Dei et ait: * Ecce. V/. Glória Patri. * Ecce.</la><fr>R/. Le bienheureux Étienne regardait vers le ciel; il vit la gloire de Dieu et déclara: * Voici que je contemple les cieux ouverts, le Fils de l'homme est debout à la droite de la Puissance! V/. Alors qu'il tournait son regard vers le ciel, le bienheureux Étienne vit la gloire de Dieu, et il déclara: * Voici. V/. Gloire au Père. * Voici.</fr></ligne></liturgia>
