<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris Dialogórum sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 2, 33: SC 260, 230-234)</la><fr>Dialogues de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Scholástica, soror beáti Benedícti, omnipoténti Dómino ab ipso infántiæ témpore dicáta, ad fratrem semel per annum veníre consuéverat. Ad quam vir Dei non longe extra iánuam in possessióne monastérii descendébat. Quadam vero die venit ex more, atque ad eam cum discípulis venerábilis eius descéndit frater; qui totum diem in Dei láudibus sacrísque collóquiis ducéntes, incumbéntibus iam noctis ténebris, simul accepérunt cibos.</la><fr> Scholastique, sœur de saint Benoît, consacrée à Dieu tout-puissant dès son enfance, venait voir son frère une fois par an. L'homme de Dieu se rendait vers elle dans le domaine du monastère, sans dépasser beaucoup la porte. Un jour, elle vint comme d'habitude, et son vénérable frère se rendit vers elle avec ses disciples. Ils passèrent toute la journée dans les louanges de Dieu et de saints entretiens. Quand la nuit tomba, ils mangèrent ensemble.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Soror namque beatíssimi Patris nostri Benedícti, habens nomen Scholástica, * Ab ipso témpore infántiæ suæ omnipoténti Dómino dedicáta est. V/. Quæ liberióri génere ex província Núrsiæ exórta, concórdia vocábulo, spiritálem sortíta disciplínam. * Ab ipso.</la><fr> R/. La sœur du vénérable Père, le bienheureux Benoît, nommée Scholastique, était * Consacrée au Seigneur tout-puissant depuis son enfance. V/. Née d'une famille libre de la province de Nursie, elle était, comme l'indique son nom, mise à l'école des sciences spirituelles, * Consacrée.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cumque inter sacra collóquia tárdior se hora protráheret, éadem sanctimoniális fémina eum rogávit, dicens: " Quæso te, ne ista nocte me déseras, ut usque mane áliquid de cæléstis vitæ gáudiis loquámur. " Cui ille respóndit: " Quid est quod lóqueris, soror? Manére extra cellam nullátenus possum. " Tanta vero erat cæli serénitas, ut nulla in áere nubes apparéret. Sanctimoniális autem fémina, cum verba fratris negántis audísset, insértas dígitis manus super mensam pósuit, et caput in mánibus omnipoténtem Dóminum rogatúra declinávit.</la><fr> Comme il se faisait tard, avec ses saints entretiens, la moniale lui fit cette demande: " Je t'en prie, ne me quitte pas cette nuit; parlons jusqu'au matin des joies de la vie céleste. " Il lui répondit: " Que dis-tu là, ma sœur? Je ne puis aucunement demeurer hors du monastère. " Le ciel était alors d'une sérénité parfaite, sans un nuage. La moniale, lorsqu'elle entendit le refus de son frère, posa ses mains, les doigts joints, sur la table, et inclina la tête sur ses mains pour prier Dieu le Tout-Puissant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Quadam vero die venit ex more fratrem vidére, ad quam sanctus Pater cum discípulis descéndit; * Qui totum diem in láudibus Dei sacrísque collóquiis perducéntes consedérunt. V/. Iam noctis incumbéntibus ténebris, simul accepérunt cibos. * Qui totum.</la><fr> R/. Un jour, elle vint, selon son habitude, voir son frère; et le vénérable Père descendit vers elle, avec des disciples; * Ils s'installèrent ensemble pour passer la journée entière dans la louange de Dieu et les entretiens spirituels. V/. Déjà tombaient les ombres de la nuit, au moment où ils prirent leur nourriture. * Ils s'installèrent.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cumque leváret de mensa caput, tanta coruscatiónis et tonítrui virtus, tantáque inundátio plúviæ erúpit, ut neque venerábilis Benedíctus, neque fratres qui cum eo áderant, extra loci limen quo conséderant, pedem movére potuíssent. Tunc vir Dei cœpit cónqueri contristátus, dicens: " Parcat tibi omnípotens Deus, soror: quid est quod fecísti? " Cui illa respóndit: " Ecce te rogávi, et audíre me noluísti; rogávi Dóminum meum, et audívit me. Modo ergo, si potes, egrédere, et me dimíssa ad monastérium recéde. "</la><fr> Quand elle releva la tête au-dessus de la table, les éclairs et le tonnerre éclatèrent avec une telle force, un tel déluge se mit à tomber, que ni le vénérable Benoît ni les frères qui l'accompagnaient ne purent faire un pas hors de l'endroit où ils étaient réunis. Alors l'homme de Dieu, tout triste, se mit à se plaindre: " Que Dieu tout-puissant te pardonne, ma sœur. Qu'est-ce que tu as fait? " Elle lui répondit: " Je t'ai prié, et tu n'as pas voulu m'entendre; j'ai prié mon Dieu, et il m'a entendue. Maintenant, sors, si tu peux, quitte-moi et retourne au monastère. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Cumque adhuc ad mensam consedíssent, et inter sacra collóquia hora tárdior se protraxísset, sanctimoniális fémina rogávit fratrem suum, colluctatiónis grátia, * Ut nocte illa se non deseréret sed commanéret. V/. Cumque sanctus Pater pétitum negáret et dilécta Deo hoc audíret, oratióne cum lácrimis ad cælos mox transmíssa, et imménsa plúvia demíssa, ínvitum illum coégit * Ut nocte.</la><fr> R/. Alors qu'ils étaient encore ensemble à table, s'attardant à parler  des choses de Dieu, l'heure avançait; la moniale, cette femme de Dieu, demanda à son frère, à la faveur d'un débat, de décider * Que cette nuit-là il ne partirait pas, mais resterait avec elle. V/. Le vénérable Père ayant refusé cette demande, la bien-aimée de Dieu, entendant cela, lança aussitôt vers le ciel une prière accompagnée de larmes, qui fit s'abattre une pluie torrentielle et obligea ainsi son frère à décider malgré lui * Que.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ipse autem, qui remanére sponte nóluit, in loco mansit invítus, sicque factum est ut totam noctem pervígilem dúcerent, atque per sacra spiritális vitæ collóquia sese vicária relatióne satiárent. Nec mirum, quod plus illo fémina váluit; quia enim, iuxta Ioánnis vocem, Deus cáritas est, iusto valde iudício illa plus pótuit, quæ ámplius amávit.</la><fr> Lui qui n'avait pas voulu rester, demeura malgré lui, et c'est ainsi qu'ils passèrent toute la nuit à veiller, et ils se rassasièrent de leurs entretiens et de leurs échanges sur la vie spirituelle. Il n'est pas étonnant qu'une femme l'ait emporté sur lui, car selon la parole de saint Jean, Dieu est amour, et par un juste jugement, celle qui a aimé davantage a été la plus puissante.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Post tríduum ígitur sanctus Pater in cella consístens vidit soróris ánimam de córpore egréssam, in spécie cándidæ colúmbæ penetráre cælum, qui glóriæ eius tantæ congáudens * In hymnis et láudibus Omnipoténti grates magnas réddidit et eius óbitum frátribus denuntiávit. V/. Tunc vir Dei, missis núntiis qui vírginis deférrent corpúsculum almum in sepúlcro próprio humándum, ínterim totus in víscera pietátis effúsus, * In hymnis. V/. Glória Patri. * In hymnis.</la><fr> R/. Après trois jours, alors que le saint homme, Benoît, se tenait dans sa cellule, il vit l'âme de sa sœur, ayant rompu ses liens avec le corps, pénétrer, sous la forme d'une blanche colombe, les profondeurs du ciel; se réjouissant avec elle d'une telle gloire, * De grand cœur il rendit grâces au Tout-Puissant, chantant hymnes et louanges, et fit part aux frères de sa mort. V/. Puis, l'homme de Dieu envoya des messagers chargés de ramener le précieux corps de la sainte moniale, pour qu'il soit enterré dans son propre tombeau; et pendant ce temps, il s'épancha tout entier en pieuse dilection fraternelle. * De grand cœur. V/. Gloire au Père. * De grand cœur.</fr></ligne></liturgia>
