<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístulis sancti Thomæ de Aquíno presbýteri (Exhortatio de modo studendi ad fratrem Ioannem: Opusc. th. ed. Marietti, 1, 451)</la><fr>Lettre de saint Thomas d'Aquin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quia quæsísti a me, in Christo mihi caríssime Ioánnes, quáliter te studére opórteat in thesáuro sciéntiæ acquiréndo, tale a me tibi tráditur consílium: ut per rívulos, non statim in mare, éligas introíre, quia per facilióra ad difficilióra opórtet deveníre; hæc est ergo monítio mea et instrúctio tua. Tardíloquum te esse iúbeo et tarde ad locutórium accedéntem; consciéntiæ puritátem ampléctere; oratióni vacáre non désinas; cellam frequénter díligas si vis in cellam vináriam introdúci.</la><fr> Tu m'as demandé, Jean, frère très cher dans le Christ, comment tu dois étudier pour acquérir le trésor de la science. Voici, à cet égard, le conseil que je te livre. Choisis d'entrer dans la mer par les petits ruisseaux, non d'un trait; car c'est par le plus facile qu'il convient d'arriver au plus difficile; voilà mon conseil et ton bien. Je veux que tu sois lent à parler, lent à te rendre là où l'on parle; garde la pureté de conscience; ne cesse pas de te livrer à la méditation; fréquente avec amour la cellule, si tu veux être introduit dans le cellier à vin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus, * Et aqua sapiéntiæ salutáris potávit illum, et exaltávit eum apud próximos suos. V/. In médio ecclésiæ apéruit os eius, et implévit eum Dóminus spíritu sapiéntiæ et intelléctus. * Et aqua.</la><fr> R/. Le Seigneur lui fait manger le pain de la vie et de l'intelligence, * Il lui fait boire l'eau salutaire de la sagesse; il l'exalte au-dessus de ses semblables. V/. Le Seigneur lui ouvre la bouche au milieu de l'assemblée, il le remplit d'un esprit de sagesse et d'intelligence. * Il lui fait boire.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Omnibus te amábilem éxhibe; nihil quære pénitus de factis aliórum; némini te multum familiárem osténdas, quia nímia familiáritas parit contémptum et subtractiónis a stúdio matériam subminístrat; de verbis et factis sæculárium nullátenus te intromíttas; discúrsus super ómnia fúgias; sanctórum et bonórum imitári vestígia non omíttas.</la><fr> Montre-toi aimable à tous; ne t'enquiers aucunement des actions d'autrui; ne sois pas trop familier avec personne, car l'excès de familiarité engendre le mépris et fournit l'occasion de s'arracher à l'étude; ne te mêle nullement des paroles et des actes des séculiers; fuis par-dessus tout les démarches inutiles; songe à imiter la conduite des saints et des hommes de bien.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Ecce vir prudens, qui ædificávit domum suam supra petram, in cuius ore non est invéntus dolus, * Quia Deus elégit eum in sacerdótem sibi. V/. Ecce vere Israelíta in quo dolus non est, * Quia.</la><fr> R/. Voici un homme prévoyant qui a bâti sa maison sur le roc, il n'a jamais proféré le mensonge: * Dieu l'a choisi pour en faire son prêtre. V/. C'est un véritable fils d'Israël, un homme qui ne sait pas mentir: * Dieu.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Non respícias a quo áudias, sed quidquid boni dicátur, memóriæ recomménda; ea quæ legis et audis, fac ut intéllegas; de dúbiis te certífica; et quidquid póteris in armariólo mentis repónere sátage, sicut cúpiens vas implére; altióra te ne quæsíeris. Illa sequens vestígia, frondes et fructus in vínea Dómini Sábaoth útiles, quámdiu vitam habúeris, próferes ac prodúces. Hæc si sectátus fúeris, ad id attíngere póteris, quod afféctas.</la><fr> Ne regarde pas à celui qui parle, mais tout ce que tu entends de bon, confie-le à ta mémoire; ce que tu lis et entends, fais en sorte de le comprendre; assure-toi de tes doutes; et fais effort pour ranger tout ce que tu pourras dans la bibliothèque de ton esprit, comme on remplit un vase; ne cherche pas ce qui te dépasse. Suivant cette marche, tu porteras et produiras, tout le temps de ta vie, des feuilles et des fruits utiles dans la vigne du Seigneur de l'univers. Si tu t'attaches à ces conseils tu pourras atteindre ce que tu désires.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Da mihi, Dómine, sédium tuárum assistrícem sapiéntiam, et noli me reprobáre a púeris tuis; * Quóniam servus tuus sum ego, et fílius ancíllæ tuæ. V/. Dómine, Pater et Deus vitæ meæ, ne derelínquas me in cogitátu malígno; * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Accorde-moi, Seigneur, celle qui partage ton trône, la sagesse, et ne me rejette pas du nombre de tes enfants; * Car je suis ton serviteur, le fils de ta servante. V/. Ô Seigneur, Père et Dieu de ma vie, ne m'abandonne pas aux pensées impies! * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
