<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homilíis Eusébii Gallicáni mónachi (Hom. 22, 4: CCL 101, 260)</la><fr>Homélie d'Eusèbe le Gallican</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nisi vídero in mánibus eius fixúram clavórum et mittam dígitum meum in locum clavórum et mittam manus meas in latu seius, non credam. Quam bona ignorántia, quæ erudívit ignáros, quæ instrúxit incrédulos! Quam bona infidélitas, quæ sæculórum fídei militávit! Nisi vídero, inquit, in mánibus fixúram clavórum. Vox ista inquiréntis est, non negántis; dum hoc dicit, docéri vóluit, confirmári desiderávit; et ídeo ad eum Dóminus ita ait: Infer dígitum tuum huc et vide manus meas et affer manum tuam et mitte in latus meum.</la><fr> Si je ne vois pas dans ses mains la marque des clous, si je ne mets pas mon doigt à l'endroit des clous, si je ne mets pas la main dans son côté, je ne croirai pas. Quelle ignorance utile, que celle qui a formé les ignorants et instruit les incrédules! Quelle incrédulité profitable, que celle qui a œuvré pour la foi de tous les siècles! Si je ne vois, dit-il, dans ses mains la marque des clous. Voilà le langage d'un homme qui s'enquiert, mais non pas qui refuse de croire; en disant cela, il veut être enseigné, il désire être conforté; et c'est pourquoi le Seigneur lui dit: Avance ton doigt ici, et vois mes mains; avance ta main, et mets-la dans mon côté.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Isti sunt triumphatóres et amíci Dei, qui, contemnéntes iussa príncipum, meruérunt præmia ætérna; * Modo coronántur et accípiunt palmam. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Modo.</la><fr> R/. Voici les triomphateurs, les amis de Dieu: pour avoir méprisé les exigences des princes, ils ont gagné des trésors éternels; * Désormais couronnés, ils remportent la palme! V/. Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements et les ont purifiés dans le sang de l'Agneau. * Désormais.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Dum benígnum præbet Véritas moderáta respónsum, in apóstolo suo non dubitatiónis vítium, sed sollicitúdinis instrúxit afféctum. Quia ergo illo témpore tanti mystérii nóvitas versabátur, mérito curiósæ perscrutatiónis non est exclúsa sedúlitas. Accédit quod in his apóstoli verbis mundi utílitas ágitur: uníus interrogátio, universitátis instrúctio est.</la><fr> En faisant preuve de modération dans sa réponse pleine de bonté, la Vérité n'entend pas encourager en son apôtre le défaut du doute, mais la bonne disposition à la sollicitude. Puisqu'en effet à ce moment-là s'imposait la nouveauté d'un si grand mystère, il est juste que n'ait pas été rejetée l'insistance d'une minutieuse investigation. Ajoutons à cela que le monde entier trouve son profit dans ces paroles de l'apôtre: la question d'un seul éclaire tout l'ensemble des hommes.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Isti sunt qui, vivéntes in carne, plantavérunt Ecclésiam sánguine suo; non sunt de terris córpora eórum separáta * Quorum mérita sunt in cælis, ánimæ sanctórum coæquáles. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Quorum.</la><fr> R/. Voici des hommes qui ont planté l'Église et l'ont arrosée de leur sang alors qu'ils vivaient ici-bas. Leurs corps sont restés semés en terre, * Tandis qu'ils ont aux cieux leur salaire, car ils partagent le sort des saints. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde; * Tandis qu'ils.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Osténdit ergo manus et latus; necessárium enim erat ut manifestárum præsens expréssio cicatrícum, crucifíxi córporis fáceret fidem; quia splendor novæ lucis, prístinam obdúxerat veritátem, et agnitiónem quodámmodo cláritas obscuráverat.</la><fr> Jésus leur montra donc ses mains et son côté. Il était nécessaire, en effet, que la permanence des stigmates d'évidentes cicatrices, puisse fonder la foi en la réalité du corps qui avait été crucifié; car la splendeur de la lumière nouvelle avait comme recouvert la réalité précédente, et l'éclat de la gloire avait en quelque sorte obscurci la faculté de le reconnaître.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt viri sancti, quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína.</la><fr> R/. Voici les saints hommes que le Seigneur s'est choisis dans son amour indéfectible: il leur a donné une gloire éternelle; * L'Église est irradiée par leur enseignement, comme la lune par le soleil. V/. Grâce à leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Visis ergo cicatrícibus respóndit Thomas dicens: Dóminus meus et Deus meus! Novo génere vestígia vúlnerum, divinitáti præbent testimónium, quia templum erat Dei, induméntum córporis vulneráti. Duas hoc loco in Christo miráre substántias: fixúram pérspicit córporis, et Deum prædicat maiestátis.</la><fr> Ayant vu les cicatrices, Thomas dit alors: Mon Seigneur et mon Dieu! Les vestiges de ces plaies d'un genre nouveau témoignent de la divinité, car il était le temple de Dieu ce corps assumé, ce corps blessé. C'est ici qu'il faut contempler dans le Christ, ses deux natures: Thomas voit sur le corps la marque des clous, et il proclame le Dieu de majesté.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cives apostolórum et domestíci Dei advenérunt hodie, portántes pacem, illuminántes pátriam, * Dare pacem géntibus et liberáre pópulum Dómini. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Dare. V/. Glória Patri. * Dare.</la><fr> R/. Les concitoyens des apôtres, les membres de la famille de Dieu, sont venus aujourd'hui apporter la paix, illustrer leur patrie, * Offrir aux nations la paix, au peuple du Seigneur, la liberté. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Offrir. V/. Gloire au Père. * Offrir.</fr></ligne></liturgia>
