<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Thomas, unus ex Duódecim, qui dícitur Dídymus, non erat cum eis quando venit Iesus. Et réliqua.</la><fr> L'un des Douze, Thomas (dont le nom signifie "jumeau"), n'était pas avec les disciples quand Jésus était venu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi (Sermo 84: PL 52, 438)</la><fr>Sermon de saint Pierre Chrysologue</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nisi vídero fixúram clavórum et mísero manum meam in latus eius, non credam. Cur Thomas vestígia fídei sic requírit? Cur tam pie patiéntem, tam dure díscutit resurgéntem? Cur ea vúlnera, quæ manus infíxit ímpia, devóta déxtera sic resúlcat? Cur latus, quod ímpii mílitis láncea patefécit, refódere manus nítitur obsequéntis? Cur dolóres persecutórum furóribus irrogátos, famulántis curiósitas rénovat immítis? Cur torméntis Dóminum, cur pœnis Deum, cur cæléstem médicum probatúrus de vúlnere discípulus sic requírit?</la><fr> Si je ne vois pas la marque des clous, si je ne mets pas la main dans son côté, non, je ne croirai pas! Pourquoi Thomas recherche-t-il ainsi des signes de crédibilité? Pourquoi examine-t-il avec tant de ferveur le Christ éprouvé, avec tant de rigueur le Christ ressuscité? Les blessures imprimées par une main sans respect, pourquoi une main pieuse veut-elle les raviver? Le côté ouvert par la lance d'un soldat impie, pourquoi la main d'un apôtre aimant s'efforce-t-elle de le rouvrir? Les souffrances infligées par la violence des persécuteurs, pourquoi la curiosité d'un familier dénué de retenue veut-telle les ranimer? Pourquoi le disciple recherche-t-il ainsi pour s'en convaincre, par les traces des tortures, son Seigneur; des tourments, son Dieu; des blessures, le médecin céleste?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Constítues eos príncipes super omnem terram. Mémores erunt nóminis tui, Dómine, * In omni progénie et generatióne. V/. Proptérea pópuli confitebúntur tibi in ætérnum, et in sæculum sæculi, * In.</la><fr> R/. Sur toute l'étendue de la terre, tu feras d'eux des princes. Ils feront vivre ton nom, Seigneur, * Parmi toutes les nations, à travers tous les âges. V/. Ainsi les peuples te rendront grâce, toujours, à jamais! * Parmi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Cecidit potéstas diáboli, patefáctus est carcer inférni, disrúpta sunt víncula mortuórum, moriénte Dómino sunt evúlsa monuménta, et resurgénte Dómino tota mortis est mutáta condítio. Ab ipso Dómini sacratíssimo sepúlcro lapis revolútus est, linteámina resolúta sunt, et resurgéntis ad glóriam mors fugit, vita rédiit, caro ámplius casum nescitúra surréxit.</la><fr> Il est tombé, le pouvoir du diable; elle s'est ouverte, la prison des enfers; les chaînes qui enserraient les morts sont brisées. À la mort du Seigneur, les tombeaux sont détruits; à la résurrection du Seigneur, la condition mortelle est entièrement transformée. La pierre qui fermait le saint sépulcre même du Seigneur, a été roulée hors de l'entrée; les bandelettes ont été détachées; et la mort s'enfuit devant la gloire du Ressuscité; la vie revient, la nature humaine ressuscite pour ne plus connaître la chute.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Non vos me elegístis, sed ego elégi vos et pósui vos, ut eátis et fructum afferátis, * Et fructus vester máneat, allelúia, allelúia. V/. Non enim vos estis, qui loquímini, sed Spíritus Patris vestri, qui lóquitur in vobis. * Et fructus.</la><fr> R/. Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, c'est moi qui vous ai choisis, établis, afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et * Afin que votre fruit demeure, alléluia, alléluia! V/. Car ce n'est pas vous qui parlerez, c'est l'Esprit de votre Père qui parlera en vous, * Afin que.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et cur tibi soli, Thoma, sola vúlnera præsentári ad indícium fídei, nimis cállidus explorátor, expóstulas? Quid si ista cum áliis abólita fuíssent, quod perículum fídei tuæ curiósitas ista peperísset? Nulla pietátis monuménta, nulla domínicæ resurrectiónis inveníri æstimas potuísse documénta, nisi mánibus tuis sulcáres crudelitáte exaráta sic víscera? Quæsívit, fratres, píetas ista, exégit ista devótio, ut resurrexísse Dóminum nec ipsa in pósterum dubitáret impíetas.</la><fr> Et pourquoi, Thomas, solliciter pour toi seul, que te soient montrées les seules blessures, comme indices de crédibilité, ô scrutateur trop habile? Et si jamais les marques de ces blessures avaient été abolies avec les autres, quel danger cette curiosité n'aurait-elle pas fait courir à ta foi? Tu estimes que tu n'aurais pu découvrir aucune marque d'amour, ni aucun indice de la résurrection du Seigneur, sans rouvrir de tes propres mains les plaies creusées par la cruauté? Mais cette piété filiale, mes frères, ce qu'elle recherchait, ce religieux amour, ce qu'il réclamait, c'est qu'à l'avenir, pas même l'impiété des hommes ne vienne à douter de la résurrection du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum; * In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. V/. Nimis honoráti sunt amíci tui, Deus; nimis confortátus est principátus eórum. * In.</la><fr> R/. Point de paroles ni de récits qui ne fassent résonner leurs voix; * Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. V/. Comme elle est grande, ô mon Dieu, la gloire de tes amis; comme elle est assurée, leur suprématie! * Sur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sed Thomas non solum cordis sui, sed ómnium hóminum curábat incértum; et prædicatúrus hæc in géntibus, quemádmodum tantæ fídei astrúeret sacraméntum exsecútor strénuus perquirébat. Certe prophetía magis quam cunctátio fuit. Nam cur tália péteret, nisi a Dómino ad indícium resurrectiónis suæ serváta sola vúlnera prophetáli spíritu cognovísset? Dénique sponte præstitit céteris, quod iste tárdius implórat. Venit, inquit, Iesus et stetit in médio et osténdit eis manus et latus.</la><fr> Car Thomas guérissait ainsi non seulement l'incrédulité de son cœur, mais celle de tous les humains; et, lui qui devait plus tard prêcher ces événements aux païens, persévérait avec zèle à rechercher comment établir les bases du mystère d'un si grand article de foi. Assurément, ce fut là une prophétie, plutôt qu'une hésitation dans la foi. Car, pourquoi aurait-il fait de telles demandes, s'il n'avait pas su, en esprit de prophétie, que le Seigneur avait gardé ses seules plaies, comme gage de sa résurrection? Enfin, spontanément le Seigneur accorda aux autres, ce que celui-ci implore un peu plus tard: Jésus vint, et il était là au milieu d'eux; et il leur montra ses mains et son côté.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ibant apóstoli gaudéntes a conspéctu concílii, * Quóniam digni hábiti sunt pro nómine Iesu contuméliam pati. V/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Les apôtres, en sortant du grand conseil, repartaient tout joyeux * D'avoir été jugés dignes de subir des humiliations pour le nom de Jésus. V/. Point de paroles ni de récits où ne s'entendent leurs voix, leurs déclarations * D'avoir. V/. Gloire au Père. * D'avoir.</fr></ligne></liturgia>
