<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Thomas, unus ex Duódecim, qui dícitur Dídymus, non erat cum eis quando venit Iesus. Et réliqua.</la><fr> L'un des Douze, Thomas (dont le nom signifie "jumeau"), n'était pas avec les disciples quand Jésus était venu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Commentário sancti Brunónis Signiénsis epíscopi in Ioánnem (Lib. 3, 21: PL 165, 596)</la><fr>Commentaire de saint Bruno de Segni sur saint Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nisi vídero in mánibus eius fixúram clavórum, non credam. Ecce ad quid Dóminus suórum vúlnerum cicatríces reserváre vóluit, et delére nóluit: quia in hoc eius discípulum sanáre et eius mentis vúlnera curáre disponébat. Tamen dubitátio hæc apóstoli Thomæ multos álios confírmat, et a dubitatióne líberat. Hæc enim scripta non essent, si Thomas non dubitásset. Próderunt autem hæc multis legéntibus et audiéntibus, usque ad sæculi consummatiónem.</la><fr> Si je ne vois pas dans ses mains la marque des clous, non, je ne croirai pas! Voilà bien pourquoi le Seigneur a voulu garder les cicatrices de ses plaies et n'a pas voulu les supprimer: c'est que, par ce moyen, il s'apprêtait à guérir son disciple et à soigner les blessures de son âme. Et pourtant ce doute qui fut celui de l'apôtre Thomas, conforte beaucoup d'autres personnes, et les délivre du doute. En effet, ces paroles n'auraient pas été consignées dans les Écritures si Thomas n'avait pas douté. Or beaucoup de lecteurs et d'auditeurs en tireront profit, jusqu'à la fin du monde.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Constítues eos príncipes super omnem terram. Mémores erunt nóminis tui, Dómine, * In omni progénie et generatióne. V/. Proptérea pópuli confitebúntur tibi in ætérnum, et in sæculum sæculi, * In.</la><fr> R/. Sur toute l'étendue de la terre, tu feras d'eux des princes. Ils feront vivre ton nom, Seigneur, * Parmi toutes les nations, à travers tous les âges. V/. Ainsi les peuples te rendront grâce, toujours, à jamais! * Parmi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Deínde dicit Thomæ ut in eius latus dígitum ínferat, manus vídeat, et iam non sit incrédulus, sed fidélis. Respóndet Thomas et dicit ei: Dóminus meus et Deus meus! Quid est: Dóminus meus et Deus meus? "Iam nihil dúbito; certus sum, confírmo resurrectiónem, prædico immortalitátem: tu es Dóminus meus, magíster meus; ego servus tuus et fílius ancíllæ tuæ."</la><fr> Par la suite, le Seigneur dit à Thomas d'avancer le doigt dans son côté, de voir ses mains et de cesser d'être incrédule, pour être croyant. Et Thomas lui répond en disant: Mon Seigneur et mon Dieu! Que veut dire: Mon Seigneur et mon Dieu? " Désormais je n'ai plus aucun doute; je suis certain, j'affirme la résurrection, je proclame l'immortalité; toi, tu es mon Seigneur, mon Maître; moi, je suis ton serviteur, le fils de ta servante. "</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Non vos me elegístis, sed ego elégi vos et pósui vos, ut eátis et fructum afferátis, * Et fructus vester máneat, allelúia, allelúia. V/. Non enim vos estis, qui loquímini, sed Spíritus Patris vestri, qui lóquitur in vobis. * Et fructus.</la><fr> R/. Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, c'est moi qui vous ai choisis, établis, afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et * Afin que votre fruit demeure, alléluia, alléluia! V/. Car ce n'est pas vous qui parlerez, c'est l'Esprit de votre Père qui parlera en vous, * Afin que.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> "Tu es dénique Deus meus, qui me creásti; pro me carnem suscepísti; quam, ut me redímeres, morti tradidísti; et ut me tecum resuscitáres, nunc a mórtuis resurrexísti; hæc est fides mea; ita séntio, et ita credo."</la><fr> "Car enfin tu es mon Dieu, tu es celui qui m'as créé, celui qui pour moi s'est fait chair; cette chair, pour me racheter, tu l'as livrée à la mort; et afin de me ressusciter avec toi, maintenant tu es ressuscité des morts; telle est ma conviction, telle est ma foi. "</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum; * In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. V/. Nimis honoráti sunt amíci tui, Deus; nimis confortátus est principátus eórum. * In.</la><fr> R/. Point de paroles ni de récits qui ne fassent résonner leurs voix; * Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. V/. Comme elle est grande, ô mon Dieu, la gloire de tes amis; comme elle est assurée, leur suprématie! * Sur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Dicit ei Iesus: Quia vidísti me, Thoma, credidísti; beáti qui non vidérunt et credidérunt. Si enim ídeo crédidit quia eum vidit, constat quod si eum non vidísset, non credidísset. Unde mérito beáti sunt qui corpóreis óculis eum non vidérunt, et hæc, et his simília audiéntes, et in eum credidérunt.</la><fr> Jésus lui dit: Parce que tu m'as vu, Thomas, tu crois. Heureux ceux qui croient sans avoir vu. Si en effet c'est parce qu'il a vu le Seigneur qu'il croit maintenant, il est clair que s'il ne l'avait pas vu, il ne croirait pas. C'est donc à juste titre que sont heureux ceux qui n'ont pas vu le Seigneur de leurs yeux corporels, mais qui, à l'audition de ce récit ou d'autres semblables, ont, eux aussi, cru en lui.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ibant apóstoli gaudéntes a conspéctu concílii, * Quóniam digni hábiti sunt pro nómine Iesu contuméliam pati. V/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Les apôtres, en sortant du grand conseil, repartaient tout joyeux * D'avoir été jugés dignes de subir des humiliations pour le nom de Jésus. V/. Point de paroles ni de récits où ne s'entendent leurs voix, leurs déclarations * D'avoir. V/. Gloire au Père. * D'avoir.</fr></ligne><ligne id="16"><la/><fr/></ligne><ligne id="17"><la/><fr/></ligne></liturgia>
