<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Thomas, unus ex Duódecim, qui dícitur Dídymus, non erat cum eis quando venit Iesus. Et réliqua.</la><fr> L'un des Douze, Thomas (dont le nom signifie "jumeau"), n'était pas avec les disciples quand Jésus était venu. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Gregórii Magni papæ in Evangélia (Hom. 26, 7-9: PL 76, 1201)</la><fr>Homélie de saint Grégoire le Grand sur l'Évangile</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Iste unus discípulus, Thomas, défuit, revérsus quod gestum est  audívit, audíta crédere rénuit. Venit íterum Dóminus, et, non credénti discípulo latus palpándum præbuit, manus osténdit, et osténsa suórum cicatríce vúlnerum, infidelitátis illíus vulnus sanávit. Quid, fratres caríssimi, quid inter hæc animadvértitis? Numquid casu gestum créditis, ut eléctus ille discípulus tunc deésset, post autem véniens audíret, áudiens dubitáret, dúbitans palpáret, palpans créderet?</la><fr> Thomas est le seul disciple à ne pas être là; il apprend, à son retour, ce qui s'est passé et refuse de croire ce qu'on lui dit. Mais le Seigneur vient une seconde fois, offre au disciple incrédule de toucher son côté, lui montre ses mains et, en présentant la cicatrice de ses blessures, c'est la blessure de son incrédulité qu'il guérit. Que remarquez-vous, frères bien-aimés, que remarquez-vous en tout cela? Croyez-vous que ce soit l'effet du hasard? Serait-ce un hasard qu'un disciple, et donc un élu, soit alors absent? Qu'à son arrivée il apprenne ce qui s'est passé? Qu'il doute en l'apprenant? Que, à cause de son doute, il puisse toucher, qu'en touchant, il croie?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Constítues eos príncipes super omnem terram. Mémores erunt nóminis tui, Dómine, * In omni progénie et generatióne. V/. Proptérea pópuli confitebúntur tibi in ætérnum, et in sæculum sæculi, * In.</la><fr> R/. Sur toute l'étendue de la terre, tu feras d'eux des princes. Ils feront vivre ton nom, Seigneur, * Parmi toutes les nations, à travers tous les âges. V/. Ainsi les peuples te rendront grâce, toujours, à jamais! * Parmi.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Non hoc casu, sed divína dispensatióne gestum est. Egit namque miro modo supérna cleméntia ut discípulus ille dúbitans, dum in magístro suo vúlnera palpáret carnis, in nobis vúlnera sanáret infidelitátis. Plus enim nobis Thomæ infidélitas ad fidem quam fides credéntium discipulórum prófuit, quia dum ille ad fidem palpándo redúcitur, nostra mens, omni dubitatióne postpósita, in fide solidátur. Nam ita factus est discípulus dúbitans et palpans, testis veræ resurrectiónis.</la><fr> Non, tout cela n'est pas dû au hasard, mais voulu par la Providence. Car la bonté de Dieu fait qu'en touchant, sur son maître, les blessures de la chair, ce disciple incrédule guérit en nous, de façon merveilleuse, les blessures de notre incrédulité. L'incrédulité de Thomas a été bien plus utile à notre foi que la foi même des disciples, car, en le voyant ramené à la foi par un contact matériel, notre intelligence, rejetant toute hésitation, est consolidée dans la foi. Ce disciple, de fait, en doutant et en touchant, est devenu témoin de la réalité de la résurrection.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Non vos me elegístis, sed ego elégi vos et pósui vos, ut eátis et fructum afferátis, * Et fructus vester máneat, allelúia, allelúia. V/. Non enim vos estis, qui loquímini, sed Spíritus Patris vestri, qui lóquitur in vobis. * Et fructus.</la><fr> R/. Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, c'est moi qui vous ai choisis, établis, afin que vous partiez, que vous donniez du fruit, et * Afin que votre fruit demeure, alléluia, alléluia! V/. Car ce n'est pas vous qui parlerez, c'est l'Esprit de votre Père qui parlera en vous, * Afin que.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Palpávit autem, et exclamávit: Dóminus meus et Deus meus. Dicit ei Iesus: Quia vidísti me, Thoma,  credidísti. Cum Paulus apóstolus dicat: Est autem fides sperandárum substántia rerum, arguméntum non apparéntium, profécto liquet quia fides illárum rerum arguméntum est quæ apparére non possunt. Quæ étenim appárent iam fidem non habent, sed agnitiónem. Dum ergo vidit Thomas, dum palpávit, cur ei dícitur: Quia vidísti me, credidísti? Sed áliud vidit, áliud crédidit. A mortáli quippe hómine divínitas vidéri non pótuit. Hóminem ergo vidit, et Deum conféssus est dicens: Dóminus meus et Deus meus. Vidéndo ergo crédidit, qui considerándo verum hóminem, hunc Deum, quem vidére non póterat, exclamávit.</la><fr> Lorsqu'il eut touché le Seigneur, Thomas s'écria: Mon Seigneur et mon Dieu! Jésus lui dit: Parce que tu me vois, tu crois. L'apôtre Paul écrit: La foi est la garantie des biens que l'on espère, la preuve des réalités qu'on ne voit pas. Il est donc évident qu'avoir la foi, c'est croire des réalités invisibles, car celles qui sont visibles sont objets de connaissance et non de foi. Or Thomas voit et touche; pourquoi, dès lors, le Seigneur lui dit-il: Parce que tu me vois, tu crois? C'est qu'il voit une chose et en croit une autre. Un homme voué à la mort ne peut certes pas voir la divinité. Ce que Thomas a vu, c'est un homme, mais il l'a proclamé Dieu en s'écriant: Mon Seigneur et mon Dieu! En voyant, il a cru, et pendant que ses yeux regardaient un homme véritable, son cri a proclamé que cet homme était le Dieu qu'il ne pouvait voir.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum; * In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. V/. Nimis honoráti sunt amíci tui, Deus; nimis confortátus est principátus eórum. * In.</la><fr> R/. Point de paroles ni de récits qui ne fassent résonner leurs voix; * Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. V/. Comme elle est grande, ô mon Dieu, la gloire de tes amis; comme elle est assurée, leur suprématie! * Sur.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Lætíficat valde quod séquitur: Beáti qui non vidérunt et credidérunt. In qua nimírum senténtia nos speciáliter signáti sumus, qui eum quem carne non vídimus, mente retinémus. Nos signáti sumus, sed si fidem nostram opéribus séquimur. Ille étenim vere credit, qui exércet operándo quod credit.</la><fr> La suite du récit est pour nous source de joie: Heureux ceux  qui croiront sans avoir vu. Ici, c'est de nous qu'il s'agit tout spécialement, puisque nous possédons spirituellement celui que nous n'avons pas vu corporellement. C'est de nous qu'il s'agit, mais à condition que nos actions se conforment à notre foi; car seul croit véritablement celui qui, par ses actes, pratique ce qu'il croit.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Ibant apóstoli gaudéntes a conspéctu concílii, * Quóniam digni hábiti sunt pro nómine Iesu contuméliam pati. V/. Non sunt loquélæ neque sermónes, quorum non audiántur voces eórum. * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Les apôtres, en sortant du grand conseil, repartaient tout joyeux * D'avoir été jugés dignes de subir des humiliations pour le nom de Jésus. V/. Point de paroles ni de récits où ne s'entendent leurs voix, leurs déclarations * D'avoir. V/. Gloire au Père. * D'avoir.</fr></ligne></liturgia>
