<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Relatióne Yvónis de Tregordel de Sancto Yvóne (Monuments originaux de l'histoire de s. Yves, 1887, 113...115)</la><fr>Témoignage d'Yves de Trégordel sur saint Yves</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dominus Yvo ieiunábat omni die septimánæ præter diem domínicam, et panem grossum et potágium solúmmodo comedébat et aquam tantum potábat; et alíquibus diébus septimánæ panem et aquam tantum semel in die sumébat; commúniter, quando idem dóminus Yvo comedébat, habébat in eádem mensa iuxta se páuperes, ad ipsum úndique confluéntes et sequéntes, comedéntes : quibus própriis mánibus ministrábat in domo sua de Villa Martíni et in presbytério ecclésiæ suæ de Lohanec.</la><fr> Maître Yves jeûnait tous les jours de la semaine, sauf le dimanche; il se nourrissait seulement de pain grossier et de soupe aux légumes, ne buvant que de l'eau; à certains jours de la semaine, il ne prenait que du pain et de l'eau une seule fois dans la journée. De façon habituelle, quand Maître Yves prenait son repas, il avait à sa table des pauvres qui mangeaient à ses côtés, venus à lui de toutes les directions pour le suivre. Il les servait de ses propres mains dans sa maison de Kermartin et au presbytère de son église de Louannec.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Dóminus Yvo deferébat vestes de grosso buréllo albo, et unam grossam camísiam de tela grossíssima appelláta in gállico réparo; deferébat étiam sotuláres altos ad modum fratrum Cisterciénsium. Item dixit testis se frequentíssime vidísse locum in quo dóminus Yvo iacébat apud Villam Martíni, qui erat de módico paleárum, coopértus una antíqua módica cúlcitra puncta valde módici valóris, et ad caput erat unus lapis loco pulvináris.</la><fr> Maître Yves portait des vêtements de grosse bure blanche et une chemise grossière en toile très épaisse, appelée étoupe en français. Il portait aussi de hautes sandales, à la façon des frères cisterciens. Le témoin dit aussi avoir vu souvent l'endroit où Maître Yves couchait à Kermartin; il y avait un peu de paille, recouverte uniquement d'un vieux matelas court, exigu et de piètre valeur; à la tête, se trouvait une pierre tenant lieu d'oreiller. </fr></ligne><ligne id="5"><la> Dóminus Yvo multum diligébat iustítiam : dum erat officiális Trecorénsis, pártibus litigántibus coram eo promptam  iustítiam faciébat, prout dicebátur per omnes perítos cúriæ ipsíus epíscopi Trecorénsis, inter litigántes coram eo conabátur ante ómnia pacem pónere. Gratiosíssime prædicábat clero et pópulo verbum Dei. Ipse erat multum compátiens erga pupíllos, órphanos, víduas et miserábiles persónas, frequentíssime scribens lítteras et memorália tálium personárum pro níhilo; libentíssime et frequentíssime causas tálium sustinébat sine salário in cúria epíscopi Trecorénsis, et in áliis cúriis pátriæ suæ.</la><fr> Maître Yves aimait beaucoup la justice. Tandis qu'il était official à Tréguier, il faisait prompte justice aux plaideurs qui recouraient à lui, comme en témoignaient les habitués de la curie épiscopale de Tréguier; et il s'efforçait avant tout d'établir la paix entre ceux qui lui soumettaient leurs litiges. Il prêchait la parole de Dieu avec beaucoup de succès au clergé et au peuple. Il était très compatissant envers les petits, les orphelins, les veuves et les malheureux, rédigeant très souvent leurs lettres et leur mémoires gratuitement; très volontiers et fréquemment il défendait leur cause sans rétribution à la curie épiscopale de Tréguier et dans les autres curies de son pays.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Beátus vir qui invéntus est sine mácula, et qui post aurum non ábiit, nec sperávit in thesáuris pecúniæ; * Ideo stabilíta sunt bona illíus in Dómino. V/. Pótuit enim tránsgredi et non est transgréssus, fácere mala et non fecit. * Ideo. V/. Glória Patri.* Ideo.</la><fr> R/. Heureux l'homme qu'on trouve irréprochable: il n'a pas couru après l'or, n'a pas mis son espoir dans la fortune ou les trésors; * Voilà pourquoi ses biens seront affermis dans le Seigneur. V/. Il pouvait transgresser la loi, et ne l'a pas transgressée; faire le mal, et ne l'a pas fait; * Voilà pourquoi. V/. Gloire au Père.* Voilà pourquoi.</fr></ligne></liturgia>
