<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Enarratiónibus sancti Augustíni epíscopi in psalmos (En. 3 in ps. 36, 6 : CCL 38, 372)</la><fr>Sermon de saint Augustin sur le psaume 36</fr></ligne><ligne id="3"><la> Da temporália, áccipe ætérna; da terram, áccipe cælum. Et cui dabo, forte dicis? Ipse Dóminus prócedit quem féneres, qui tibi iubébat ne feneráres. Audi Scriptúram, quómodo féneres Dóminum : Fénerat, inquit, Dóminum, qui miserétur páuperis. Non enim eget a te Dóminus, sed habes álium qui a te égeat; illi pórrigis, ille áccipit.</la><fr> Donne les biens temporels et reçois les biens éternels. Donne la terre et reçois le ciel. Mais à qui donner? Tu poseras peut-être cette question. Vois Dieu qui se présente pour que tu lui prêtes avec usure, lui qui t'a interdit l'usure. Écoute l'Écriture te dire comment prêter au Seigneur: Celui-là prête au Seigneur, qui a pitié du pauvre. Assurément Dieu n'a pas besoin de toi; mais un autre en a besoin. Ce que tu donnes à l'un, un autre le reçoit.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Non enim habet pauper quod tibi retríbuat; et tamen ipse vult retribúere, et non ínvenit quid; sola in illo rémanet benevoléntia orándi pro te. Cum autem pauper orat pro te, tamquam Deo dicit : " Dómine, mútuum accépi, fidédic me. " Proínde et si non tenes páuperem redditórem, sed idóneum tenes fideiussórem. Ecce Deus tibi de Scriptúra sua dicit : Da secúrus, ego reddo. Quómodo solent dícere fideiussóres? Quid dicunt? " Ego reddo, ego accípio, mihi das. "</la><fr> Car le pauvre n'a pas de quoi te rendre; il le voudrait, mais il ne trouve rien; seule, demeure en lui sa volonté bienveillante de prier pour toi. Mais quand un pauvre prie pour toi, c'est comme s'il disait à Dieu: «Seigneur, j'ai fait un emprunt, sois ma caution.» Dès lors, si le pauvre auquel tu as affaire est insolvable, il a un bon garant, car Dieu te dit dans les Écritures: Donne avec assurance, c'est moi qui suis le répondant. Que disent ordinairement les hommes qui cautionnent les autres? Quel est leur langage? «C'est moi qui rendrai, c'est moi qui reçois, c'est à moi que tu donnes.» </fr></ligne><ligne id="5"><la> Putamúsne et hoc dicit Deus : " Ego accípio, mihi das? " Plane si Deus Christus, quod non dubitátur, ipse dixit : Esurívi, et dedístis mihi manducáre. Et cum illi dícerent : Quando te vídimus esuriéntem, ut osténderet se páuperum fideiussórem, ómnium membrórum suórum sponsórem, quia ille caput, illi membra, et cum accípiunt membra, caput áccipit : Cum uni, inquit, ex his mínimis meis fecístis, mihi fecístis.</la><fr> Crois-tu que Dieu te dise aussi: «C'est moi qui reçois, c'est à moi que tu donnes?» Oui, assurément, si le Christ est Dieu, ce qui n'est pas douteux. Car il a dit: J'ai eu faim, et vous m'avez donné à manger. Et comme on lui demande: Quand est-ce que nous t'avons vu avoir faim? il veut montrer qu'il est réellement caution pour les pauvres, qu'il est le répondant de tous ses membres, que, puisqu'il est le chef et eux les membres, quand les membres reçoivent, le chef reçoit aussi. Aussi déclare-t-il: Ce que vous avez fait au moindre de mes disciples, c'est à moi que vous l'avez fait.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Desidérium ánimæ eius tribuísti ei, Dómine; * Et voluntáte labiórum eius non fraudásti eum. V/. Vitam pétiit a te, et tribuísti ei, Dómine. * Et voluntáte. V/. Glória Patri.* Et voluntáte.</la><fr> R/. Tu as répondu, Seigneur, au désir de son cœur; * Tu n'as pas rejeté le souhait de ses lèvres. V/. La vie qu'il t'a demandée, tu la lui donnes, Seigneur; * Tu n'as pas. V/. Gloire au Père.* Tu n'as pas.</fr></ligne></liturgia>
