<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno II</la><fr>Troisième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni Papæ (Sermo 48, 4-5: SC 74, 71-72)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Exaltátus Christus Iesus in ligno retórsit mortem in mortis auctórem, et omnes principátus adversásque virtútes per obiectiónem passíbilis carnis elísit, admíttens in se antíqui hostis audáciam, qui in obnóxiam sibi sæviéndo natúram, étiam ibi exáctor ausus est esse débiti, ubi nullum pótuit vestígium inveníre peccáti. Evacuátum est ígitur generále illud venditiónis nostræ et lethále chirógraphum, et pactum captivitátis in ius tránsiit Redemptóris.</la><fr> Le Christ Jésus, exalté sur le bois, fit retomber la mort sur l'auteur de la mort, et brisa toutes les principautés et les puissances adverses en leur abandonnant sa chair passible; il laissa s'acharner contre lui l'audace de cet antique ennemi qui, dans sa lutte contre une nature qu'il s'était asservie, osait exiger un dû là même où il ne pouvait trouver trace de péché. Dès lors la cédule de mort qui nous concernait tous n'avait plus de sens et passait sous le pouvoir du Rédempteur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Astitérunt reges terræ, et príncipes convenérunt in unum, * Advérsus Dóminum et advérsus Christum eius. V/. Quare fremuérunt géntes, et pópuli meditáti sunt inánia? * Advérsus.</la><fr> R/. Les rois de la terre se dressent, les grands se liguent entre eux, * Contre le Seigneur et son Messie. V/. Pourquoi ce tumulte des nations, ce vain murmure des peuples? * Contre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Clavi illi, qui manus Dómini pedésque transfóderant, perpétuis diábolum fixére vulnéribus, et sanctórum pœna membrórum inimicárum fuit interféctio potestátum: sic suam Christo consummánte victóriam, ut in ipso et cum ipso omnes qui in eum créderent triumphárent. Cum ergo Dóminus crucifíxi córporis elevatióne sublímis, reconciliatiónem mundi exsequerétur in quadam arce supplícii, latronémque convérsum ad paradísi vocáret habitáculum; vos, príncipes Iudæórum, legísque doctóres, nec consciéntiæ impietáte compúncti, nec efféctu scéleris mitigáti, fixúris clavórum addebátis tela linguárum, dicéntes: Alios salvos fecit, seípsum non potest salvum fácere. Si rex Israel est, descéndat nunc de cruce, et crédimus ei!</la><fr> Les clous qui avaient transpercé les mains et les pieds du Seigneur infligèrent au diable des blessures éternelles et le supplice qui broya les membres du Sauveur détruisit la puissance ennemie. C'est ainsi que le Christ consomma sa victoire: désormais en lui et par lui triompheraient tous ceux qui croiraient en lui. Glorifié par l'exaltation de son corps crucifié, le Seigneur poursuivait la réconciliation du monde, du haut-lieu de son supplice; il appelait le larron converti aux demeures du paradis. Et vous, princes des Juifs et docteurs de la loi, loin de vous laisser toucher par le remords de votre im-piété, loin d'être calmés par la réalisation de votre crime, vous ajoutez aux blessures des clous les traits de vos langues: Il en a sauvé d'autres, dites-vous, et il ne peut se sauver lui-même. S'il est roi d'Israël, qu'il descende de la croix, et nous croirons en lui!</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Æstimátus sum cum descendéntibus in lacum; * Factus sum sicut homo sine adiutório, inter mórtuos liber. V/. Et sicut vulneráti dormiéntes, proiécti in monuméntis, quorum non est memor ámplius, et ipsi de manu tua repúlsi sunt. * Factus sum.</la><fr> R/. On me voit déjà descendre à la fosse; * Je suis comme un homme fini, libre parmi les morts, V/. Comme ceux que l'on a tués, enterrés, ceux dont tu n'as plus souvenir, qui sont exclus, et loin de ta main. * Je suis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Nos autem, dilectíssimi, qui ab ignorántiæ ténebris liberáti, fídei lumen accépimus, et in novi Testaménti per electiónem adoptiónis intrávimus, in festivitáte, quam carnális Israel pérdidit, gaudeámus: quóniam Pascha nostrum immolátus est Christus; per cuius ineffábilem grátiam ómnium charísmatum benedictióne ditámur, et ita in novitátem a vetustáte transférimur, ut non solum paradísi restituámur habitáculo, sed étiam regni cæléstis glóriæ præparémur, adiuvánte Dómino nostro Iesu Christo, qui cum Patre et Sancto Spíritu vivit et regnat in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Quant à nous, mes bien-aimés, délivrés de la nuit de l'ignorance, nous avons reçu la lumière de la foi et, appelés à l'adoption par libre choix de Dieu, nous sommes entrés dans l'héritage du nouveau Testament. Réjouissons-nous donc en cette fête que l'Israël selon la chair a perdue: Le Christ, notre Pâque, a été immolé. Sa grâce ineffable nous bénit et nous enrichit gratuitement de ses dons, elle nous fait passer de la vétusté à la nouveauté. Non seulement elle nous rend le séjour du paradis, mais elle nous prépare à la gloire du royaume céleste, par le secours de notre Seigneur Jésus-Christ, qui avec le Père et le Saint-Esprit vit et règne dans les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sepúlto Dómino, signátum est monuméntum; volvéntes lápidem ad óstium monuménti, * Ponéntes mílites qui custodírent illud. V/. Ne forte véniant discípuli eius et furéntur eum, et dicant plebi: Surréxit a mórtuis, * Ponéntes. V/. Glória Patri. * Ponéntes.</la><fr> R/. Une fois le Seigneur enseveli dans le tombeau, on y mit les scellés; on roula une pierre à l'entrée du sépulcre, * On y plaça la garde pour le surveiller. V/. De peur que ses disciples ne viennent voler le corps et ne disent au peuple: Il est ressuscité d'entre les morts, * On y plaça. V/. Gloire au Père. * On y plaça.</fr></ligne></liturgia>
