<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, anno I</la><fr>Premier nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>De libro Lamentatiónum</la><fr>Du livre des Lamentations</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Aleph.   Quómodo obtéxit calígine in furóre suo Dóminus fíliam Sion! Proiécit de cælo in terram glóriam Israel et non est recordátus scabélli pedum suórum in die furóris sui.</la><fr> Aleph.   Quoi! Le Seigneur en sa colère a enténébré la fille de Sion! il a précipité du ciel sur la terre la gloire d'Israël! sans plus se souvenir de son marchepied, au jour de sa colère!</fr></ligne><ligne id="4"><la>Beth.   Præcipitávit Dóminus nec pepércit ómnia páscua Iacob; destrúxit in furóre suo munitiónes fíliæ Iudæ; deiécit in terram, pólluit regnum et príncipes eius.</la><fr>Bèt.   Sans pitié le Seigneur a détruit toutes les demeures de Jacob; il a renversé, en sa fureur, les forteresses de la fille de Juda; il a jeté à terre, il a maudit le royaume et ses princes.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Ghimel.   Confrégit in ira furóris sui omne cornu Israel; avértit retrórsum déxteram suam a fácie inímici et succéndit in Iacob quasi ignem flammæ devorántis in gyro.</la><fr>Gimel.   Il a brisé dans l'ardeur de sa colère toute la vigueur d'Israël, retiré en arrière sa droite devant l'ennemi; il a allumé en Jacob un feu flamboyant qui dévore tout alentour.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Daleth.   Teténdit arcum suum quasi inimícus, firmávit déxteram suam quasi hostis et occídit omne quod pulchrum erat visu in tabernáculo fíliæ Sion; effúdit quasi ignem indignatiónem suam.</la><fr>Dalèt.   Il a bandé son arc, comme un ennemi, il a assuré sa droite, il a égorgé, tel un adversaire, tous ceux qui charmaient les yeux; sur la tente de la fille de Sion il a déversé sa fureur comme un feu.</fr></ligne><ligne id="7"><la>He.   Factus est Dóminus velut inimícus, deglutívit Israel, deglutívit ómnia mœnia eius, dissipávit munitiónes eius et multiplicávit in fília Iudæ mærórem et mæstítiam.</la><fr>Hé.   Le Seigneur a été comme un ennemi; il a détruit Israël, il a détruit tous ses palais, abattu ses forteresses et multiplié pour la fille de Juda gémissements et gémissements.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Ierúsalem, Ierúsalem, convértere ad Dóminum Deum tuum.</la><fr>Jérusalem, Jérusalem, reviens au Seigneur ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Sicut ovis ad occisiónem ductus est, et dum male tractarétur, non apéruit os suum. * Tráditus est ad mortem ut vivificáret pópulum suum. V/. In pace factus est locus  eius, et in Sion habitátio eius. * Tráditus est.</la><fr> R/. Comme une brebis qu'on mène à l'abattoir, maltraité, il n'a pas ouvert la bouche. * Il a été mis à mort pour que son peuple ait la vie. V/. Dans la paix il a fixé sa tente, et sa demeure à Sion. * Il a été.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="11"><la> Vau.   Et dissipávit quasi hortum sæpem suam, demolítus est tabernáculum suum; oblivióni trádidit Dóminus in Sion festivitátem et sábbatum et despéxit in indignatióne furóris sui regem et sacerdótem.</la><fr> Vav.    Il a forcé comme un jardin son enclos, abattu son lieu de réunion. Le Seigneur a fait oublier dans Sion fêtes et sabbats; il a rejeté, dans l'ardeur de sa colère, roi et prêtre.</fr></ligne><ligne id="12"><la>Zain.   Réppulit Dóminus altáre suum, maledíxit sanctuário suo; tradídit in manu inimíci muros domórum eius: vocem dedérunt in domo Dómini sicut in die sollémni.</la><fr>Zaïn.   Le Seigneur a pris en dégoût son autel, en horreur son sanctuaire; aux mains de l'ennemi il a livré les remparts de ses palais; clameurs dans le Temple du Seigneur comme en un jour de fête!</fr></ligne><ligne id="13"><la>Heth.   Cogitávit Dóminus dissipáre murum fíliæ Sion; teténdit funículum, non avértit manum suam a perditióne: et in luctum redégit antemurále et murum, páriter elanguérunt.</la><fr>Hèt.   Le Seigneur a médité d'abattre le rempart de la fille de Sion. Il a étendu le cordeau, ne retirant pas sa main, que tout ne soit englouti. Il a endeuillé mur et avant-mur: ensemble ils se désolent.</fr></ligne><ligne id="14"><la>Teth.   Defíxæ sunt in terra portæ eius; pérdidit et contrívit vectes eius. Rex eius et príncipes eius in géntibus; non est lex, et prophétæ eius non invenérunt visiónem a Dómino.</la><fr>Tèt.   Ses portes sont enfouies sous terre, il en a détruit et brisé les barres; son roi et ses princes sont chez les païens; plus de Loi! Ses prophètes même n'obtiennent plus de vision du Seigneur.</fr></ligne><ligne id="15"><la>Ierúsalem, Ierúsalem, convértere ad Dóminum Deum tuum.</la><fr>Jérusalem, Jérusalem, reviens au Seigneur ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="16"><la> R/. Ierúsalem, luge et éxue te véstibus iucunditátis; indúere cínere et cilício, * Quia in te est occísus Salvátor Israel. V/. Ululáte, pastóres, et clamáte, aspérgite vos cínere. * Quia.</la><fr> R/. Lamente-toi, Jérusalem, ôte tes vêtements de fête; couvre-toi de cendre et revêts le cilice, * Car c'est en toi, Jérusalem, qu'a été mis à mort le Sauveur d'Israël. V/. Gémissez, pasteurs, et poussez des cris; couvrez-vous de cendre, * Car.</fr></ligne><ligne id="17"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="18"><la>Incipit orátio Ieremíæ prophétæ. Recordáre, Dómine, quid accíderit nobis; intuére et réspice oppróbrium nostrum. Heréditas nostra versa est ad aliénos, domus nostræ ad extráneos. Pupílli facti sumus absque patre, matres nostræ quasi víduæ. Aquam nostram pecúnia bíbimus, ligna nostra prétio comparámus. Iugum in cervícibus nostris minámur, lassis non datur réquies. Ægýptiis dédimus manum et Assýriis, ut saturarémur pane. Patres nostri peccavérunt et non sunt, et nos iniquitátes eórum portámus. Servi dominántur nostri; non est qui rédimat de manu eórum. Vitæ nostræ perículo afférimus panem nobis a fácie gládii in desérto. Pellis nostra quasi clíbanus exústa est propter æstum famis. Mulíeres in Sion humiliavérunt et vírgines in civitátibus Iudæ.</la><fr> Prière de Jérémie. Souviens-toi, Seigneur, de ce qui nous est arrivé, regarde et vois notre opprobre! Notre héritage a passé à des étrangers, nos maisons à des inconnus. Nous sommes orphelins, sans père; nos mères sont comme des veuves. À prix d'argent nous buvons notre eau, notre bois, il nous faut le payer. Le joug est sur notre cou, nous sommes persécutés; nous sommes à bout, et pour nous pas de répit. Nous tendons la main à l'Égypte, à Assur pour nous rassasier de pain. Nos pères ont péché: ils ne sont plus; et nous, nous portons leurs fautes. Des esclaves dominent sur nous, nul ne nous délivre de leur main. Au péril de nos vies nous rapportons notre pain en affrontant l'épée du désert. Notre peau comme un four est brûlante, à cause des ardeurs de la faim. Ils ont violé des femmes dans Sion, des vierges dans les villes de Juda.</fr></ligne><ligne id="19"><la>Ierúsalem, Ierúsalem, convértere ad Dóminum Deum tuum.</la><fr>Jérusalem, Jérusalem, reviens au Seigneur ton Dieu.</fr></ligne><ligne id="20"><la> R/. Plange quasi virgo, plebs mea; ululáte, pastóres, in cínere et cilício, * Quia véniet dies Dómini magna et amára valde. V/. Plausérunt super me mánibus omnes transeúntes per viam, sibilavérunt et movérunt caput, * Quia véniet. V/. Glória Patri. * Quia véniet.</la><fr> R/. Pousse des cris comme une vierge en deuil, ô mon peuple; gémissez, pasteurs, couvrez-vous de cendre, revêtez le cilice: * Car il arrive, le jour du Seigneur, grand et redoutable! V/. Tous ceux qui passent par le chemin, à ma vue frappent des mains; ils sifflent et hochent la tête, * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
