<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno I</la><fr>Troisième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Homília Melitónis Sardiáni epíscopi in Pascha (Nn. 100-104: J. of Th. St. 61, 1960, 80; cf. SC 123, 120-124)</la><fr>Homélie de Méliton de Sardes sur la Pâque</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Dominus, cum esset Deus, índuit hóminem, et passus pro patiénte, et vinctus pro captívo, et condemnátus pro nóxio, et sepúltus pro sepúlto, resurréxit a mórtuis, et hanc magnam emísit vocem: " Quis est qui condémnet me? Accédat ad me. Ego damnátum solvi, ego mórtuum vivificávi, ego sepúltum suscitávi. Quis contradícet mihi? Ego, inquit, Christus sum, qui mortem destrúxi, qui inimícum triumphávi, qui inférnum calcávi, qui fortem alligávi et rápui hóminem in cælórum sublímia: ego, inquit, qui Christus sum. "</la><fr> Dieu, il revêtit l'homme, et il souffrit pour un souffrant, il fut lié pour un vaincu, il fut jugé pour un condamné et enseveli pour un enseveli, et il ressuscita d'entre les morts, et il vous crie ces paroles: " Qui plaidera contre moi? Qu'il vienne! C'est moi qui ai délivré le condamné, c'est moi qui ai vivifié le mort, c'est moi qui relève l'enseveli. Qui me conteste? C'est moi, dit le Christ, c'est moi qui ai aboli la mort, qui ai vaincu l'ennemi, qui ai piétiné l'enfer, qui ai lié le fort, qui ai ravi l'homme au plus haut des cieux, c'est moi, dit le Christ. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Astitérunt reges terræ, et príncipes convenérunt in unum, * Advérsus Dóminum et advérsus Christum eius. V/. Quare fremuérunt géntes, et pópuli meditáti sunt inánia? * Advérsus.</la><fr> R/. Les rois de la terre se dressent, les grands se liguent entre eux, * Contre le Seigneur et son Messie. V/. Pourquoi ce tumulte des nations, ce vain murmure des peuples? * Contre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nunc ergo veníte univérsæ famíliæ hóminum qui estis commíxti delíctis, et remissiónem accípite peccatórum. Ego enim sum vestra remíssio, ego pascha salútis, ego agnus qui pro vobis sum iugulátus, ego vestra redémptio, ego vestra sum vita, ego vestra lux, ego vestra sum salus, ego vestra resurréctio, ego vester sum rex. Vos éffero in alta cælórum; vos ego resuscitábo, vobísque osténdam Patrem qui est in cælis; ego vos resuscitábo per déxteram meam. "</la><fr> Venez donc, vous tous les peuples d'hommes qui étiez englués dans le mal, recevez le pardon de vos péchés. Car je suis votre pardon, je suis la Pâque du salut, je suis l'agneau égorgé pour vous, je suis votre rançon, je suis votre vie, je suis votre lumière, je suis votre sauveur, je suis votre résurrection, je suis votre roi. Je vous emporte vers le faîte des cieux, je vous ressusciterai là, je vous montrerai le Père éternel, je vous ressusciterai de ma main droite. "</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Æstimátus sum cum descendéntibus in lacum; * Factus sum sicut homo sine adiutório, inter mórtuos liber. V/. Et sicut vulneráti dormiéntes, proiécti in monuméntis, quorum non est memor ámplius, et ipsi de manu tua repúlsi sunt. * Factus sum.</la><fr> R/. On me voit déjà descendre à la fosse; * Je suis comme un homme fini, libre parmi les morts, V/. Comme ceux que l'on a tués, enterrés, ceux dont tu n'as plus souvenir, qui sont exclus, et loin de ta main. * Je suis.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Hic est Dóminus noster qui fecit cælum et terram, qui formávit in inítio hóminem, qui per legem et prophétas annuntiátus est, qui ex vírgine incarnátus est, qui in ligno suspénsus est, qui in terra sepúltus est, qui surréxit a mórtuis, ascéndit ad excélsa cælórum, qui vivit et regnat cum Patre et Spíritu Sancto in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Tel est celui qui fit le ciel et la terre, qui au commencement pétrit l'homme, qui par la Loi et les prophètes s'annonça, qui d'une vierge prit chair, qui sur le bois fut crucifié, qui en terre fut déposé, qui d'entre les morts ressuscita, et qui monta au plus haut des cieux et s'assit à la droite du Père. À lui la gloire et la puissance pour les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sepúlto Dómino, signátum est monuméntum; volvéntes lápidem ad óstium monuménti, * Ponéntes mílites qui custodírent illud. V/. Ne forte véniant discípuli eius et furéntur eum, et dicant plebi: Surréxit a mórtuis, * Ponéntes. V/. Glória Patri. * Ponéntes.</la><fr> R/. Une fois le Seigneur enseveli dans le tombeau, on y mit les scellés; on roula une pierre à l'entrée du sépulcre, * On y plaça la garde pour le surveiller. V/. De peur que ses disciples ne viennent voler le corps et ne disent au peuple: Il est ressuscité d'entre les morts, * On y plaça. V/. Gloire au Père. * On y plaça.</fr></ligne></liturgia>
