<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Opéribus sancti Bonaventúræ epíscopi Lignum vitæ (Op. 4, 29-30.47: Op. omnia 12, 77-78.83)</la><fr>Livre de l'arbre de vie de saint Bonaventure</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Consídera et tu, homo redémpte, quis, qualis et quantus est ille qui pro te pendet in cruce, cuius mors vivíficat mórtuos, cuiúsque tránsitum, et cælum luget, et terra, et lápides duri scindúntur. Porro ut de látere Christi dormiéntis in cruce formarétur Ecclésia, et Scriptúra implerétur, quæ dicit: Vidébunt in quem transfixérunt, divína est ordinatióne indúltum, ut unus mílitum láncea latus illud sacrum aperiéndo perfóderet, quátenus sánguine cum aqua manánte, prétium effunderétur nostræ salútis, quod a fonte, scílicet cordis arcáno, profúsum, vim daret sacraméntis Ecclésiæ ad vitam grátiæ conferéndam, essétque iam in Christo vivéntibus póculum fontis vivi saliéntis in vitam ætérnam.</la><fr> Considère attentivement, toi qui as été racheté, quel est celui qui, pour toi, est suspendu à la croix, quelle est sa grandeur, quelle est sa sainteté, lui dont la mort rend la vie à ceux qui sont morts, lui dont le trépas met en deuil le ciel et la terre, et fait se briser les pierres les plus dures. Pour que, du côté du Christ endormi sur la croix, surgisse l'Église, et pour que soit accomplie la parole de l'Écriture: Ils contempleront celui qu'ils ont transpercé, la sagesse divine a bien voulu que la lance d'un soldat ouvre et transperce ce côté. Il en sortit du sang et de l'eau, et c'était le prix de notre salut qui s'écoulait ainsi. Jailli de sa source, c'est-à-dire du plus profond du cœur du Christ, il donne aux sacrements de l'Église le pouvoir de conférer la vie de la grâce et, à ceux qui ont déjà en eux la vie du Christ, il donne à boire cette eau vive qui jaillit jusque dans la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Prope est Dóminus invocántibus eum, * Omnibus invocántibus eum in veritáte. V/. Miserátor et miséricors Dóminus, pátiens et multum miséricors, * Omnibus.</la><fr> R/. Le Seigneur est proche de ceux qui l'invoquent, * De tous ceux qui l'invoquent en vérité. V/. Le Seigneur est tendresse et pitié, lent à la colère et plein d'amour. Il est proche * De tous ceux. </fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Surge ígitur, amíca Christi, esto sicut colúmba nidíficans in summo ore foráminis, ibi ut passer invéniens domum, vigiláre non cesses, ibi tamquam turtur casti amóris pullos abscónde, ibi os appóne, ut háurias aquas de fóntibus Salvatóris. Hic enim est fons egrédiens de médio paradísi, qui in quáttuor divísus cápita et in corda devóta diffúsus, fecúndat et írrigat univérsam terram.</la><fr> Debout! Toi qui es aimé du Christ, sois donc comme la colombe qui fait son nid sur le bord de l'abîme. Et là, comme l'oiseau qui a trouvé un nid, ne te relâche pas de ta vigilance; là, comme la tourterelle, viens cacher les enfants de ton amour chaste, et de cette plaie approche tes lèvres pour puiser de l'eau à la source du Sauveur. C'est là qu'on trouve la source qui jaillissait au milieu du paradis et qui, se partageant en quatre bras puis répandue dans les cœurs aimants, arrose et féconde la terre tout entière.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Gratificávit nos Deus in dilécto Fílio suo, * In quo habémus redemptiónem per sánguinem eius, remissiónem peccatórum. V/. Det nobis Dóminus illuminátos óculos cordis nostri in agnitióne eius. * In quo.</la><fr> R/. Dieu nous a comblés de sa grâce dans son Fils bien-aimé, * Qui nous obtient par son sang la rédemption, le pardon de nos fautes. V/. Que le Seigneur ouvre à sa lumière les yeux de notre cœur pour que nous puissions le connaître vraiment, lui * Qui. </fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ad hunc fontem vitæ et lúminis curre, cum desidério vivo, quæcúmque es, ánima Deo devóta, et cordis íntima vi ad eum éxclama: " O ineffábilis decor Dei excélsi et puríssima cláritas lucis ætérnæ, indefíciens vita omnem vitam vivíficans, lux omne lumen illúminans, et consérvans in splendóre perpétuo multifórmia lúmina fulgéntia, ante thronum divinitátis tuæ a primvo dilúculo! "</la><fr> À cette source de vie et de lumière, accours donc, animé d'un brûlant désir, qui que tu sois, toi qui es donné à Dieu, et de toute ta force, du plus profond de ton cœur, crie vers lui: " Ô beauté ineffable du Dieu très-haut, éclat très pur de l'éternelle lumière, vie qui communique la vie à tous les vivants, lumière qui donne son éclat à toute lumière, toi qui conserves dans leur immuable splendeur et leur diversité les astres qui brillent, depuis la première aurore, devant le trône de ta divinité! "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Confíteor tibi, Pater, Dómine cæli et terræ, quia abscondísti hæc a sapiéntibus et prudéntibus * Et revelásti ea párvulis. V/. Ita, Pater, quóniam sic fuit plácitum ante te. * Et revelásti.</la><fr> R/. Père, Seigneur du ciel et de la terre, je proclame ta louange: ce que tu as caché aux sages et aux savants, * Tu l'as révélé aux tout-petits. V/. Oui, Père, tu l'as voulu ainsi dans ta bonté. * Tu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> "O ætérnum et inaccessíbile, dulce, clarum, et sápidum proflúvium fontis abscónditi ab óculis ómnium mortálium, cuius profúndum sine fundo, cuius altum sine término, cuius amplitúdo incircumscriptíbilis, et cuius púritas imperturbábilis! Ex quo flúvius procédit ólei lætítiæ, qui lætíficat civitátem Dei, ut in voce exsultatiónis et confessiónis decantémus tibi cántica laudis, experiéntia teste probántes, quóniam apud te est fons vitæ et in lúmine tuo vidébimus lumen. "</la><fr> "O jaillissement éternel et inaccessible, plein de lumière et de douceur, de cette source cachée à tous les regards humains! Profondeur sans fond, hauteur sans limite, grandeur incommensurable et pureté inviolable! C'est de toi que coule ce fleuve d'huile d'allégresse qui réjouit la cité de Dieu et c'est grâce à toi qu'aux accents des acclamations et des actions de grâce, nous pouvons te chanter le cantique de louange, car nous pouvons témoigner, par expérience, qu'en toi est la source de la vie et que par ta lumière nous verrons la lumière. "</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Omnes gentes, quascúmque fecísti, vénient * Et adorábunt coram te, Dómine. V/. Et glorificábunt nomen tuum, quóniam magnus es tu et fáciens mirabília. * Et adorábunt. V/. Glória Patri. * Et adorábunt.</la><fr> R/. Toutes les nations, que tu as faites, viendront * Se prosterner devant toi, Seigneur. V/. Et rendre gloire à ton nom, car tu es grand et tu fais des merveilles! Tous les peuples viendront * Se prosterner.  V/. Gloire au Père. * Se prosterner.</fr></ligne></liturgia>
