<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula beáti Pauli apóstoli ad Romános</la><fr>De la lettre de saint Paul aux Romains</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fratres: Scimus quóniam diligéntibus Deum ómnia cooperántur in bonum, his, qui secúndum propósitum vocáti sunt. Nam, quos præscívit, et prædestinávit confórmes fíeri imáginis Fílii eius, ut sit ipse primogénitus in multis frátribus; quos autem prædestinávit, hos et vocávit; et quos vocávit, hos et iustificávit; quos autem iustificávit, illos et glorificávit.</la><fr> Nous savons qu'avec ceux qui l'aiment, Dieu collabore en tout pour leur bien, avec ceux qu'il a appelés selon son dessein. Car ceux que d'avance il a discernés, il les a aussi prédestinés à reproduire l'image de son Fils, afin qu'il soit l'aîné d'une multitude de frères; et ceux qu'il a prédestinés, il les a aussi appelés; ceux qu'il a appelés, il les a aussi justifiés; ceux qu'il a justifiés, il les a aussi glorifiés.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fériam eis pactum sempitérnum et non désinam eis benefácere et timórem meum dabo in corde eórum, * Ut non recédant a me. V/. Et lætábor super eis, cum bene eis fécero in toto Corde meo, * Ut non.</la><fr> R/. Je vais conclure avec eux une alliance éternelle: je ne cesserai de les poursuivre de mes bienfaits et je ferai qu'ils me respectent du fond du cœur, * Pour qu'ils ne s'écartent jamais de moi. V/. Et ma joie sera de les combler, de leur faire du bien de tout mon Cœur, * Pour. </fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid ergo dicémus ad hæc? Si Deus pro nobis, quis contra nos? Qui Fílio suo non pepércit, sed pro nobis ómnibus trádidit illum, quómodo non étiam cum illo ómnia nobis donábit? Quis accusábit advérsus eléctos Dei? Deus, qui iustíficat? Quis est qui condémnet? Christus Iesus, qui mórtuus est, immo qui suscitátus est, qui et est ad déxteram Dei, qui étiam interpéllat pro nobis?</la><fr> Que dire après cela? Si Dieu est pour nous, qui sera contre nous? Lui qui n'a pas épargné son propre Fils mais l'a livré pour nous tous, comment avec lui ne nous accordera-t-il pas toute faveur? Qui se fera l'accusateur de ceux que Dieu a élus? C'est Dieu qui justifie. Qui donc condamnera? Le Christ Jésus, celui qui est mort, que dis-je? ressuscité, qui est à la droite de Dieu, qui intercède pour nous?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Si inimícus meus maledixísset mihi, sustinuíssem útique; * Tu vero, homo unánimis, qui simul mecum dulces capiébas cibos. V/. Et si is, qui me óderat, super me magna locútus fuísset, abscondíssem me fórsitan ab eo; * Tu vero.</la><fr> R/. Si l'insulte me venait d'un ennemi, je pourrais l'endurer; * Mais toi, mon familier, mon intime, toi qui partageais avec moi les nourritures savoureuses! V/. Et si mon rival s'élevait en paroles contre moi, je pourrais me dérober; * Mais toi. </fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Quis nos separábit a caritáte Christi? Tribulátio an angústia an persecútio an fames an núditas an perículum an gládius? Sicut scriptum est: Propter te mortificámur tota die, æstimáti sumus ut oves occisiónis. Sed in his ómnibus supervíncimus per eum, qui diléxit nos.</la><fr>Q Qui nous séparera de l'amour du Christ? La tribulation, l'angoisse, la persécution, la faim, la nudité, les périls, le glaive? Selon le mot de l'Écriture: À cause de toi, l'on nous met à mort tout le long du jour; nous avons passé pour des brebis d'abattoir. Mais en tout cela nous sommes les grands vainqueurs par celui qui nous a aimés.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Auferam cor lapídeum de carne vestra et dabo vobis cor cárneum. * Et spíritum meum ponam in médio vestri. V/. Effúndam super vos aquam vivam, et mundabímini ab ómnibus inquinaméntis vestris. * Et spíritum.</la><fr> R/. J'enlèverai de votre chair votre cœur de pierre et je vous donnerai un cœur de chair. * Je mettrai en vous mon esprit. V/. Je verserai sur vous une eau vive, de toutes vos souillures vous serez purifiés. * Je mettrai. </fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Certus sum enim quia neque mors neque vita neque ángeli neque principátus neque instántia neque futúra neque virtútes neque altitúdo neque profúndum neque ália qulibet creatúra póterit nos separáre a caritáte Dei, quæ est in Christo Iesu Dómino nostro.</la><fr> Oui, j'en ai l'assurance, ni mort ni vie, ni anges ni principautés, ni présent ni avenir, ni puissances, ni hauteur ni profondeur, ni aucune autre créature ne pourra nous séparer de l'amour de Dieu manifesté dans le Christ Jésus notre Seigneur.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Cum essémus mórtui peccátis, convivificávit nos Deus in Christo * Propter nímiam caritátem suam qua diléxit nos. V/. Ut osténderet in sæculis superveniéntibus abundántes divítias grátiæ suæ. * Propter. V/. Glória Patri. * Propter.</la><fr> R/. Nous qui étions des morts par suite de nos fautes, Dieu nous a fait revivre dans le Christ * À cause de l'amour extraordinaire dont il nous a aimés. V/. Pour montrer aux âges futurs la richesse infinie de sa grâce. * À cause. V/. Gloire au Père. * À cause.</fr></ligne></liturgia>
