<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Respóndens Iesus dixit: " Confíteor tibi Pater, Dómine cæli et terræ, quia abscondísti hæc a sapiéntibus et prudéntibus, et revelásti ea párvulis. " Et réliqua.</la><fr> En ce temps-là, Jésus prit la parole: " Père, Seigneur du ciel et de la terre, je proclame ta louange: ce que tu as caché aux sages et aux savants, tu l'as révélé aux tout-petits. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 33: PG 57, 430-431)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Nemo novit Patrem nisi Fílius. Vide quandónam hæc dicat. Cum nempe per ópera ejus poténtiam clare demonstrátam habérent, cum non modo ipsum mirácula patrántem vidíssent, sed ipsi quoque in nómine ipsíus tanta édere potuíssent. Deínde, quia díxerat, Revelásti ea párvulis, osténdit hoc étiam ad se pertinére: nam ait, Nemo novit Patrem, nisi Fílius, et cui volúerit Fílius reveláre.</la><fr> Personne ne connaît le Père si ce n'est le Fils. Remarquez dans quelle circonstance le Sauveur s'exprime de la sorte. C'est lorsque ses œuvres ont clairement fait connaître à ses disciples sa puissance, lorsqu'ils l'ont vu non seulement opérer des miracles, mais qu'ils ont pu eux-mêmes, en son nom, opérer d'aussi grandes merveilles. Après avoir prononcée ces mots: Vous les avez révélées aux petits, il montre qu'il est lui aussi l'auteur de cette révélation. Nul ne connaît le Père, ajoute-t-il, si ce n'est le Fils, et celui à qui le Fils a voulu le révéler.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ego, si exaltátus fúero a terra, * Omnia traham ad meípsum. V/. Hoc autem dicébat signíficans, qua morte esset moritúrus. * Omnia.</la><fr> R/. Moi, quand j'aurai été élevé de terre, * J'attirerai à moi tous les êtres. V/. Jésus signifiait par là de quel genre de mort il allait mourir. * J'attirerai. </fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Deínde cum per ea quæ díxerat ipsis desidérium indidísset, suámque ineffábilem poténtiam demonstrásset, tunc vocávit illos dicens: Veníte ad me omnes qui laborátis et oneráti estis, et ego refíciam vos. Non hic et ille, sed omnes qui in sollicitúdine, in tristítia, in peccátis estis. Veníte, non ut pœnas éxpetam, sed ut peccáta solvam; veníte, non quod glória vestra égeam, sed quod salútem vestram sítiam. Ego, inquit, refíciam vos. Non ait, Salvos fáciam; sed quod multo magis est, in omni quiéte constítuam.</la><fr> Ce langage du divin Maître ayant allumé un grand désir chez les disciples et les ayant convaincus de son ineffable puissance, il les appelle à lui dans les termes suivants: Venez à moi, vous tous qui êtes dans la peine et dans l'accablement, et moi, je vous soulagerai. Non pas seulement tel ou tel, mais vous tous que la sollicitude, que le chagrin, que le péché tourmente. Venez, non pour que je vous punisse, mais pour que je vous délivre de vos péchés; venez, car si je n'ai pas besoin de la gloire que vous pourriez me procurer, j'ai, du moins, soif de votre salut. Moi, dit-il, je vous soulagerai. Il ne dit pas seulement: Je vous sauverai; mais, ce qui est beaucoup plus: Je vous établirai en un parfait repos.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. In die qua invocávi te, Dómine, dixísti: Noli timére. * Iudicásti causam meam, et liberásti me, Deus meus. V/. In die tribulatiónis meæ clamávi ad te, quia exaudísti me. * Iudicásti.</la><fr> R/. Le jour où je t'invoque, Seigneur, tu dis: Ne crains pas! * Tu défends ma cause, mon Dieu, et tu me délivres. V/. Je t'appelle au jour de ma détresse, et toi, Seigneur, tu me réponds. * Tu défends. </fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Tollite iugum meum super vos, et díscite a me, quia mitis sum et húmilis corde; et inveniétis réquiem animábus vestris. Iugum enim meum suáve est, et onus meum leve. Ne timeátis, inquit, cum iugum audítis: suáve quippe est; ne formidétis quia dixi, onus: leve quippe est. Et quómodo supra dixit: Angústa est porta, et arcta via? Nempe si segnis sis, si remíssus: ut si supra dicta perféceris, leve erit onus; idcírco nunc illud huiúsmodi esse dixit. Quómodo autem id perfícitur? Si húmilis fúeris, mansuétus et modéstus. Hæc quippe virtus mater est omnis philosóphiæ. Quaprópter leges divínas éfferens, hinc íncipit. Hic quoque rursum idípsum facit, magnámque ponit mercédem. Non tantum enim, inquit, álteri utílis eris, sed ante omnes tibi réquiem paras. Inveniétis enim réquiem animábus vestris. Ante futúra iam hic tibi dat mercédem, et bravíum nunc præbet: atque hinc et quod seípsum det in exémplum, sermónem reddit acceptiórem.</la><fr> Prenez mon joug sur vous, et recevez mon enseignement, car je suis doux et humble de cœur, et vous trouverez le repos pour vos âmes; car mon joug est suave et mon fardeau léger. Ne craignez rien, quoiqu'on vous parle de joug, car il est doux; bannissez tout effroi, quoique je parle de fardeau, car il est léger. Il avait pourtant dit avant: Étroite est la porte, et resserrée la voie. Oui, certes, si tu vis dans la négligence, si tu vis dans le relâchement; mais si tu mets en pratique les conseils que je vous ai donnés, ton fardeau sera léger. C'est pourquoi telles sont maintenant ses paroles. Et de quelle manière cela s'obtient-il? Par la pratique de l'humilité, de la douceur, de la modestie: car cette vertu est la mère de toute sagesse. Aussi le Sauveur commence-t-il par là en promulguant les lois divines. Il en fait encore autant ici, et il y attache une grande récompense. Non seulement en la pratiquant tu feras du bien aux autres, te dit-il, mais tu te procureras en premier lieu le repos à toi-même; car, vous trouverez le repos pour vos âmes. Avant la vie à venir, une récompense t'est donnée dès ici-bas, une rémunération t'est offerte; et, comme il se donne lui-même en exemple, il communique à sa parole une plus grande crédibilité.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sicut diléxit me Pater, et ego diléxi vos; * Manéte in dilectióne mea. V/. Si præcépta mea servavéritis, manébitis in dilectióne mea, sicut ego Patris mei præcépta servávi et máneo in eius dilectióne. * Manéte.</la><fr> R/. Comme le Père m'a aimé, moi aussi je vous ai aimés; * Demeurez dans mon amour. V/. Si vous êtes fidèles à mes commandements, vous demeurerez dans mon amour, comme moi, j'ai gardé fidèlement les commandements de mon Père, et je demeure dans son amour. * Demeurez. </fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quid enim times? inquit; ne minor habeáris si sis húmilis? Me réspice et mea ómnia a me díscito, et tunc clare scies quantum sit bonum. Viden' quómodo omni ex parte ipsos indúcat ad humilitátem? A quibus ipse fecit: Díscite, inquit, a me, quia mitis sum; ab iis quæ ipsi lucratúri sunt: nam, Inveniétis, inquit, réquiem animábus vestris; ab iis quæ ipsis largítur: Refíciam vos, inquit; ab eo quod onus leve effécerit: iugum enim meum suáve est, et onus meum leve.</la><fr> Que crains-tu donc? te dit-il. D'être tenu pour inférieur, en étant humble? Jette sur moi tes regards, pénètre-toi des exemples que je vous donne, et tu comprendras la grandeur de ce trésor. Voyez-vous comment, par tous les moyens, il inculque à ses disciples l'amour de l'humilité? D'abord, par ses exemples: Recevez mon enseignement, car je suis doux; puis, par les avantages qu'ils devront en retirer: Vous trouverez le repos pour vos âmes; par les grâces qu'il leur communiquera: Je vous soulagerai; par son empressement à faciliter leur tâche: Mon joug est doux et mon fardeau léger.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Simus ergo imitatóres Dei * Et ambulémus in dilectióne. V/. Sicut et Christus diléxit nos et trádidit semetípsum pro nobis. * Et ambulémus. V/. Glória Patri. * Et ambulémus.</la><fr> R/. Oui, cherchons à imiter Dieu * Et vivons dans l'amour. V/. Comme le Christ nous a aimés et s'est livré lui-même pour nous. * Et vivons. V/. Gloire au Père. * Et vivons.</fr></ligne></liturgia>
