<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus discípulis suis: " Adhuc multa hábeo vobis dícere, sed non potéstis portáre modo. " Et réliqua.</la><fr> À l'heure où Jésus passait de ce monde à son Père, il disait à ses disciples: " J'aurais encore beaucoup de choses à vous dire, mais pour l'instant vous n'avez pas la force de les porter. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 99, 4: CCL 36, 584-585)</la><fr>Traité de saint Augustin sur l'Évangile de Jean</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non miréris quod ineffábilis Dei sciéntia, qua novit ómnia, per vários humánæ locutiónis modos, ómnium corporálium sénsuum nomínibus nuncupátur, cum et ipsa mens nostra, hoc est homo intérior, cui unifórmiter sciénti per hos quinque véluti núntios córporis divérsa nuntiántur, quando immutábilem veritátem intéllegit, éligit, díligit, et lumen videt de quo dícitur: Erat lumen verum, et verbum audit de quo dícitur: In princípio erat Verbum, et odórem capit de quo dícitur: Post odórem unguentórum tuórum currémus, et fontem bibit, de quo dícitur: Apud te est fons vitæ, et tactu frúitur de quo dícitur: Mihi autem adhærére Deo bonum est; nec áliud atque áliud, sed una intellegéntia tot sénsuum nomínibus nuncupátur.</la><fr> Il ne faut pas s'étonner si la science ineffable de Dieu, par laquelle il connaît tout, est désignée selon les expressions variées du langage humain, sous les noms de tous les organes des sens; puisque notre esprit lui-même, c'est à dire l'homme intérieur, réalise l'unification du savoir grâce aux informations diverses que lui fournissent, comme autant de messagers, les cinq sens du corps humain. Et lorsque notre esprit comprend, choisit, aime la vérité immuable, il voit la lumière, dont il est dit: Il était la vrai lumière; il entend le Verbe, dont il est dit: Au commencement était le Verbe; il sent l'odeur, dont il est dit: À l'odeur de tes parfums, nous courrons; il se désaltère à la source, dont il est dit: En toi est la source de vie; il connaît la joie de ce toucher, dont il est dit: Pour moi, il m'est bon d'adhérer à Dieu; et sous les termes qui nomment toutes ces opérations des sens, ce n'est pas une chose et une autre, qui est désignée, mais une seule et même appréhension de l'intelligence.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deum time, et mandáta eius obsérva: * Hoc est omnis homo. V/. Timéntibus Deum nihil deest, nec his qui eum díligunt in veritáte. * Hoc est.</la><fr> R/. Craindre, adorer Dieu, garder fidèlement ses préceptes: * C'est cela être un homme. V/. Rien ne manque à ceux qui le craignent, à ceux qui l'aiment réellement. * C'est cela. </fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Cum ergo de Spíritu Sancto dícitur: Non enim loquétur a semetípso, sed quæcúmque áudiet loquétur, multo magis ibi simplex natúra, ubi veríssime simplex est, vel intellegénda est vel credénda, quæ longe altéque natúram nostræ mentis excédit. Mutábilis quippe est mens nostra, quæ pércipit discéndo quod nesciébat, et amíttit dediscéndo quod sciébat, et veri similitúdine fállitur, ut pro vero ápprobet falsum, et obscuritáte sua quasi quibúsdam ténebris impedítur, ne pervéniat ad verum.</la><fr> Et lorsqu'il est dit, au sujet de l'Esprit-Saint: Ce n'est pas de lui-même qu'il parlera, mais tout ce qu'il aura entendu, il le redira, combien davantage s'agit-il ici d'une nature simple, puisqu'elle est absolument simple par essence: c'est ce qu'il nous faut comprendre, ou du moins croire, puisque cette nature surpasse de beaucoup, en étendue et en élévation, celle de notre esprit. Car il est sujet au changement, notre esprit: lorsqu'il apprend, il saisit ce qu'il ne connaissait pas encore; et lorsqu'il oublie, il perd ce qu'il savait déjà; il est trompé par les apparences du vrai, au point de prendre le faux pour le vrai; et l'obscurité qui l'habite, comparable à quelque ténèbre, l'empêche de parvenir au vrai.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Tibi laus, tibi glória, tibi gratiárum áctio * In sæcula sempitérna, o beáta Trínitas. V/. Et benedíctum nomen glóriae tuae sanctum, et laudábile et superexaltátum * In sæcula.</la><fr> R/. À toi louange, gloire et action de grâce * Pour les siècles des siècles, ô Trinité bienheureuse! V/. Et béni soit le Nom très saint de ta gloire, à toi la louange et l'honneur! * Pour.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et ídeo non est ista substántia mens nostra veríssime simplex, cui non hoc est esse quod nosse; potest enim esse nec nosse. At illa divína non potest, quia id quod habet est. Ac per hoc non sic habet sciéntiam, ut áliud illi sit sciéntia qua scit, áliud esséntia qua est, sed utrúmque unum. Nec utrúmque dicéndum est quod simplíciter unum est.</la><fr> Et donc, cette substance, l'âme humaine, n'est pas absolument simple, puisque, pour elle, être n'est pas connaître: elle peut en effet être sans connaître. Tandis que la substance divine ne peut pas être sans avoir la connaissance, parce qu'elle est ce qu'elle a. Et, par le fait, elle ne possède pas la science de telle manière, qu'en elle, autre soit la science, principe du savoir, et autre l'essence, principe de l'être. L'une et l'autre ne sont qu'une seule et même chose. On ne devrait pas même dire: l'une et l'autre, là où il n'y en a qu'une, simple par essence.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto Spíritu, laudémus et superexaltémus eum * In sæcula. V/. Benedíctus es, Dómine, in firmaménto cæli, et laudábilis et gloriósus * In sæcula.</la><fr> R/. Bénissons le Père et le Fils et l'Esprit Saint: À lui, haute gloire, louange * Éternelle! V/. Béni sois-tu, Seigneur, au firmament du ciel: À toi, haute gloire, louange * Éternelle. </fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Sicut habet Pater vitam in semetípso, nec áliud est ipse quam vita quæ in ipso est, et dedit Fílio habére vitam in semetípso, hoc est: génuit Fílium qui et ipse vita esset. Sic ítaque debémus accípere quod de Spíritu Sancto dictum est: Non enim loquétur a semetípso, sed quæcúmque áudiet, loquétur, ut intellegámus non eum esse a semetípso. Pater quippe solus de álio non est. Nam et Fílius de Patre natus est, et Spíritus Sanctus de Patre procédit; Pater autem nec natus est de álio, nec procédit.</la><fr> De même que le Père a la vie en lui-même, et qu'il n'est lui-même rien d'autre que la vie qui est en lui; de même il a donné au Fils d'avoir la vie en lui-même, c'est-à-dire qu'il a engendré un Fils, qui lui-même serait la vie. Donc, voici comment il nous faut comprendre ce qui est dit au sujet de l'Esprit-Saint: Ce n'est pas de lui-même quil parlera, mais tout ce qu'il aura entendu, il le redira; nous devons comprendre qu'il n'est pas (issu) de lui-même. Seul, en effet, le Père tire son origine de lui-même. Car le Fils est né du Père, et l'Esprit-Saint procède du Père. Tandis que le Père ne naît pas d'un autre, et ne procède non plus d'aucun autre.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O beáta Trínitas, te laudámus, te benedícimus, te adorámus. Auge in nobis fidem, auge spem, auge caritátem, * O beáta Trínitas. V/. Tibi laus, tibi gloria, tibi gratiárum áctio in sæcula sempitérna, * O beáta. V/. Glória Patri. * O beáta.</la><fr> R/. Ô Trinité bienheureuse! Nous te louons, nous t'adorons, nous te bénissons. Fais grandir en nous la foi, l'espérance et la charité, * Ô Trinité bienheureuse! V/. À toi louange, gloire et action de grâce pour les siècles des siècles, * Ô Trinité. V/. Gloire au Père. * Ô Trinité.</fr></ligne></liturgia>
