<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Tractátu sancti Basílii Magni epíscopi De Spíritu Sancto (Cap. 18, 46-47: PG 32, 151-154)</la><fr>Traité de saint Basile le Grand sur le Saint-Esprit</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quemádmodum Fílius glorificátur a Patre qui ait: Et glorificávi, et íterum glorificábo: sic glorificátur Spíritus per consórtium quod habet cum Patre et Fílio, et per Unigéniti testimónium, dicéntis: Omne peccátum et blasphémia remittétur vobis homínibus, sed in Spíritum blasphémia non remittétur. Cum autem per vim illuminatrícem inténdimus óculos in pulchritúdinem imáginis Dei invisíbilis, perque hanc subvéhimur ad pulchérrimum spectáculum archétypi; ibi vidélicet adest inseparabíliter cognitiónis Spíritus, vim imáginis speculatívam in seípso éxhibens iis qui veritátis contemplatióne delectántur; non foris osténdens, sed in seípso indúcens ad agnitiónem.</la><fr> Le Fils est glorifié par le Père qui déclare: Je l'ai glorifié et je le glorifierai encore; de même, l'Esprit est glorifié du fait qu'il est en société avec le Père et le Fils, et par ce témoignage du Fils unique: Tout péché ou blasphème vous sera pardonné à vous, les hommes, mais le blasphème contre l'Esprit ne sera pas remis. Mais quand, sous l'influence d'une puissance illuminatrice, on fixe les yeux sur la beauté de l'Image du Dieu invisible et que, par elle, on s'élève jusqu'au spectacle ravissant de l'Archétype, l'Esprit de connaissance est là, inséparablement présent, offrant en lui-même la force de voir l'Image à ceux qui aiment regarder la vérité. Il ne la fait pas découvrir du dehors, mais il amène à la reconnaître en lui-même .</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Glória Patri, genitæque Proli, et tibi compar utriúsque semper Spíritus alme, Deus unus, * Omni témpore sæcli. V/. Da gaudiórum præmia, da gratiárum múnera, dissólve litis víncula, astrínge pacis fœdera, * Omni.</la><fr> R/. Gloire au Père, à l'unique Engendré, à l'Esprit du Père et du Fils, éternel et créateur, Dieu Un, * Pour les siècles, à jamais! V/. Fais-nous accéder au bonheur, daigne nous combler de tes grâces, résous les noeuds de nos conflits, resserre les liens de la paix, * Pour.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quemádmodum enim nemo novit Patrem nisi Fílius: sic nullus potest dícere: " Dóminum Iesum ", nisi in Spíritu Sancto. Non enim dictum est: " Per Spíritum ", sed: In Spíritu; et Spíritus est Deus; et qui adórant eum, in Spíritu et veritáte opórtet adoráre; sicut scriptum est: In lúmine tuo vidébimus lumen; hoc est, in illustratióne Spíritus, lumen verum quod illúminat omnem hóminem veniéntem in mundum.</la><fr> Personne ne connaît le Père, sinon le Fils; de même personne ne peut dire: " Jésus est le Seigneur ", sans l'action de l'Esprit Saint. Et il n'est pas dit : " Par l'Esprit ", mais: dans l'Esprit. Dieu est Esprit, et ceux qui l'adorent doivent l'adorer dans l'Esprit et la vérité; selon qu'il est écrit: Dans ta lumière, nous verrons la lumière, c'est-à-dire: dans l'illumination de l'Esprit, nous verrons la vraie lumière qui éclaire tout homme venant dans le monde.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Honor, virtus et potéstas et impérium sit Trinitáti in Unitáte, Unitáti in Trinitáte, * In perénni sæculórum témpore. V/. Trinitáti lux perénnis, Unitáti sit decus pérpetim, * In perénni.</la><fr> R/. Honneur, puissance, empire et domination à la Trinité dans l'Unité, à l'Unité dans la Trinité, * Pour les siècles des siècles! V/. Éclat de la gloire éternelle à la Trinité, splendeur et rayonnement sans fin à l'Unité, * Pour.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Itaque in seípso osténdit Unigéniti glóriam, et veris adoratóribus in seípso Dei cognitiónem præbet. Proínde via ad Dei cognitiónem est ab uno Spíritu, per unum Fílium ad unum Patrem. Ac rursus, natíva bónitas et naturális sanctimónia et regális dígnitas ex Patre per Unigénitum ad Spíritum permánat. Ad hunc modum et hypóstases profitémur, nec pium monárchiæ dogma labefactátur.</la><fr> Ainsi, c'est en lui-même que le Saint-Esprit montre la gloire du Fils unique, et c'est en lui-même qu'il donne aux vrais adorateurs la connaissance de Dieu. La route de la connaissance de Dieu va donc de l'Esprit " un " par le Fils " un " jusqu'au Père " un ", et, en sens inverse, la bonté essentielle, la sainteté naturelle, la dignité royale s'écoulent du Père, par le Fils unique, jusqu'à l'Esprit. Ainsi confesse-t-on les Hypostases sans battre en brèche la pieuse doctrine de la " monarchie. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Summæ Trinitáti, símplici Deo, una divínitas, æquális glória, coætérna maiéstas Patri Prolíque Sanctóque Flámini, * Qui totum subdit suis orbem légibus. V/. Præstet nobis grátiam Déitas beáta, Patris ac Nati paritérque Spíritus almi, * Qui totum.</la><fr> R/. À la Très-Haute Trinité, Dieu Unique, divinité une, gloire égale, et coéternelle majesté au Père et au Fils et à l'Esprit de Feu, * Dieu qui régit l'univers! V/. Accorde-nous la grâce, Déité bienheureuse, Père, Fils incarné, Esprit qui donnes la Vie; * Dieu.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ceterum qui subnumeratiónem ponunt, dicéntes primum, secúndum ac tértium, sciant sese deórum multitúdinem, iuxta géntium errórem, in illibátam christianórum theológiam indúcere. Ad nihil enim áliud tendit subnumeratiónis dolósa invéntio, quam ut profiteámur Deum primum, secúndum ac tértium. Sed nobis súfficit a Dómino præscríptus ordo, quem qui confúndet non minus peccábit quam peccat istórum impíetas.</la><fr> Quant à ceux qui font consister la numération dans le fait de dire premier, deuxième et troisième, qu'ils sachent bien qu'ils introduisent dans la théologie sans tache des chrétiens le polythéisme des erreurs païennes. De fait, la monstruosité de cette façon de compter ne mène à rien d'autre qu'à confesser un premier, un deuxième et un troisième Dieu. Mais l'ordre prescrit par le Seigneur nous suffit à nous; le bouleverser ne serait pas moindre crime que l'impiété des païens.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Te Deum Patrem ingénitum, te Fílium unigénitum, te Spíritum Sanctum Paráclitum, sanctam et indivíduam Trinitátem toto corde et ore confitémur, laudámus atque benedícimus: * Tibi glória in sæcula. V/. Quóniam magnus es tu et fáciens mirabília, tu es Deus solus: * Tibi. V/. Glória Patri. * Tibi.</la><fr> R/. Toi Dieu Père inengendré, toi Fils, unique engendré, toi Esprit Saint, le Paraclet, de cœur et de bouche nous t'acclamons, louons et bénissons comme sainte et indivisible Trinité: * À toi la gloire pour les siècles! V/. Car tu es grand et tu fais des merveilles, toi, Dieu, le seul: * À toi. V/. Gloire au Père. * À toi.</fr></ligne></liturgia>
