<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> Sic diléxit Deus mundum, ut Fílium suum unigénitum daret. Et réliqua.</la><fr> Dieu a tant aimé le monde qu'il a donné son Fils unique. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Augustíni epíscopi De Trinitáte (Lib. 15, 51: PL 42, 1097)</la><fr>Traité de saint Augustin sur la Trinité</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Domine Deus noster, crédimus in te Patrem, et Fílium, et Spíritum Sanctum. Neque enim díceret Véritas: Ite, baptizáte omnes gentes in nómine Patris et Fílii et Spíritus Sancti, nisi Trínitas esses. Nec baptizári nos iubéres, Dómine Deus, in eius nómine qui non est Dóminus Deus. Neque dicerétur voce divína: Audi, Israel: Dóminus Deus tuus, Deus unus est, nisi Trínitas ita esses, ut unus Dóminus Deus esses.</la><fr> Seigneur notre Dieu, nous croyons en toi, Père, Fils et Esprit Saint. Car la Vérité n'eût pas dit: Allez, baptisez toutes les nations au nom du Père, et du Fils, et du Saint-Esprit, si tu n'étais pas Trinité. Et tu n'aurais pas ordonné, Seigneur notre Dieu, que nous fussions baptisés au nom de qui ne serait pas le Seigneur notre Dieu. Nous n'aurions pas entendu une voix divine nous dire: Écoute, Israël, le Seigneur ton Dieu est l'unique Dieu, si, en même temps que Trinité, tu n'étais pas un seul Seigneur, un seul Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Deum time, et mandáta eius obsérva: * Hoc est omnis homo. V/. Timéntibus Deum nihil deest, nec his qui eum díligunt in veritáte. * Hoc est.</la><fr> R/. Craindre, adorer Dieu, garder fidèlement ses préceptes: * C'est cela être un homme. V/. Rien ne manque à ceux qui le craignent, à ceux qui l'aiment réellement. * C'est cela. </fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Et si tu Deus Pater ipse esses, et Fílius Verbum tuum Iesus Christus ipse esses, et donum vestrum Spíritus Sanctus, non legerémus in Lítteris veritátis: Misit Deus Fílium suum, nec tu, o Unigénite, díceres de Spíritu Sancto: Quem mittet Pater in nómine meo, et: Quem ego mittam vobis a Patre. Ad hanc régulam fídei dírigens intentiónem meam, quantum pótui, quantum me posse fecísti, quæsívi te, et desiderávi intelléctu vidére quod crédidi, et multum disputávi, et laborávi. Dómine Deus meus, una spes mea, exáudi me, ne fatigátus nolim te qurere, sed quæram fáciem tuam semper ardénter.</la><fr> Et si toi, Dieu le Père, étais identique à ton Fils, à ton Verbe, Jésus-Christ, à votre Don, l'Esprit Saint, nous ne lirions pas dans les Écrits de vérité: Dieu a envoyé son Fils; et toi, Fils unique, tu ne dirais pas du Saint-Esprit: Celui que le Père enverra en mon nom, et: Celui que je vous enverrai de la part du Père. Dirigeant mes efforts d'après cette règle de foi, autant que je l'ai pu, autant que tu m'as donné de le pouvoir, je t'ai cherché; j'ai désiré voir par l'intelligence ce que je croyais; j'ai beaucoup étudié et beaucoup peiné. Seigneur mon Dieu, mon unique espérance, exauce-moi de peur que, par lassitude, je ne veuille plus te chercher, mais fais que toujours je cherche ardemment ta face.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Tibi laus, tibi glória, tibi gratiárum áctio * In sæcula sempitérna, o beáta Trínitas. V/. Et benedíctum nomen glóriae tuae sanctum, et laudábile et superexaltátum * In sæcula.</la><fr> R/. À toi louange, gloire et action de grâce * Pour les siècles des siècles, ô Trinité bienheureuse! V/. Et béni soit le Nom très saint de ta gloire, à toi la louange et l'honneur! * Pour. </fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Tu da quæréndi vires, qui inveníre te fecísti, et magis magísque inveniéndi te spem dedísti. Coram te est fírmitas et infírmitas mea: illam serva, istam sana. Coram te est sciéntia et ignorántia mea; ubi mihi aperuísti, súscipe intrántem; ubi clausísti, áperi pulsánti. Memínerim tui, intéllegam te, díligam te. Auge in me ista, donec me refórmes ad íntegrum. Scio scriptum esse: In multilóquio non effúgies peccátum. Sed útinam prædicándo verbum tuum, et laudándo te tantúmmodo lóquerer! Non solum fúgerem peccátum, sed méritum bonum acquírerem, quámlibet multum sic lóquerer.</la><fr> Toi, donne-moi la force de te chercher, toi qui m'as fait te trouver et qui m'as donné l'espoir de te trouver de plus en plus. Devant toi est ma force et ma faiblesse: garde ma force, guéris ma faiblesse. Devant toi est ma science et mon ignorance: là où tu m'as ouvert, accueille-moi quand je veux entrer; là où tu m'as fermé, ouvre-moi quand je viens frapper. Que ce soit de toi que je me souvienne, toi que je comprenne, toi que j'aime! Augmente en moi ces trois dons, jusqu'à ce que tu m'aies reformé tout entier. Je sais qu'il est écrit: L'abondance des paroles ne va pas sans péché. Puissé-je seulement parler pour prêcher ta parole et dire tes louanges! Non seulement j'éviterais le péché, mais j'acquerrais de précieux mérites, quelle que soit alors l'abondance des paroles.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto Spíritu, laudémus et superexaltémus eum * In sæcula. V/. Benedíctus es, Dómine, in firmaménto cæli, et laudábilis et gloriósus * In sæcula.</la><fr> R/. Bénissons le Père et le Fils et l'Esprit Saint: À lui, haute gloire, louange * Éternelle! V/. Béni sois-tu, Seigneur, au firmament du ciel: À toi, haute gloire, louange * Éternelle. </fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Neque enim homo de te beátus, peccátum præcíperet germáno in fide fílio suo, cui scripsit dicens: Prædica verbum; insta opportúne, importúne. Numquid dicéndum est istum non multum locútum, qui non solum opportúne, verum étiam importúne verbum tuum, Dómine, non tacébat? Sed ídeo non erat multum, quia tantum erat necessárium. Líbera me, Deus, a multilóquio quod pátior intus in ánima mea, mísera in conspéctu tuo, et confugiénte ad misericórdiam tuam.</la><fr> Car cet homme, dont tu fais tout le bonheur, n'aurait pas commandé de pécher au vrai fils de sa foi, lorsqu'il écrivait: Annonce la parole, insiste à temps et à contre-temps. Faudra-t-il dire qu'il n'a pas beaucoup parlé, celui qui ne taisait pas ta parole, Seigneur, non seulement à temps, mais à contre-temps? Mais il n'y avait pas trop de paroles, parce qu'il y avait seulement le nécessaire. Délivre-moi, Seigneur, de l'abondance de paroles dont je souffre à l'intérieur de mon âme, qui n'est que misère devant ton regard, mais qui se réfugie dans ta miséricorde.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. O beáta Trínitas, te laudámus, te benedícimus, te adorámus. Auge in nobis fidem, auge spem, auge caritátem, * O beáta Trínitas. V/. Tibi laus, tibi gloria, tibi gratiárum áctio in sæcula sempitérna, * O beáta. V/. Glória Patri. * O beáta.</la><fr> R/. Ô Trinité bienheureuse! Nous te louons, nous t'adorons, nous te bénissons. Fais grandir en nous la foi, l'espérance et la charité, * Ô Trinité bienheureuse! V/. À toi louange, gloire et action de grâce pour les siècles des siècles, * Ô Trinité. V/. Gloire au Père. * Ô Trinité.</fr></ligne></liturgia>
