<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Narratióne martýrii sanctórum mártyrum Carthaginiénsium (Cc. 15.18: éd. van Beek, 1936, 36-38.42)</la><fr>Récit du martyre des saintes Perpétue et Félicité</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Felicitáti grátia Dómini eiúsmodi cóntigit: cum octo iam ménsium ventrem habéret (nam prægnans fúerat apprehénsa), instánte spectáculi die in magno erat luctu, ne propter ventrem differrétur (quia non licet prægnántes pœnæ repræsentári) et ne inter álios póstea scelerátos sanctum et innocéntem sánguinem fúnderet. Sed et commártyres gráviter contristabántur, ne tam bonam sóciam quasi cómitem solam in via eiúsdem spei relínquerent.</la><fr> Félicité obtint du Seigneur une grande grâce. Elle était enceinte de huit mois, au moment de son arrestation. À l'approche du jour des jeux, elle se désolait, à la pensée qu'on ajournerait son martyre, à cause de son état: la loi interdisant d'exécuter des femmes enceintes. Elle craignait aussi qu'elle eût à verser plus tard son sang pur et sans tache dans une fournée de criminels. Ses compagnons de martyre, eux aussi, étaient profondément attristés à la pensée de laisser seule une si bonne compagne, une amie qui avec eux marchait vers une même espérance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sancti tui, Dómine, mirábile consecúti sunt iter, serviéntes præcéptis tuis, ut inveniréntur illæsi in aquis válidis; * Terra appáruit árida, et in mari Rubro via sine impediménto. V/. Victrícem manum tuam laudavérunt páriter, et decantavérunt, Dómine, nomen sanctum tuum. * Terra.</la><fr> R/. Tes fidèles, Seigneur, ont parcouru un chemin de merveille, ils ont gardé tes préceptes et ils ont traversé, indemnes, les eaux tumultueuses; * La terre sèche est apparue, et, dans la mer Rouge, une voie sans obstacle. V/. Ils ont célébré ensemble ta main victorieuse; ils ont chanté, Seigneur, ton saint nom. * La terre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Coniúncto ítaque uníto gémitu ad Dóminum oratiónem fudérunt ante tértium diem múneris. Statim post oratiónem dolóres invasérunt. Et cum pro naturáli difficultáte óctavi mensis in partu labórans doléret, ait illi quidam ex minístris cataractariórum: " Quæ sic modo doles, quid fácies obiécta béstiis, quas contempsísti cum sacrificáre noluísti? " Et illa respóndit: " Modo ego pátior quod pátior; illic autem álius erit in me qui patiétur pro me, quia et ego pro illo passúra sum. " Ita eníxa est puéllam, quam sibi quædam soror in fíliam educávit.</la><fr> Aussi, trois jours avant les jeux, tous ensemble, dans une supplication commune, adressèrent au Seigneur leur prière. À peine avaient-ils terminé leur demande, que les douleurs saisirent Félicité. En raison des difficultés inhérentes à un accouchement au huitième mois, elle souffrait beaucoup et gémissait. Alors, un des geôliers lui dit: " Si déjà tu gémis ainsi maintenant, que feras-tu une fois livrée aux fauves, que tu as bravés en refusant de sacrifier? " Félicité lui répondit: " Maintenant c'est moi qui souffre ce que je souffre. Mais, là-bas, un autre sera en moi qui souffrira pour moi, parce que c'est pour lui que je souffrirai. " Félicité mit au monde une fille, qu'une chrétienne adopta comme son enfant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vérbera carníficum non timuérunt sancti Dei, * Moriéntes pro Christi nómine, ut héredes fíerent in domo Dómini. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam, adépti sunt repromissiónes. * Moriéntes.</la><fr> R/. Les fidèles du Seigneur n'ont pas redouté les verges des bourreaux, * Livrés à la mort pour le nom du Christ, ils ont gagné l'héritage dans la maison du Seigneur. V/. Par leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice, obtenu ce que Dieu promettait. * Livrés à la mort.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Illúxit dies victóriæ mártyrum, et processérunt de cárcere in amphitheátrum, quasi in cælum, hílares, vultu decóri, si forte gáudio pavéntes non timóre. Sequebátur Perpétua lúcido vultu et plácido incéssu, ut matróna Christi, ut Dei delicáta, vigóre oculórum deíciens ómnium conspéctum. Item Felícitas, salvam se peperísse gaudens ut ad béstias pugnáret, a sánguine ad sánguinem, ab obstetríce ad retiárium, lotúra post partum baptísmo secúndo.</la><fr> Le jour de la victoire se leva enfin. Les martyrs quittèrent la prison et s'acheminèrent vers l'amphithéâtre; on eût dit qu'ils montaient au ciel. Leurs visages étaient radieux, ils étaient beaux. Ils étaient émus non de peur, mais de joie. Perpétue marchait derrière, d'un pas tranquille, comme une grande dame du Christ, comme la petite bien-aimée de Dieu. L'éclat de son regard forçait tous les spectacteurs à baisser les yeux. Félicité la suivait; elle était toute joyeuse de son heureuse délivrance qui lui permettait d'affronter les fauves; elle était ravie d'aller du sang au sang, de l'accouchement au rétiaire, pour se purifier par un second baptême.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Reddet Deus mercédem labórum sanctórum suórum * Et dedúcet illos in via mirábili. V/. Excélsus coronávit eos Dóminus coróna iustítiæ. * Et. V/. Gloria Patri. * Et</la><fr> R/. Le Seigneur va récompenser les saints de leurs peines, * Il va les conduire sur un chemin de merveille. V/. Le Seigneur, le Très-Haut, les a couronnés d'un diadème de sainteté. * Il va. V/. Gloire au Père. * Il va.</fr></ligne></liturgia>
