<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi (Orat. 43, 69: PG 36, 590)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nazianze</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quod Basílius alióqui mélius quam quivis álii Spíritum Sanctum Deum agnósceret, cum ex eo perspícue constat quod et hoc sæpe palam, quoad per tempus licébat, prædicávit, et privátim apud eos a quibus interrogabátur, haud cunctánter conféssus est; tum vero in suis ad me sermónibus apértius id demonstrávit (neque enim quidquam umquam, cum de his rebus mecum colloquerétur, ánimo tectum occultúmque hábuit); non simplíciter hoc affírmans, sed, quod ántea ipsi perráro accíderat, sibi rem ómnium máxime horréndam imprecátus, nempe, ut ab ipso Spíritu excíderet, nisi cum Patre et Fílio Spíritum ut consubstantiálem et honóre parem venerarétur.</la><fr> Que Basile ait mieux que quiconque connu la divinité de l'Esprit, c'est ce qui ressort clairement de ce fait qu'il l'a souvent proclamée en public, si jamais l'occasion s'en présentait, et que, dans l'intimité, à ceux qui l'interrogeaient il mettait de l'empressement à la confesser; mais il l'a fait en termes plus clairs dans ses conversations avec moi, pour qui il n'avait rien de caché quand il m'entretenait de cette question: non content de simples déclarations sur ce point, mais —  chose qu'il n'avait encore faite auparavant que rarement —  formulant contre soi la plus effroyable des imprécations: de se voir rejeté par l'Esprit lui-même, s'il ne vénérait pas l'Esprit avec le Père et le Fils, comme étant de la même substance et digne des mêmes honneurs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Isti sunt viri sancti quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína.</la><fr>R/. Voici les saints hommes que le Seigneur s'est choisis dans son amour indéfectible: il leur a donné une gloire éternelle; * L'Église est irradiée par leur enseignement, comme la lune par le soleil. V/. Grâce à leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice. * L'Église.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quod si quis me in tantis quoque rebus illíus sócium admíserit, áliquid quod plerísque incógnitum ante fuit, evulgábo. Nam cum tempus in summas angústias nos redígeret, hanc ipse ratiónem iníbat, ut sibi quidem dispensatiónem, nobis autem quos ob nóminis obscuritátem nemo in iudícium adductúrus, patriáque eiectúrus esset, loquéndi libertátem commítteret. Atque ita evangélium nostrum firmum et válidum erat, utriúsque præsídio suffúltum.</la><fr> Et si l'on veut bien me permettre de m'associer à lui, même dans de pareilles matières, je vais révéler une chose ignorée jusqu'à présent de la plupart: dans la gêne où les circonstances nous mettaient, il décida de se réserver la formulation et de me confier le franc-parler, à moi que personne ne devait juger ni chasser de la patrie à cause de l'obscurité de mon nom, en sorte que grâce à l'un et à l'autre notre évangile pût être puissant.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Propter testámentum Dómini et leges patérnas astitérunt sancti Dei in amóre fraternitátis: * Quia unus fuit semper spíritus in eis, et una fides. V/. Ecce quam bonum et quam iucúndum habitáre fratres in unum! * Quia.</la><fr>R/. Fidèles à l'alliance du Seigneur et aux lois de leurs pères, les saints de Dieu ont vécu dans l'amour fraternel: * Ils n'y eut toujours, entre eux, qu'un seul esprit, une seule foi. V/. Oui, il est bon, il est doux pour des frères de vivre ensemble et d'être unis! * Il n'y eut.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Mihi quidem omnibúsque quibus carus sum, útinam adsit illíus theología! Atque ídeo huiúsce viri quantum ad hanc rem áttinet, puritáti usqueádeo confído ut, præter ália ómnia, hoc quoque cum eo commúne habére non recúsem; ita ut ille mea, mihi vicíssim illíus ómnia et apud Deum et apud candidíssimos quosque hómines ascribántur.</la><fr> Puissé-je avoir, moi et tous ceux qui me sont chers, sa théologie! J'ai tant de confiance dans l'intégrité de mon héros dans cette affaire, qu'ici encore je fais cause commune avec lui à la face de tout le monde; qu'on mette à son compte ce qui est à moi, à mon compte ce qui est à lui, devant Dieu et devant hommes les plus sages. </fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt íncliti prsules Christi, qui mónita Dei cernéntes, spernéndo mundum, * Secúti sunt Dómini Iesu Christi pia vestígia. V/. Nihil terrénum, nihil carnále concupiscéntes, sed corónam immortálem accípere cupiéntes. * Secúti. V/. Glória Patri.  * Secúti.</la><fr>R/. Voici les glorieux pasteurs établis par le Christ; discernant la valeur des conseils évangéliques et méprisant l'esprit du monde, * Ils ont suivi amoureusement les traces du Seigneur Jésus-Christ. V/. Ne cherchant rien de terrestre, rien de périssable, mais désirant obtenir la couronne de l'immortalité, * Ils ont suivi. V/. Gloire au Père. * Ils ont suivi.</fr></ligne><ligne id="11"><la/><fr/></ligne><ligne id="12"><la>Die 3 ianuarii. S.  GENOVEFÆ, virginis</la><fr>Le 3 janvier. STE GENEVIÈVE, vierge</fr></ligne><ligne id="13"><la> De communi virginum, vel sanctarum mulierum, præter sequentia:</la><fr>Commun des vierges ou des saintes, sauf:</fr></ligne></liturgia>
