<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Quodvúltdeus epíscopi (Sermo 2 de Symbolo, 4: CCL 60, 339-340)</la><fr>Homélie de saint Quodvultdeus</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Nascitur infans parvus, rex magnus. Adducúntur de longínquo magi; véniunt ut adórent adhuc in præsépi iacéntem, sed iam in cælo et in terra regnántem. Annuntiántibus magis regem natum, turbátur Heródes, et, ne regnum perdat, vult eum occídere, in quem si créderet, et hic secúrus, et in illa vita sine fine regnáret.</la><fr> Un petit enfant vient de naître: c'est le grand roi. Les mages arrivent d'un lointain pays. Ils viennent adorer celui qui est encore couché dans la crèche, mais qui règne au ciel et sur terre. Quand les mages annoncent la naissance du roi, Hérode est pris d'inquiétude; pour ne pas perdre son trône, il veut le tuer, alors que, s'il avait cru en lui, il aurait été ici-bas en sécurité et, dans la vraie vie, il aurait régné sans fin.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Ex ore infántium et lacténtium, Deus, perfecísti laudem propter inimícos tuos, * Dómine Deus noster. V/. Quóniam eleváta est magnificéntia tua super cælos, * Dómine.</la><fr>R/. Par la bouche des enfants, des tout-petits, ô Seigneur, ta splendeur est chantée : rempart que tu opposes à l'adversaire, * Ô Seigneur, notre Dieu ! V/. Tu es magnifique, exalté au-dessus des cieux, * Ô Seigneur.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Quid times, Heródes, quia audis regem natum? Non venit ille ut te exclúdat, sed ut diábolum vincat. Sed tu hæc non intéllegens turbáris et sævis; et ut perdas unum quem quæris, per tot infántium mortes effíceris crudélis. Non te ulla píetas plangéntium matrum, aut lugéntium patrum fúnera filiórum, non mugítus et gémitus révocat infántium. Necas párvulos córpore, quia te necat timor in corde; et putas, si hoc quod cupis impléveris, diu te posse vívere, cum ipsam Vitam quæras occídere.</la><fr> Pourquoi as-tu peur, Hérode, en apprenant la naissance du roi? Il ne vient pas pour te détrôner, mais pour triompher du diable. Et comme tu ne comprends pas cela, tu es inquiet et tu entres en fureur; et afin de perdre le seul enfant que tu recherches, tu es assez cruel pour en faire mourir un si grand nombre. Tu ne recules ni devant l'amour des mères éplorées, ni devant le deuil des pères pleurant leurs fils, ni devant les hurlements et les gémissements des tout-petits. Tu assassines ces faibles corps parce que la peur assassine ton cœur. Et tu t'imagines, si tu réalises tes désirs, que tu pourras vivre longtemps, alors que c'est la Vie elle-même que tu cherches à détruire.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Effudérunt sánguinem sanctórum velut aquam in circúitu Ierúsalem. * Et non erat qui sepelíret. V/. Víndica, Dómine, sánguinem sanctórum tuórum qui effúsus est. * Et non erat.</la><fr>R/. On a répandu, comme de l'eau, le sang des martyrs aux alentours de Jérusalem, * Et personne pour les ensevelir! V/. Montre-toi, Seigneur, le vengeur-du-sang de tes serviteurs! * Et personne.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ille autem fons grátiæ, parvus et magnus, qui in præsépi iacet, thronum tuum terret; agit per te nesciéntem causas suas, et a captivitáte diáboli ánimas líberat. Suscépit fílios inimicórum in númerum adoptatórum. Moriúntur párvuli pro Christo nesciéntes, paréntes plangunt mártyres moriéntes; ille, nondum loquéntes, idóneos suos éfficit testes. Ecce quómodo regnat, qui sic regnáre vénerat. Ecce iam líberat liberátor, et salútem præstat salvátor.</la><fr> Celui qui est la source de la grâce, à la fois petit et grand, qui est couché dans la crèche, épouvante ton trône. Il agit par toi, sans que tu connaisses ses desseins, et il délivre les âmes de la captivité du diable. Il accueille les fils de ses ennemis et les adopte pour ses enfants. Ces tout-petits meurent pour le Christ sans le savoir, les parents pleurent la mort de ces martyrs; et ceux qui ne parlent pas encore, le Christ les rend capables d'être ses témoins. Voilà comment il règne, lui qui était venu régner ainsi. Voici que déjà le libérateur accomplit la libération, et que le sauveur apporte le salut.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Isti sunt sancti qui passi sunt propter te, Dómine: víndica eos, * Quia clamant ad te cotídie. V/. Víndica, Dómine, sánguinem sanctórum tuórum qui effúsus est. * Quia.</la><fr>R/. Vois, Seigneur, les saints qui ont souffert pour toi, sois leur vengeur-du-sang! * Ils crient vers toi jour après jour! V/. Montre-toi, Seigneur, le vengeur-du-sang de tes serviteurs! * Ils crient.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Sed tu, Heródes, nésciens hoc, turbáris et sævis; et dum contra párvulum sævis, iam illi obséquium præbes, et nescis. O magnum donum grátiæ! Quibus eórum méritis præstitum est ut sic víncerent infántes? Necdum loquúntur, et Christum confiténtur. Necdum mótibus membrórum valent suscípere pugnam, et victóriæ iam éfferunt palmam.</la><fr> Mais toi, Hérode, ignorant tout cela, tu es inquiet et tu entres en fureur; et tandis que tu t'irrites contre un petit enfant, tu lui rends déjà hommage, mais tu l'ignores. Qu'il est grand, le don de la grâce! Par quels mérites ces enfants ont-ils obtenu d'être ainsi des vainqueurs? Ils ne parlent pas encore, et ils confessent le Christ. Leurs corps sont encore incapables d'engager la lutte, et ils remportent déjà la palme de la victoire.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Fulgébunt iusti sicut lílium, * Et sicut rosæ in Iéricho florébunt ante Dóminum. V/. Iusti fulgébunt in glória sanctórum, indúti véstibus albis. * Et sicut. V/. Glória Patri. * Et sicut.</la><fr>R/. Les justes resplendiront, comme l'éclat des lys; * Et, comme s'épanouissent les roses de Jéricho, ils feront éclore leurs fleurs devant le Seigneur. V/. Au milieu de la gloire des élus, les justes resplendiront, vêtus de blanc. * Et. V/. Gloire au Père. * Et.</fr></ligne></liturgia>
