<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Marcum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Marc</fr></ligne><ligne id="2"><la> Primo die Azymórum, quando Pascha immolábant, dicunt Iesu discípuli eius: " Quo vis eámus et parémus ut mandúces Pascha? " Et réliqua.</la><fr> Le premier jour de la fête des pains sans levain, où l'on immolait l'agneau pascal, les disciples de Jésus lui disent: " Où veux-tu que nous allions faire les préparatifs pour ton repas pascal? " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Matthæum (Hom. 82, 1: PG 58, 737-739)</la><fr>Homélie de s. Jean Chrysostome sur l'Évangile de Matthieu</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Et manducántibus illis accípiens panem fregit. Cur tunc témpore páschatis hoc mystérium celebrávit? Ut úndique discas illum véteris Testaménti fuísse legislatórem et ea quæ in illo sunt propter hæc adumbráta fuísse. Ideóque ubi typus erat, ibi veritátem constítuit. Véspera autem plenitúdinis témporum signum erat, indicabátque res demum ad finem accédere. Grátiasque agit, docens nos quómodo opórteat hoc mystérium celebráre, osténdens se non invítum ad passiónem veníre, instituénsque nos, ut quidquid patiámur, cum gratiárum actióne ferámus, bonámque inde spem áfferens.</la><fr> Pendant qu'ils mangeaient, il prit du pain et le rompit. Pourquoi célébra-t-il ce mystère au moment de la Pâque? C'est pour que tu apprennes qu'il est le législateur de l'ancien Testament et que tout y préfigurait les choses présentes. À la figure il substitue la vérité. La circonstance du soir représentait la plénitude des temps et annonçait qu'on approchait de la fin. Il rendit grâce pour nous enseigner comment célébrer ce mystère, pour nous montrer qu'il n'allait pas à la passion contre son gré, pour nous apprendre à supporter avec action de grâces tous nos maux, et pour nous donner une magnifique espérance.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui mandúcat meam carnem et bibit meum sánguinem, * In me manet et ego in eo. V/. Non est ália nátio tam grandis, quae hábeat deos appropinquántes sibi, sicut Deus noster adest nobis. * In me.</la><fr> R/. Celui qui mange ma chair et boit mon sang, * Celui-là demeure en moi, et moi je demeure en lui. V/. Quelle est la grande nation dont les dieux soient aussi proches que le Seigneur notre Dieu est proche de nous? * Celui-là.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Nam si typus et figúra a tanta pótuit servitúte liberáre, multo magis véritas orbem liberábit, inque benefícium géneris nostri tradétur. Idcírco non ántehac mystérium dedit, sed cum legália post hæc cessatúra essent. Et caput sollemnitátum eórum solvit, ad áliam ipsos tránsferens mensam terribilíssimam, aítque: Accípite, comédite; hoc est corpus meum, quod pro vobis frángitur.</la><fr> Si la figure et le signe ont pu délivrer d'une si grande servitude, combien plus la vérité ne délivrera-t-elle pas le monde entier en apportant au genre humain un immense bienfait? Par conséquent, il n'établit pas ce mystère avant la cessation des institutions légales. Il fait disparaître la principale solennité des Juifs, et il les invite à une autre table, bien plus effrayante: Prenez et mangez; ceci est mon corps qui sera rompu pour vous.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Misit me vivens Pater, et ego vivo propter Patrem, * Et qui mandúcat me, vivet propter me. V/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus. * Et qui.</la><fr> R/. De même que le Père, qui est vivant, m'a envoyé, et que moi je vis par le Père, * De même aussi celui qui me mange vivra par moi. V/. Le Seigneur lui fait manger le pain de la vie et de l'intelligence. * De même aussi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Et quómodo non turbáti sunt hoc audiéntes? Quia multa magnáque ea de re iam ipsis díxerat. Ideo non illud ultra státuit; quia iam satis audíerant. Causam vero passiónis dicit, peccatórum nempe remissiónem. Et sánguinem novi testaménti vocat, id est pollicitatiónis novæ legis. Hoc enim iam olim pollícitus erat, et novum testaméntum confírmat. Ac quemádmodum vetus oves et vítulos hábuit, sic et hoc domínicum sánguinem. Hinc étiam osténdit se moritúrum esse: ídeo et testaméntum mémorat, et véteris étiam mentiónem facit; nam et illud quoque per sánguinem dedicátum fúerat. Iterum quoque mortis causam dicit: Qui pro multis effundétur in remissiónem peccatórum; aítque: Hoc fácite in meam commemoratiónem.</la><fr> Et comment n'ont-ils pas été troublés en entendant ces mots? Parce qu'il leur avait déjà dit à ce sujet des choses grandes et magnifiques. Il n'insiste donc pas, puisqu'ils avaient déjà suffisamment compris . Mais il leur dit le but de sa passion: la rémission des péchés. Et il appelle son sang "sang de la nouvelle Alliance", c'est-à-dire sang de la promesse de la loi nouvelle. Cette alliance, en effet, il l'avait déjà promise autrefois, et c'est l'alliance nouvelle qui la réalise parfaitement. De même que l'ancienne avait des agneaux et des taureaux, celle-ci a le sang du Seigneur. Par là il montre qu'il doit mourir et c'est pourquoi il parle d'alliance, en rappelant la première; en effet, la première avait été scellée dans le sang. Et il revient sur le but de sa mort en disant: Qui sera répandu pour la multitude en rémission des péchés; et il ajoute: Faites ceci en mémoire de moi.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Calix benedictiónis, cui benedícimus, nonne communicátio sánguinis Christi est? * Et panis, quem frángimus, nonne participátio córporis Christi est? V/. Calix tuus inébrians quam præclárus est, Dómine! * Et panis.</la><fr> R/. La coupe d'action de grâce que nous bénissons, n'est-elle pas communion au sang du Christ? * Le pain que nous rompons, n'est-il pas communion au corps du Christ? V/. Ta coupe enivrante: comme elle est incomparable, Seigneur! * Le pain.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Viden' quómodo a iudáicis abdúcat et ávocet móribus? Nam, sicut illud, inquit, celebrabátis in commemoratiónem miraculórum in Ægýpto editórum, ita et hoc in meam commemoratiónem fácite. Illud effúsum est ad salútem primogenitórum; hoc ad remissiónem peccatórum totíus orbis. Hic est enim sanguis meus, inquit, qui effundétur in remissiónem peccatórum. Hoc porro dixit, ut simul osténderet passiónem et crucem esse mystérium, atque hac ratióne íterum discípulos consolarétur. Et sicut Móyses ait: Hoc vobis memoriále sempitérnum, sic et ipse: In meam commemoratiónem, donec véniam. Idcírco ait: Desidério desiderávi hoc Pascha manducáre, id est vobis res novas trádere et pascha dare, quo vos spiritáles reddam.</la><fr> Voyez-vous comment il détourne les siens des usages judaïques et les en éloigne? De même que vous célébriez cette fête en mémoire des prodiges opérés en Égypte, de même célébrez-la maintenant en mémoire de moi. Le sang répandu alors le fut pour le salut des premiers-nés; celui que je vais répandre le sera pour la rémission des péchés du monde entier: Ceci est mon sang qui sera répandu pour la rémission des péchés. Il parle ainsi pour montrer d'abord que sa passion et sa croix sont un mystère, et puis pour consoler de nouveau ses disciples. Moïse avait dit: Ceci sera pour vous un mémorial perpétuel; lui-même dit: En mémoire de moi, jusqu'à ce que je vienne. C'est pourquoi il avait dit aussi: J'ai désiré ardemment manger cette Pâque, c'est-à-dire vous livrer des choses nouvelles, vous donner une Pâque qui fera de vous des hommes spirituels.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Transitúrus de mundo ad Patrem Iesus, in mortis suæ memóriam, * Instítuit sui córporis et sánguinis sacraméntum. V/. Corpus in cibum, sánguinem in potum tríbuens: Hoc, ait, fácite in meam commemoratiónem. * Instítuit. V/. Glória Patri. * Instítuit.</la><fr> R/. Quand l'heure fut venue pour lui de passer de ce monde à son Père, Jésus institua le mémorial de sa mort, * Le sacrement de son corps et de son sang. V/. Il offrit son corps pour nourriture, son sang pour breuvage, en disant: Faites cela en mémoire de moi. * Le. V/. Gloire au Père. * Le.</fr></ligne></liturgia>
