<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Loquebátur Iesus turbis de regno Dei, et eos qui cura indigébant sanábat. Et réliqua.</la><fr> Jésus parlait du règne de Dieu à la foule, et il guérissait ceux qui en avaient besoin. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Chrysóstomi epíscopi in Epístulam primam ad Corínthios (Hom. 24, 4-5: PG 61, 204-205)</la><fr>Homélie de saint Jean Chrysostome sur la première Lettre aux Corinthiens</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Christus dedit nobis carnes suas ut impleámur, ad maiórem nos amicítiam áttrahens. Accedámus ígitur cum fervóre ad illum, et cum ardénti caritáte, et ne subeámus supplícium. Quanto enim maióra benefícia accepérimus, tanto magis puniémur, cum benefíciis indígni apparébimus. Hoc étiam corpus in præsépi iacens revériti sunt magi. Et viri ímpii ac bárbari pátria domóque relícta, viam eménsi sunt longam, et veniéntes cum timóre et tremóre multo ipsum adoravérunt.</la><fr> Le Christ nous a donné sa chair en nourriture pour nous rassasier , nous attirant à une plus grande amitié. Donc, approchons-nous de lui avec la ferveur d'une ardente charité, pour ne pas nous exposer au châtiment. Car plus les bienfaits reçus auront été grands, plus sévères seront les peines, au cas où nous serions trouvés indignes de ces bienfaits. Même les mages ont vénéré ce corps, couché dans une mangeoire. Or ces païens étrangers, ayant laissé leur pays et leur demeure, ont parcouru un long chemin et, en arrivant, pénétrés de crainte et d'un profond respect, ils se sont prosternés en adoration.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui mandúcat meam carnem et bibit meum sánguinem, * In me manet et ego in eo. V/. Non est ália nátio tam grandis, quae hábeat deos appropinquántes sibi, sicut Deus noster adest nobis. * In me.</la><fr> R/. Celui qui mange ma chair et boit mon sang, * Celui-là demeure en moi, et moi je demeure en lui. V/. Quelle est la grande nation dont les dieux soient aussi proches que le Seigneur notre Dieu est proche de nous? * Celui-là.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Imitémur saltem bárbaros, nos cælórum cives. Illi namque in præsépe respiciéntes et in tugúrio, et nihil eórum respiciéntes, quæ tu nunc vides, cum tremóre multo accessérunt: tu vero non in præsépe réspicis, sed in altáre; non mulíerem tenéntem, sed sacerdótem astántem, et Spíritum cum ubertáte magna in propósita supervolántem. Non simplíciter hoc ipsum corpus vides, ut illi, sed nosti ipsíus et virtútem et dispensatiónem omnem, et nihil ignóras eórum quæ per ipsum perfécta sunt, cum ómnia initiátus accuráte didíceris. Excitémus ítaque nos ipsos et horreámus, et multo maiórem quam bárbari illi pietátem exhibeámus, ut non témere et inconsideráte accedéntes, ignem in caput nostrum congerámus.</la><fr> Imitons du moins ces étrangers, nous, les citoyens des cieux! Eux qui, pourtant, à la vue d'une mangeoire et d'une cabane, ne discernaient rien de ce que toi, tu vois maintenant, se sont approchés avec un profond respect: mais toi, ce n'est pas sur une mangeoire que tu portes ton regard, c'est sur l'autel; ce n'est pas une femme tenant le corps, que tu vois, c'est le prêtre, qui se tient là, et c'est l'Esprit planant sur les offrandes avec une grande puissance de fécondité. Ce corps, tu ne le vois pas seulement, à l'instar des mages, mais tu connais, en ce qui le concerne, et sa puissance, et tout le plan divin; n'ignorant rien de tout ce qui s'est accompli par lui, puisque tu as tout appris, pour avoir été initié avec soin. Hé bien! Réveillons notre zèle, frémissons d'une crainte sacrée; faisons preuve envers lui d'un religieux amour, beaucoup plus grand que celui de ces étrangers, de peur d'amasser des charbons ardents sur nos têtes, pour nous être approchés inconsidérément et sans préparation.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Misit me vivens Pater, et ego vivo propter Patrem, * Et qui mandúcat me, vivet propter me. V/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus. * Et qui.</la><fr> R/. De même que le Père, qui est vivant, m'a envoyé, et que moi je vis par le Père, * De même aussi celui qui me mange vivra par moi. V/. Le Seigneur lui fait manger le pain de la vie et de l'intelligence. * De même aussi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Hæc autem dico, non ut ne accedámus; sed ne témere accedámus. Sicut enim témere accédere, perículum est: sic his mýsticis cenis non communicáre, fames est et mors. Hæc enim mensa nervi ánimæ nostræ, mentis vínculum, fidúciæ causa, spes, salus, lux, vita est. Si cum hoc sacrifício illo abiérimus, cum fidúcia sacra illa vestíbula adíbimus, quasi quibúsdam áureis armis instrúcti úndique.</la><fr> Ce que je dis, ce n'est pas pour vous empêcher d'approcher, mais pour vous empêcher d'approcher sans préparation. Car, autant il y a de danger à s'approcher à la légère, autant ne pas communier à ce banquet mystique, c'est famine et mort. Car cette table est la vigueur de notre âme, le lien de notre esprit, la raison d'être de notre assurance, notre espérance, notre remède, notre lumière, notre vie. Si nous nous en allons munis de ce viatique, nous pourrons aborder en toute assurance les parvis sacrés, comme si nous étions protégés de tous côtés par des armures en or.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Calix benedictiónis, cui benedícimus, nonne communicátio sánguinis Christi est? * Et panis, quem frángimus, nonne participátio córporis Christi est? V/. Calix tuus inébrians quam præclárus est, Dómine! * Et panis.</la><fr> R/. La coupe d'action de grâce que nous bénissons, n'est-elle pas communion au sang du Christ? * Le pain que nous rompons, n'est-il pas communion au corps du Christ? V/. Ta coupe enivrante: comme elle est incomparable, Seigneur! * Le pain.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ecquid futúra dico? Hic nempe tibi terram cælum facit hoc mystérium. Aperi ergo cæli portas et pérspice; immo pótius non cæli, sed cæli cælórum, et tunc vidébis illud quod dictum est. Quod enim illic ómnium pretiosíssimum est, hoc tibi in terra iacens monstrábo. Sicut enim in régia quod ómnium magnificentíssimum est, non muri sunt, non tectum áureum, sed régium corpus in sólio sedens: sic et in cælis régium corpus. Abstérge ígitur ánimam, præpara mentem ad horum mysteriórum perceptiónem.</la><fr> Et pourquoi parler du futur? Dès ici-bas, assurément, ce mystère fait pour toi de la terre un ciel. Ouvre donc les portes du ciel et contemple; - mais non! plus encore que le ciel, ce sont les cieux des cieux! - alors tu verras ce qui t'a été dit. Ce qu'il y a là-haut d'infiniment précieux, de plus précieux que tout, je te le montrerai ici-bas, sur la terre. Dans un palais royal, ce qui, plus que tout, rayonne de magnificence, ce ne sont pas les murailles, ce n'est pas le toit en or, mais c'est le corps du roi qui siège sur un trône. Dans les cieux, de même, c'est le corps du roi. Alors, purifies ton âme, et prépare ton esprit à la réception de ces mystères.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Transitúrus de mundo ad Patrem Iesus, in mortis suæ memóriam, * Instítuit sui córporis et sánguinis sacraméntum. V/. Corpus in cibum, sánguinem in potum tríbuens: Hoc, ait, fácite in meam commemoratiónem. * Instítuit. V/. Glória Patri. * Instítuit.</la><fr> R/. Quand l'heure fut venue pour lui de passer de ce monde à son Père, Jésus institua le mémorial de sa mort, * Le sacrement de son corps et de son sang. V/. Il offrit son corps pour nourriture, son sang pour breuvage, en disant: Faites cela en mémoire de moi. * Le. V/. Gloire au Père. * Le.</fr></ligne></liturgia>
