<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Adhortatióne sancti Hugónis abbátis ad sanctimoniáles (PL 159, 947-948)</la><fr>Exhortation de saint Hugues de Cluny à des moniales</fr></ligne><ligne id="3"><la> Non láteat, o fíliæ, præcordiálem caritátem vestram, quia ex quo illum locum divína præeúnte et cooperánte cleméntia fundávimus, evidentíssime Dei omnipoténtis propitiatiónem piúmque respéctum ibi adésse sénsimus et expérti sumus; qui sua grátia locum ipsum et spiritálibus promóvit increméntis, et temporálibus benefíciis aliquantísper ampliávit. Ad vos ígitur, o fíliæ, hic speciáliter noster sermo dirígitur, per quem vestram patérno afféctu unanimitátem convenímus, obsecrántes in Dómino, et propter Dóminum, ut illuc suspirétis, illuc totam ánimi intentiónem transferátis ; quidquid in sæculo cérnitur, tamquam níhilum et ináne, et quasi nébulam pertranseúntem reputáte.</la><fr> Votre cordiale charité ne doit pas l'ignorer, mes filles: depuis que nous avons fondé ce monastère, prévenus et aidés par la divine clémence, nous avons perçu et éprouvé très clairement la présence en ce lieu de la miséricorde du Dieu tout-puissant et de son regard plein de bonté; par sa grâce, il a fait grandir cette maison par des progrès spirituels, et il lui a donné quelque accroissement par des bienfaits temporels. C'est donc à vous, mes filles, que nous destinons spécialement notre discours; nous nous adressons à votre charité par une affection toute paternelle, vous adjurant dans le Seigneur et à cause du Seigneur, de diriger vos soupirs vers le ciel, d'orienter dans cette direction tout le zèle de votre âme et de compter tout ce qui se voit dans le monde comme néant, vanité et comme un nuage qui passe.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Et quia neque diem neque horam, qua ad vestram vocatiónem Dóminus véniat, nostis, nolíte esse secúræ, sed die noctúque suspéctæ et de animárum vestrárum salúte sollícitæ, præparáte thálamos córdium vestrórum ad ampléxus sponsi vestri, illíus scílicet magni regis, cui fidem promisístis, procurántes atténtius ne quid in vobis repériat quod suæ displíceat maiestáti.</la><fr> Et parce que vous ne connaissez ni le jour ni l'heure où le Seigneur viendra vous appeler, ne soyez pas trop assurées, mais attentives de jour et de nuit et préoccupées du salut de vos âmes; préparez la chambre nuptiale de votre cœur pour l'étreinte de votre Époux, c'est-à-dire de ce grand roi à qui vous avez promis votre foi, et évitez soigneusement qu'il ne trouve en vous la moindre chose qui déplaise à sa majesté.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cogitáte ítaque quid fecístis, recogitáte quid vovístis; et, si áliquam vestrum própria remórdet consciéntia in áliquo excessísse, cogitándo vidélicet, loquéndo, operándo, seu fortássis indébite dando aut accipiéndo, vel áliud professióni vestræ contrárium agéndo, rédeat ad cor, recúrrat ad fontem, suóque prióri vice nostra rem humíliter maniféstet et veráciter confiteátur sicque, quantum humána permíttit fragílitas, cum Dei adiutório de cétero ab huiúsmodi cáveat.</la><fr> Ainsi, songez à ce que vous avez fait et repassez dans votre cœur ce que vous avez voué; et, si l'une de vous éprouve dans sa conscience des remords pour quelque péché en pensée, en parole ou en action, si par hasard elle a donné ou reçu quelque chose illégitimement, ou bien si elle a commis quelque autre action contraire à sa profession, qu'elle revienne en son cœur, qu'elle recoure à la source, qu'elle manifeste humblement la chose à son supérieur, qui nous représente, qu'elle la confesse en toute vérité, et qu'elle se garde à l'avenir, autant que le permet la fragilité humaine, de ce genre de faute, avec le secours de Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Hugo præésse dignus, nomen maióris factis implévit, Christi vices agens in monastério; * Et ferméntum divínæ iustítiæ in discipulórum méntibus conspérsit. V/. Dúplici doctrína frátribus pr fuit, bona et sancta opéribus ámplius quam verbis osténdens. * Et ferméntum. V/. Glória Patri.* Et ferméntum.</la><fr> R/. Le saint abbé Hugues, digne d'être le premier, mit en œuvre son titre plus élevé, en tenant, dans le monastère, la place du Christ; * Il sema dans le cœur des disciples un levain de justice divine. V/. Il donna aux frères et l'exemple et l'enseignement, prêchant la bonté, la sainteté, plus par ses actions que par ses paroles. * Il sema. V/. Gloire au Père.* Il sema.</fr></ligne></liturgia>
