<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Leónis Magni papæ (Sermo 69, 1. 3. 5-6: SC 200, 46-48. 50-52. 54-56)</la><fr>Sermon de saint Léon le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Omnium quidem sanctárum sollemnitátum, dilectíssimi, totus mundus est párticeps, et uníus fídei píetas éxigit ut quidquid pro salúte universórum gestum recólitur, commúnibus ubíque gáudiis celebrétur. Verúmtamen hodiérna festívitas, præter illam reveréntiam quam toto terrárum orbe proméruit, speciáli et própria nostræ urbis exsultatióne veneránda est, ut ubi præcipuórum apostolórum glorificátus est éxitus, ibi in die martýrii eórum sit lætítiæ principátus. Isti enim sunt viri per quos tibi Evangélium Christi, Roma, resplénduit; et quæ eras magístra erróris, facta est discípula veritátis. Isti sunt sancti patres tui veríque pastóres, qui te regnis cæléstibus inseréndam multo mélius multóque felícius condidérunt, quam illi quorum stúdio prima mœnium tuórum fundaménta locáta sunt.</la><fr> À toutes les saintes solennités, bien-aimés, le monde entier prend part et la piété née d'une foi unique demande que le souvenir de ce qui fut accompli pour le salut de tous soit partout célébré dans une allégresse commune à tous. Cependant la fête d'aujourd'hui n'a pas seulement mérité d'être honorée par la terre entière, elle doit en outre être vénérée par notre ville avec une joie particulière et personnelle, en sorte que, là où la mort des premiers parmi les Apôtres a été entourée de gloire, là aussi la joie soit la plus haute au jour de leur martyre. Ces hommes, en effet, sont ceux par qui l'Évangile du Christ a brillé pour toi, Rome; et toi qui étais maîtresse d'erreur, tu es devenue par eux disciple de la vérité! Ce sont eux tes saints pères et tes vrais pasteurs, qui, pour t'intégrer au royaume céleste, t'ont bien mieux et plus heureusement fondée que ceux par l'initiative de qui ont été posées les premières assises de tes murs.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Qui operátus est Petro in apostolátum, operátus est et mihi inter gentes, * Et cognovérunt grátiam Dei, quæ data est mihi. V/. Grátia Dei in me vácua non fuit, sed grátia eius semper in me manet. * Et cognovérunt.</la><fr> R/. Celui dont l'action a transformé Pierre en apôtre, a aussi fait de moi un apôtre au milieu des païens: * Ils ont reconnu la grâce de Dieu, qui m'a été donnée. V/. La grâce de Dieu en moi n'a pas été stérile; au contraire, elle est toujours à l'œuvre en moi. * Ils ont reconnu.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nam cum duódecim apóstoli, accépta per Spíritum Sanctum ómnium locutióne linguárum, imbuéndum Evangélio mundum, distribútis sibi terrárum pártibus, suscepíssent, beatíssimus Petrus, princeps apostólici órdinis, ad arcem Románi destinátur impérii, ut lux veritátis quæ in ómnium géntium revelabátur salútem, efficácius se ab ipso cápite per totum mundi corpus effúnderet.</la><fr> Lorsqu'en effet les douze Apôtres, ayant reçu par l'action du Saint-Esprit la faculté de parler toutes les langues, eurent pris le monde en charge pour lui enseigner l'Évangile, après s'être distribué entre eux les diverses parties de la terre, saint Pierre, chef du corps apostolique, fut envoyé à la citadelle de l'empire romain: ainsi la lumière de la vérité, révélée pour le salut de tous les peuples, se répandrait plus efficacement, à partir de la tête elle-même, à travers le corps entier du monde.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Scio cui crédidi, et certus sum * Quia potens est depósitum meum serváre in illum diem. V/. Repósita est mihi coróna iustítiæ, quam reddet mihi Dóminus, * Quia potens est.</la><fr> R/. Je sais bien à qui je me fie, et, j'en ai la conviction, * Il est assez puissant pour sauvegarder mon dépôt jusqu'au jour de sa venue. V/. Déjà m'est réservée la couronne de justice que me remettra le Seigneur: * Il est assez puissant.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Augébant fidúciam tuam, beatíssime Petre apóstole, tot signa miraculórum, tot dona charísmatum, tot experiménta virtútum. Iam pópulos qui ex circumcisióne credíderant erudíeras, iam plúrimas gentes légibus evangélicæ prædicatiónis imbúeras, nec aut dúbius de provéntu óperis, aut de spátio tuæ ignárus ætátis, tropæum crucis Christi Románis árcibus inferébas, quo te divínis præordinatiónibus anteíbant et honor potestátis et glória passiónis.</la><fr> Il y avait aussi, pour accroître ta confiance, bienheureux apôtre Pierre, les signes de tant de miracles, le don de tant de charismes, l'expérimentation de tant d'œuvres merveilleuses! Déjà tu avais instruit les peuples venus de la circoncision; déjà tu avais enseigné les lois de la doctrine de l'Évangile à de nombreuses nations; et, sans douter de la fécondité de l'œuvre ni ignorer le temps qui te restait à vivre, tu apportais le trophée de la croix du Christ en ces hauts lieux de Rome où t'attendaient, par une divine prédestination, et l'honneur de l'autorité et la gloire du martyre.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Bonum certámen certávi, cursum consummávi, fidem servávi; * Ideóque repósita est mihi coróna iustítiæ. V/. Scio cui crédidi, et certus sum quia potens est depósitum meum serváre in illum diem. * Ideóque.</la><fr> R/. J'ai combattu le beau combat, j'ai achevé ma course, j'ai gardé la foi; * C'est pourquoi m'est réservée la couronne de justice. V/. Je sais bien à qui je me fie, et, j'en ai la conviction, il est assez puissant pour sauvegarder mon dépôt jusqu'au jour de sa venue. * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Ad quam beátus coapóstolus tuus, vas electiónis, et speciális magíster géntium, Paulus occúrrens, eo tibi consociátus est témpore, quo iam omnis innocéntia, omnis pudor, omnísque libértas, sub Nerónis laborábat império. Cuius furor per ómnium vitiórum inflammátus excéssum, in hunc eum usque torréntem suæ præcipitávit insániæ, ut primus nómini christiáno atrocitátem generális persecutiónis inférret, quasi per sanctórum neces grátia Dei posset extíngui. Nec nullo crudelitátis génere déstrui potest sacraménto crucis Christi fundáta relígio. Non minúitur persecutiónibus Ecclésia, sed augétur.</la><fr> En cette même ville arrivait le bienheureux Paul, apôtre avec toi, vase d'élection et docteur spécial des païens, pour t'être associé dans le temps même où déjà toute innocence, toute pudeur, toute liberté étaient opprimées sous le pouvoir de Néron. La fureur de celui-ci, allumée par l'excès de tous les vices, le précipita dans un torrent de folie, au point qu'il fut le premier à décréter contre le nom chrétien une persécution générale et atroce, comme si la grâce de Dieu pouvait être éteinte par le massacre des saints: aucune espèce de cruauté ne peut détruire la religion fondée par le mystère de la croix du Christ. Et l'Église n'est pas amoindrie, mais agrandie par les persécutions.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Grátia Dei sum id quod sum, * Et grátia eius in me vácua non fuit, sed semper in me manet. V/. Qui operátus est Petro in apostolátum, operátus est et mihi inter gentes. * Et. V/. Glória Patri. * Et.</la><fr> R/. Ce que je suis, je le suis par la grâce de Dieu: * Et sa grâce, en moi, n'a pas été stérile, au contraire, elle est toujours à l'œuvre en moi. V/. Celui dont l'action a transformé Pierre en apôtre, a aussi fait de moi un apôtre au milieu des païens. * Et sa grâce. V/. Gloire au Père. * Et sa grâce.</fr></ligne></liturgia>
