<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Venit Iesus in partes Cæsaréæ Philíppi et interrogábat discípulos suos. Et réliqua.</la><fr> Jésus était venu dans la région de Césarée-de-Philippe, et il interrogeait ses disciples. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 295, 1-4: PL 38, 1348-1350)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Beátus Petrus, primus Apostolórum, véhemens Christi amátor, qui méruit audíre: Et ego dico tibi quia tu es Petrus. Díxerat enim ipse: Tu es Christus, Fílius Dei vivi; Christus illi: Et ego dico tibi quia tu es Petrus, et super hanc petram ædificábo Ecclésiam meam. Super hanc petram ædificábo fidem quam confitéris. Super hoc quod dixísti: Tu es Christus, Fílius Dei vivi, ædificábo Ecclésiam meam. Tu enim Petrus.</la><fr> Le bienheureux Pierre, premier entre les Apôtres, et qui aima le Christ véhémentement, eut le bonheur de s'entendre dire: Et moi je te dis: " Tu es Pierre ". Car l'apôtre avait déclaré: Tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant. Et le Christ répond: Et moi je te dis que tu es Pierre, et que sur cette pierre j'édifierai mon Église: sur cette pierre, j'édifierai la foi que tu confesses. Sur cette parole que tu as dite: Tu es le Christ, le Fils du Dieu vivant, j'édifierai mon Église. Car toi, tu es Pierre.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui regni claves et curam trádidit ovílis; * Qui cæli terræque Petro commísit habénas, ut reséret clausis et solvat vincla ligátis. V/. Ipse tua, Petre, iussit víncula solvi, qui te mundános constítuit sólvere nexus. * Qui.</la><fr> R/. Celui qui t'a donné, ô Pierre, les clefs du royaume et t'a confié le soin des brebis, * Qui t'a remis les rênes pour diriger les affaires du ciel et de la terre, afin que tu ouvres aux prisonniers et brises les liens des enchaînés. V/. Celui-là même, ô Pierre, ordonne que tes liens soient brisés, lui qui t'a mis en place pour briser les entraves de ce monde, * Qui t'a remis.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> A petra Petrus, non a Petro petra. Sic a petra Petrus, quómodo a Christo christiánus. Vis nosse de qua petra Petrus dicátur? Paulum audi: Nolo vos ignoráre, fratres, quia patres nostri omnes sub nube fuérunt, et omnes per mare transiérunt, et omnes in Móyse baptizáti sunt in nube et in mari, et omnes eúmdem cibum spiritálem manducavérunt, et omnes eúmdem potum spiritálem bibérunt. Bibébant enim de spiritáli sequénte eos petra: petra autem erat Christus. Ecce unde Petrus.</la><fr> Pierre tient son nom de la pierre, et ce n'est pas de Pierre que la pierre tire son nom. Pierre vient de la pierre, se réfère à la pierre, comme le chrétien vient du Christ et se réfère au Christ. Veux-tu savoir de quelle pierre Pierre tient son nom? Écoute Paul: Frères, je ne veux pas que vous l'ignoriez: nos pères ont tous été sous la nuée, et tous ils ont traversé la mer; tous, au temps de Moïse, ils ont été baptisés dans la nuée et dans la mer; et tous ils ont mangé la même nourriture spirituelle, tous ils ont bu le même breuvage spirituel: car ils buvaient à la pierre spirituelle qui les accompagnait, et cette pierre était le Christ. Voilà d'où est Pierre.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Constítues eos príncipes super omnem terram. Mémores erunt nóminis tui, Dómine, * In omni progénie et generatióne. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum, * In.</la><fr> R/. Sur toute l'étendue de la terre, tu feras d'eux des princes. Ils feront vivre ton nom, Seigneur, * Parmi toutes les nations, à travers tous les âges. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde, * Parmi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Dominus Iesus discípulos suos ante passiónem suam, sicut nostis, elégit, quos apóstolos appellávit. Inter hos pæne ubíque solus Petrus totíus Ecclésiæ méruit gestáre persónam. Proínde Ecclésiæ fortitúdo in Petro máxime commendáta est; quia eúntem ad passiónem secútus est Dóminum; et infírmitas quædam notáta, quóniam interrogátus ab ancílla, negávit Dóminum. Ecce ille amátor súbito negátor. Invénit se, qui præsúmpserat de se.</la><fr> Avant sa passion, le Seigneur Jésus, comme vous le savez, choisit et appela ses disciples, Apôtres. Parmi eux, presque partout, Pierre reçoit cette grâce de représenter à lui seul la personne de l'Église. C'est d'abord la force de l'Église qui est célébrée en Pierre, parce qu'il suivit le Seigneur allant à la passion; mais une certaine infirmité de l'Église est aussi mentionnée, car interrogé par une servante, il renia le Seigneur. Cet Apôtre qui aimait tant le Seigneur, le renia soudain. Il se retrouva lui-même, parce qu'il avait trop présumé de lui-même.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Isti sunt duæ olívæ, candelábra lucéntia, ante Dóminum; habent potestátem cláudere cælum núbibus et aperíre portas eius, * Quia linguæ eórum claves cæli factæ sunt. V/. In omnem terram exívit sonus eórum et in fines orbis terræ verba eórum. * Quia.</la><fr> R/. Ils sont les deux oliviers, les candélabres lumineux, en présence du Seigneur; ils ont le pouvoir de fermer l'accès du ciel aux nuages, comme celui d'en ouvrir l'accès, d'en ouvrir les portes: * Leurs paroles, en effet, sont devenues les clefs du ciel. V/. Sur toute la terre en paraît le message et la nouvelle, aux limites du monde. * Leurs paroles.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Merito post resurrectiónem Dóminus ipsi Petro oves suas commendávit pascéndas. Non enim inter discípulos solus méruit páscere domínicas oves; sed quando Christus ad unum lóquitur, únitas commendátur; et Petro prímitus, quia in apóstolis Petrus est primus. Noli tristis esse, apóstole; respónde semel, respónde íterum, respónde tértio. Ter vincat in amóre conféssio, quia ter victa est in timóre præsúmptio. Solvéndum est ter, quod ligáveras ter. Solve per amórem quod ligáveras per timórem. Et tamen Dóminus semel, et íterum, et tertio, oves suas commendávit Petro.</la><fr> C'Est avec raison qu'après sa résurrection le Seigneur a confié ses brebis à Pierre nommément; car Pierre ne fut pas le seul parmi les disciples à paître les brebis du Seigneur; mais quand le Christ parle à un seul, c'est l'unité qui est recommandée; et elle est confiée d'abord à Pierre, parce que Pierre a la primauté parmi les Apôtres. Ne sois pas triste, Apôtre. Réponds une fois, réponds deux fois, réponds trois fois. Que ta confession soit trois fois victorieuse dans l'amour puisque ta présomption a été trois fois vaincue dans la peur. Ce que tu avais lié trois fois, doit être délié trois fois. Délie par amour ce que tu avais lié par peur. Et le Seigneur confie ses brebis à Pierre, une fois, deux fois, trois fois.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Hódie Romæ duo príncipes et exaltáti sunt: * Petrus cruce suspénsus est, Paulus vero cápite truncátus est; unde per totum mundum cathólica exsúltat Ecclésia. V/. Isti sunt duæ olívæ, et duo candelábra Petri et Pauli lucéntia, ante Dóminum. * Petrus. V/. Glória Patri. * Petrus.</la><fr> R/. Aujourd'hui, les deux princes de Rome sont ensemble glorifiés: * Pierre est suspendu au gibet de la croix; Paul, quant à lui, a la tête tranchée. De là cette exultation, à travers le monde entier, de la catholique Église. V/. Ils sont les deux oliviers, les deux candélabres lumineux, Pierre et Paul, en présence du Seigneur. * Pierre. V/. Gloire au Père. * Pierre.</fr></ligne></liturgia>
