<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Cum recessíssent magi, ecce ángelus Dómini ápparet in somnis Ioseph dicens: " Surge et áccipe púerum et Matrem eius et fuge in Ægýptum. " Et réliqua.</la><fr> Après la visite des mages à Bethléem, l'ange du Seigneur apparaît en songe à Joseph et lui dit: « Lève-toi; prends l'enfant et sa Mère, et fuis en Égypte. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Petri Chrysólogi epíscopi (Sermo 152, 7-9: CCL 23B, 953-955)</la><fr>Sermon de saint Pierre Chrysologue</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Christus futurórum prscius, cónscius secretórum, cogitatiónum iudex, méntium perscrutátor, quare deséruit quos sciébat quæréndos esse propter se et propter se nóverat occidéndos? Natus rex et rex cæléstis quare negléxit mílites innocéntiæ suæ, coætáneum sibi quare contémpsit exércitum, quare cunábulis suis deputátas excúbias sic relíquit, ut regem solum quæsitúrus hostis totum grassarétur in mílitem?</la><fr> Pourquoi le Christ qui lit l'avenir et connaît les secrets des cœurs, qui juge les pensées et scrute les intentions, pourquoi a-t-il abandonné ceux qu'il savait devoir être poursuivis à cause de lui et mis à mort en son nom? Le roi du ciel qui venait de naître, pourquoi a-t-il négligé ces compagnons de son innocence, méprisé cette armée de son âge, oublié les sentinelles en poste autour de son berceau, si bien que lorsque l'ennemi a voulu atteindre le seul roi, il a ravagé toute la cohorte?</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Isti qui amícti sunt stolis albis, qui sunt et unde venérunt? Et dixit mihi: Hi sunt qui venérunt de tribulatióne magna * Et lavérunt stolas suas et dealbavérunt eas in sánguine Agni. V/. Hi empti sunt ex homínibus, primítiæ Deo et Agno.  * Et lavérunt .</la><fr>R/. Tous ces gens vêtus de blanc, qui sont-ils et d'où viennent-ils? * Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements et les ont blanchis dans le sang de l'Agneau. V/. Ils ont été rachetés d'entre les hommes, comme prémices pour Dieu et pour l'Agneau. * Ils viennent.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Fratres, Christus non despéxit suos mílites, sed provéxit, quibus dedit ante triumpháre quam vívere, quos fecit cápere sine concertatióne victóriam: quos vóluit ante cælum possidére quam terram, nec ante humánis insérere quam divínis. Præmísit ergo Christus suos mílites, non amísit; recépit suas ácies, non relíquit.</la><fr> Mes frères, en réalité, le Christ n'a pas méprisé ses soldats, mais il les a comblés d'honneur en leur donnant de triompher avant que de vivre et de remporter la victoire sans avoir à combattre. Il a voulu qu'ils possèdent le ciel de préférence à la terre, qu'ils prennent racine en Dieu plutôt que parmi les hommes. Le Christ a donc envoyé ses soldats devant lui comme des hérauts, il ne les a pas abandonnés; il a sauvé son avant-garde, il ne l'a pas trahie.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Coronávit eos Dóminus coróna iustítiæ, * Quia passi sunt pro Dómino et sequúntur Agnum. V/. Amavérunt Christum in vita sua, imitáti sunt eum in morte sua. * Quia.</la><fr>R/. Le Seigneur leur a donné la couronne de la justice, * Car ils ont souffert pour lui, et ils suivent l'Agneau de Dieu. V/. Ils ont aimé le Christ pendant leur vie; dans leur mort, ils ont reproduit son image. * Car.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Beátos quos martýrio natos vídimus esse, non sæculo! Beáti qui labóres in réquiem, in refrigérium dolóres, mæróres in gáudium commutárunt! Vivunt, vivunt qui vere vivunt, qui pro Christo meréntur occídi. Beáti ventres qui portavérunt tales, beáta úbera quæ se tálibus infudérunt, beátæ lácrymæ quæ pro tálibus fusæ fléntibus grátiam baptísmatis contulérunt. Nam divérso modo, dono uno, in lácrymis suis matres, et suo fílii sánguine baptizántur. In martýrio filiórum passæ sunt matres; nam gládius filiórum pertránsiens membra ad matrum corda pervénit et necésse est ut sint prmii consórtes, quæ fuérunt sóciæ passiónis.</la><fr> Bienheureux ceux qui sont nés pour le martyre et non pour le monde! Bienheureux ceux qui ont échangé les travaux pour le repos, les douleurs pour le soulagement, les souffrances pour la joie! Ils vivent, oui, ils vivent de la vraie vie, ceux qui ont subi la mort pour le Christ. Heureuses les mères qui ont porté de tels enfants et les ont nourris de leur lait, heureuses les larmes qu'elles ont répandues pour eux et qui leur ont valu la grâce du baptême. Car les mères comme les enfants ont été baptisées par un don unique, elles dans leurs larmes, eux dans leur sang. Les mères ont souffert le martyre de leurs enfants: l'épée qui transperçait les corps des petits atteignait le cœur des mères; et si elles furent associées à leur passion, il est juste qu'elles partagent aussi leur récompense.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sub throno Dei omnes sancti clamant: * Víndica sánguinem nostrum, Deus noster. V/. Sub altáre Dei audívi voces occisórum, clamántium et dicéntium. * Víndica.</la><fr>R/. Sous le trône de Dieu, tous les saints criaient: * Montre-toi notre vengeur-du-sang, ô notre Dieu! V/. J'entendis sous l'autel de Dieu la voix de ceux qu'on avait égorgés crier avec force: * Montre-toi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hoc loco atténdat audítor, atténdat, ut intéllegat martýrium non constáre per méritum, sed veníre per grátiam. In párvulis quæ volúntas, quod arbítrium, ubi captíva fuit et ipsa natúra? De martýrio ergo debémus totum Deo, nil nobis. Corpus trádere, contémnere víscera, torménta expéndere, cápere de iniúriis glóriam, de morte vitam, non est virtútis humánæ, múneris est divíni.</la><fr> Que celui qui écoute le comprenne bien: le martyre ne dépend pas du mérite, il est donné par la grâce. Dans ces petits enfants, où donc était la volonté, où donc la décision, alors qu'en eux la nature humaine était, pour ainsi dire, prisonnière? Le martyre est un don de Dieu, il ne doit rien à nos efforts. Livrer son corps, mépriser sa chair, supporter les tortures, s'emparer de la gloire par les souffrances, de la vie par la mort, cela n'appartient pas à la force humaine, c'est une grâce de Dieu.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Vidi sub altáre Dei ánimas interfectórum propter verbum Dei et propter testimónium quod habébant; et clara voce dicébant: * Víndica, Dómine, sánguinem nostrum qui effúsus est. V/. Sub throno Dei, omnes sancti clamant: * Víndica. V/. Glória Patri. * Víndica.</la><fr>R/. Je vis sous l'autel de Dieu les âmes de ceux qu'on avait immolés à cause de la parole de Dieu et du témoignage dont ils étaient dépositaires. Ils disaient d'une voix claire: * Montre-toi, Seigneur, notre vengeur-du-sang! V/. Sous le trône de Dieu, tous les saints criaient: * Montre-toi. V/. Gloire au Père. * Montre-toi.</fr></ligne></liturgia>
