<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De Epístula Ecclesiárum Lugdunénsis et Viennénsis (Eusebii, Ecclesiastica historia Rufino interprete, 5, 1.2 :ed. Cacciari, Romæ, 1740, 1, 246-247.251.255-256)</la><fr>Lettre des Églises de Lyon et de Vienne</fr></ligne><ligne id="3"><la> Servi Christi habitántes apud Viénnam et Lugdúnum Gálliæ urbes, frátribus ómnibus qui per Asiam et Phrýgiam eámdem quam nos redemptiónis Christi fidem et spem gerunt, pax vobis et grátia et glória a Deo Patre et Christo Iesu Dómino nostro. Tribulatiónis nostræ magnitúdinem et gentílium furórem, quem sanctis martýribus intendérunt, sicut est enumeráre ne præséntes quidem ipsi suffícimus, nedum scriptúra comprehéndere. Omnes pari atque eódem furóre persistébant, vulgus, iudex, offícium, mílites, perurgéntes præcípue Sanctum nómine quemdam diáconum Viennénsem et Matúrum neóphytum quidem, sed in fide et patiéntia robustíssimum, sed et Attalum Pergaménum civem, qui colúmna et firmaméntum Ecclésiæ nostræ in ómnibus fuit, et Blandínam.</la><fr> Les serviteurs du Christ demeurant à Vienne et à Lyon, dans les Gaules, souhaitent à tous les frères d'Asie et de Phrygie qui partagent leur foi et leur espérance en la rédemption du Christ, la paix, la grâce et la gloire qui viennent de Dieu le Père et du Christ Jésus, notre Seigneur. Il n'est pas en notre pouvoir de raconter, même si nous étions en votre présence, ni d'écrire de façon complète l'épreuve immense qui fut la nôtre et la fureur des païens contre les saints martyrs. Une même et égale fureur ne cessait de les animer tous, la foule, le juge, les fonctionnaires et les soldats; ils s'acharnaient surtout contre un diacre de Vienne, nommé Sanctus, contre Maturus, encore néophyte, mais d'une foi et d'une patience très vigoureuses, ainsi que contre Attale, citoyen de Pergame, qui fut toujours la colonne et l'appui de notre Église, et enfin contre Blandine.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Beáti Pothíni Lugdunénsis epíscopi gloriósam martýrii confessiónem fas non est siléntio præteríre. Qui cum nonagenário maior esset ætáte et córpore útpote illíus ævi inválidus, cétera, pene iam mórtuus, solo martýrii amóre vivébat. Dúcitur ad tribunália, immo pótius defértur, sénio et languóre resolútus. Cuius ad hoc solum ánima servabátur, ut Christus per eam magnificéntius in frágili córpore triumpháret. Statúitur intérea sénior pro tribunálibus. Impiæ plebis úndique clamor attóllitur, hunc ipsum esse ínsonant Christum. Tum vero a præside interrogátur, quisnam esset christianórum Deus. Respóndit : " Si dignus fúeris, scies. "</la><fr> Quant au bienheureux Pothin, évêque de Lyon, il n'est pas permis de taire le glorieux témoignage de son martyre. Âgé de plus de quatre-vingt-dix ans et infirme en raison de sa vieillesse, il était déjà presque mort, et seul son désir du martyre le gardait en vie. Défaillant tant il était vieux et malade, il conservait la vie pour qu'en ce corps fragile le Christ remportât un triomphe plus éclatant devant le tribunal où on l'avait conduit ou plutôt porté. Le vieillard se tint face au tribunal. De toutes parts s'éleva la clameur d'une foule impie; on criait que le vieillard était le Christ lui-même. Le président demanda à Pothin qui était le Dieu des chrétiens. «Tu le connaîtras, répondit-il, si tu en es digne.» </fr></ligne><ligne id="5"><la> Hinc vero cunctos velut rábies imménsi cuiúsdam furóris invásit, ita ut qui prope astábant pugnis, álii cálcibus subígerent senem, nec gravitáti nec ætáti áliquid reveréntiæ deferéntes. Illi vero qui lóngius erant, quidquid furéntibus teli venísset in manus, éminus iaciébant, ita ut unusquísque summi sibi esse delícti dúceret, nisi áliquid in senem scéleris intulísset. In hoc étenim vindicándos deos suos esse credébant. Quem cum semínecem proiecíssent in cárcerem, incontaminátum paulo post spíritum réddidit.</la><fr> Dès lors la fureur d'une rage folle s'empara de tous; ceux qui étaient proches du vieillard le frappaient du poing, d'autres de leurs pieds, sans le moindre respect pour son âge et sa dignité; ceux qui étaient éloignés lui jetaient de loin avec rage ce qui leur tombait sous la main. Chacun aurait cru se rendre gravement coupable s'il n'avait commis une scélératesse envers le vieillard. Ils se croyaient par là vengeurs des dieux. Jeté à demi-mort dans un cachot, Pothin rendit peu après à Dieu son âme très pure.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sancti mártyres, cum traduceréntur, hílares accedébant; maiestátem cum venustáte vúltibus præferéntes; * Vínculis ornáti, instar sponsæ fímbriis áureis ornátæ. V/. Suávem Christi odórem spirántes, ita ut nonnúlli terréno eos unguénto delibútos putárent. * Vínculis. V/. Glória Patri.* Vínculis.</la><fr> R/. Lorsqu'ils étaient traduits en justice, les saints martyrs s'avançaient tout souriants, le visage avenant, emprunt de charme et de majesté; * Ornés de leurs chaînes, comme des épouses le seraient de leurs franges d'or. V/. Exhalant la bonne odeur du Christ, à tel point qu'on aurait pu croire qu'ils s'étaient imprégnés d'un parfum terrestre, * Ornés. V/. Gloire au Père.* Ornés.</fr></ligne></liturgia>
