<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo 3 in Assumptione, 6-7: EC 5, 242-243)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="3"><la> Mulier, Martha nómine, excépit eum in domum suam. Certum est huius tenére locum fratres officiáles, quos fratérnæ caritátis intúitus váriis administratiónibus deputávit. Utinam autem et ego ipse inter dispensatóres fidélis mérear inveníri! Quibus enim conveniéntius vidétur aptándum quod Dóminus ait: Martha, Martha, sollícita es, quam prælátis, si tamen digna in sollicitúdine præsunt? Aut quis turbátur erga plúrima, nisi cui et Maríæ vacántis, et Lazári pæniténtis, sed et ipsórum, quibus ónera sua partítur, univérsa incúmbit sollicitúdo?</la><fr> Une femme appellée Marthe le reçut dans sa maison. Elle tient, à n'en pas douter, le rôle des frères en charge auxquels la considération de l'amour fraternel a fait confier divers offices du monastère. Puissè-je moi-même être trouvé digne de confiance parmi ces intendants! Cette parole du Seigneur: Marthe, Marthe, tu t'inquiètes, à qui donc s'applique-t-elle mieux qu'aux supérieurs - à condition qu'ils s'inquiètent vraiment de bien exercer leur autorité? Ou encore, qui s'inquiète pour bien des choses, sinon celui à qui incombe la responsabilité générale à la fois envers Marie et son temps libre, envers Lazare et sa pénitence, mais aussi envers ceux qu'il appelle à partager sa charge?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Vide Martham sollícitam, vide Martham erga plúrima turbátam. Apóstolum loquor, qui prælátos sollicitúdinis ádmonens, gerit ipse sollicitúdinem ómnium Ecclesiárum. Quis infirmátur, inquit, et ego non infírmor? Quis scandalizátur, et ego non uror? Suscípiat ígitur Martha Dóminum in domum suam, cui nimírum crédita est dispensátio domus. Mediátrix est, ut sibi páriter et subiéctis salútem obtíneat, suscípiat grátiam. Suscípiant céteri coadiutóres eius sínguli pro qualitáte ministérii sui; excípiant Christum, sérviant Christo, minístrent ei in membris eius, ille in infírmis frátribus, ille in paupéribus, ille in hospítibus et peregrínis.</la><fr> Regarde Marthe qui s'inquiète, regarde Marthe qui s'affaire pour bien des choses; c'est de l'Apôtre que je parle, lui qui, en exhortant les responsables, porte lui-même le souci de toutes les Églises. Qui faiblit, dit-il, sans que je partage sa faiblesse? Qui vient à tomber sans que cela ne me brûle? Que Marthe accueille donc le Seigneur dans sa maison, puisque cette fonction de l'accueil domestique lui a été confiée. Elle est médiatrice, chargée d'obtenir le salut et de recevoir la grâce à la fois pour elle-même et pour ceux dont elle a la responsabilité. Que les autres frères qui partagent la tâche du supérieur accueillent aussi le Seigneur, chacun selon son ministère particulier; oui, qu'ils accueillent le Christ, qu'ils servent le Christ, qu'ils l'assistent dans ses membres, - celui-ci dans les frères malades, cet autre dans les pauvres, cet autre encore dans les hôtes et les pèlerins.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Quibus ita sollícitis circa frequens ministérium, vídeat María quemádmodum vacet, et vídeat quóniam suávis est Dóminus. Gaude et grátias age, María, quæ partem óptimam elegísti. Beáti enim óculi qui vident quæ tu vides et aures quæ meréntur audíre quæ tu audis. Beáta plane, quæ venas divíni susúrrii pércipis in siléntio, in quo útique bonum est hómini Dóminum exspectáre. Simplex esto, non tantum sine dolo et simulatióne, sed et absque multiplicitáte occupatiónum, ut tecum sit sermocinátio eius, cuius et vox dulcis, et fácies decóra. Unum cave, ne abundáre incípias in sensu tuo.</la><fr> Tandis que ceux-ci sont inquiets des multiples services, que Marie examine ce qu'elle fait de son temps libre et qu'elle reconnaisse et goûte combien le Seigneur est bon. Réjouis-toi et rends grâces, Marie, d'avoir choisi la meilleure part. Heureux les yeux qui voient ce que tu vois, et les oreilles qui peuvent entendre ce que tu entends! Heureuse es-tu surtout de percevoir dans le silence la pulsation du murmure divin - ce silence où il est bon pour l'homme d'attendre le Seigneur. Sois simple: non seulement sans ruse ni artifice, mais à l'abri de la multiplicité des occupations, afin de pouvoir te livrer aux entretiens de Celui dont la voix est pleine de douceur et le visage, de charme. Sur un point, sois vigilante: ne va pas abonder dans ton propre sens.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Videns ergo flentem Maríam et sorórem eius Martham, lacrimátus est Iesus, et accédens ad monuméntum, * Quatriduánum iam Lázarum resuscitávit. V/. O felícis soror utráque mériti, quarum lácrimis motus fons ipse pietátis * Quatriduánum. V/. Glória Patri. * Quatriduánum.</la><fr> R/. Quand il vit que Marie pleurait ainsi que Marthe, sa sœur, Jésus versa des larmes et, arrivé près du tombeau, * Il ressuscita Lazare, mort déjà depuis quatre jours. V/. Ô sœurs, vous avez, l'une et l'autre, obtenu la grâce espérée, puisque vos larmes ont ému jusqu'aux larmes la source même de l'amour! * Il ressuscita Lazare. V/. Gloire au Père. * Il ressuscita Lazare.</fr></ligne></liturgia>
