<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Dixit Iesus turbis Iudæórum: " Ego sum panis vivus, qui de cælo descéndi. " Et réliqua.</la><fr> Après avoir nourri la foule avec cinq pains et deux poissons, Jésus disait: " Moi, je suis le pain vivant, qui est descendu du ciel. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 272: PL 38, 1246-1248)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Hoc quod vidétis in altári Dei, étiam transácta nocte vidístis: sed quid esset, quid sibi vellet, quam magnæ rei sacraméntum continéret, nondum audístis. Quod ergo vidétis, panis est et calix; quod vobis étiam óculi vestri renúntiant: quod autem fides vestra póstulat instruénda, panis est corpus Christi, calix sanguis Christi. Bréviter quidem hoc dictum est, quod fídei forte suffíciat; sed fides instructiónem desíderat. Dicit enim prophéta: Nisi credidéritis, non intellegétis. Potéstis enim modo dícere mihi: " Præcepísti ut credámus, expóne ut intellegámus. "</la><fr> Ce que vous voyez maintenant sur l'autel, vous l'avez déjà vu la nuit dernière. Mais ce que c'est, ce que cela signifie, quel grand et mystérieux sacrement cela renferme, on ne vous l'a pas encore appris. Que voyez-vous? Le pain et la coupe; vos yeux en sont garants; mais puisque votre foi demande à s'instruire, ce pain est le Corps du Christ, et cette coupe, le Sang du Christ. Voilà la vérité en deux mots, et c'est peut-être assez pour la foi, mais la foi désire être fortifiée. Le prophète dit, en effet:Vous ne comprendrez pas, si vous ne croyez pas. Vous êtes en droit de me dire: " Tu nous as demandé de croire, fais-nous comprendre maintenant. "</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Qui mandúcat meam carnem et bibit meum sánguinem, * In me manet et ego in eo. V/. Non est ália nátio tam grandis, quae hábeat deos appropinquántes sibi, sicut Deus noster adest nobis. * In me.</la><fr> R/. Celui qui mange ma chair et boit mon sang, * Celui-là demeure en moi, et moi je demeure en lui. V/. Quelle est la grande nation dont les dieux soient aussi proches que le Seigneur notre Dieu est proche de nous? * Celui-là. </fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Potest in ánimo cuiúsquam cogitátio talis suboríri: " Dóminus noster Iesus Christus, nóvimus unde accéperit carnem; de Vírgine María. Infans lactátus est, nutrítus est, crevit, ad iuvenílem ætátem perdúctus est, in ligno interféctus est, de ligno depósitus est, sepúltus est, tértia die resurréxit, quo die vóluit in cælum ascéndit; illuc levávit corpus suum; inde est ventúrus ut iúdicet vivos et mórtuos; ibi est modo sedens ad déxteram Patris; quómodo est panis corpus eius? Et calix, vel quod habet calix, quómodo est sanguis eius? "</la><fr> En chacun de vous peut s'élever cette réflexion: " Nous savons d'où notre Seigneur Jésus-Christ a pris un corps: c'est de la Vierge Marie. Enfant, il fut allaité, on l'a nourri, il a grandi, il est devenu un jeune homme; sur la croix il a été mis à mort, il a été déposé de la croix, enseveli; le troisième jour il est ressuscité; le jour qu'il a voulu, il s'est élevé au ciel; c'est là qu'il a fait monter son corps, c'est de là qu'il viendra juger les vivants et les morts; c'est là maintenant qu'il est assis à la droite du Père; ce pain, comment donc est-il son corps? Et cette coupe, ou ce que contient cette coupe, comment cela est-il son sang? "</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Misit me vivens Pater, et ego vivo propter Patrem, * Et qui mandúcat me, vivet propter me. V/. Cibávit illum Dóminus pane vitæ et intelléctus. * Et qui.</la><fr> R/. De même que le Père, qui est vivant, m'a envoyé, et que moi je vis par le Père, * De même aussi celui qui me mange vivra par moi. V/. Le Seigneur lui fait manger le pain de la vie et de l'intelligence. * De même aussi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Ista, fratres, ídeo dicúntur sacraménta, quia in eis áliud vidétur, áliud intellégitur. Quod vidétur, spéciem habet corporálem, quod intellégitur, fructum habet spiritálem. Corpus ergo Christi si vis intellégere, Apóstolum audi dicéntem: Vos estis corpus Christi et membra. Si ergo vos estis corpus Christi et membra, mystérium vestrum in mensa domínica pósitum est: mystérium vestrum accípitis. Ad id quod estis: " Amen " respondétis, et respondéndo subscríbitis. Audis enim: " Corpus Christi ", et respóndes: " Amen. " Esto membrum córporis Christi, ut verum sit Amen.</la><fr> Ces réalités, frères, nous les appelons des sacrements, parce qu'en elles, autre est ce que l'on voit, autre ce que l'on comprend. Ce que l'on voit présente une apparence corporelle, ce que l'on comprend porte un fruit spirituel. Si tu veux savoir ce qu'est le corps du Christ, écoute l'Apôtre qui dit: Vous êtes le corps du Christ et ses membres. Si donc vous êtes le corps du Christ et ses membres, c'est votre mystère qui est placé sur la table du Seigneur: c'est votre mystère que vous recevez. À ce que vous êtes, vous répondez: " Amen! " et par cette réponse, vous y souscrivez. Tu entends en effet: " Le Corps du Christ ", et tu réponds: " Amen! " Sois membre du corps du Christ, pour que ton: " Amen " soit vrai!</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Calix benedictiónis, cui benedícimus, nonne communicátio sánguinis Christi est? * Et panis, quem frángimus, nonne participátio córporis Christi est? V/. Calix tuus inébrians quam præclárus est, Dómine! * Et panis.</la><fr> R/. La coupe d'action de grâce que nous bénissons, n'est-elle pas communion au sang du Christ? * Le pain que nous rompons, n'est-il pas communion au corps du Christ? V/. Ta coupe enivrante: comme elle est incomparable, Seigneur! * Le pain.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Quare ergo in pane? Nihil hic de nostro afferámus, ipsum Apóstolum idéntidem audiámus, qui cum de isto sacraménto loquerétur, ait: Unus panis, unum corpus multi sumus; intellégite et gaudéte; únitas, véritas, píetas, cáritas. Unus panis: quis est iste unus panis? Unum corpus multi; recólite quia panis non fit de uno grano, sed de multis. Quando exorcizabámini, quasi molebámini. Quando baptizáti estis, quasi conspérsi estis. Quando Spíritus Sancti ignem accepístis, quasi cocti estis. Estóte quod vidétis, et accípite quod estis.</la><fr> Pourquoi sous l'apparence du pain? Ne disons rien de nous-mêmes, écoutons encore l'Apôtre dire au sujet de ce sacrement: Puisqu'il y a un seul pain, la multitude que nous sommes est un seul corps. Comprenez et réjouissez-vous: l'unité, la vérité, la piété, la charité. Un seul pain: quel est ce pain unique? Un seul corps avec beaucoup de membres. Rappelez-vous que le pain ne se fait pas avec un seul grain, mais avec beaucoup. Au moment des exorcismes, vous étiez en quelque sorte sous la meule; au moment du baptême, vous deveniez comme une pâte; quand vous avez reçu le feu de l'Esprit Saint, on vous a en quelque sorte fait cuire. Soyez ce que vous voyez, et recevez ce que vous êtes.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Transitúrus de mundo ad Patrem Iesus, in mortis suæ memóriam, * Instítuit sui córporis et sánguinis sacraméntum. V/. Corpus in cibum, sánguinem in potum tríbuens: Hoc, ait, fácite in meam commemoratiónem. * Instítuit. V/. Glória Patri. * Instítuit.</la><fr> R/. Quand l'heure fut venue pour lui de passer de ce monde à son Père, Jésus institua le mémorial de sa mort, * Le sacrement de son corps et de son sang. V/. Il offrit son corps pour nourriture, son sang pour breuvage, en disant: Faites cela en mémoire de moi. * Le sacrement. V/. Gloire au Père. * Le sacrement.</fr></ligne></liturgia>
