<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 281, 1-2: PL 38, 1284)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Perpétua et Felícitas bene inhæserant uni viro, cui virgo casta única exhibétur Ecclésia. Bene, inquam, inhserant illi viro, a quo virtútem tráxerant, qua resísterent diábolo: ut féminæ prostérnerent inimícum, qui per féminam prostráverat virum. Ille in eis appáruit invíctus, qui pro eis factus est infírmus. Ille eas ut méteret, fortitúdine implévit, qui eas ut semináret, semetípsum exinanívit. Ille eas ad hos honóres laudésque perdúxit, qui pro eis oppróbria et crímina audívit. Ille fecit féminas viríliter et fidéliter mori, qui pro eis dignátus est de fémina misericórditer nasci.</la><fr> Intimement Perpétue et Félicité se sont unies à l'Époux unique, à qui l'unique Église se présente, comme une vierge pure. Intimement, dis-je, elles lui demeuraient unies, puisqu'en lui, elles puisaient la force de résister au démon; puisque, de la sorte, on voyait des femmes renverser l'ennemi, qui par la femme, avait abattu l'homme. En elles parut invincible celui qui pour elles s'est rendu faible. Pour les moissonner, il les remplit de sa force, lui qui pour les semer s'est anéanti lui-même. Il les a élevées à tant de gloire et d'honneur, lui qui, pour elles, entendit outrages et injures. Il a enfin donné à ces femmes de mourir avec un courage viril et avec foi, lui qui, pour elles, daigna dans sa miséricorde naître d'une femme.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Sancti tui, Dómine, mirábile consecúti sunt iter, serviéntes præcéptis tuis, ut inveniréntur illæsi in aquis válidis; * Terra appáruit árida, et in mari Rubro via sine impediménto. V/. Victrícem manum tuam laudavérunt páriter, et decantavérunt, Dómine, nomen sanctum tuum. * Terra.</la><fr> R/. Tes fidèles, Seigneur, ont parcouru un chemin de merveille, ils ont gardé tes préceptes et ils ont traversé, indemnes, les eaux tumultueuses; * La terre sèche est apparue, et, dans la mer Rouge, une voie sans obstacle. V/. Ils ont célébré ensemble ta main victorieuse; ils ont chanté, Seigneur, ton saint nom. * La terre.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Deléctat autem piam mentem tale spectáculum contuéri, quale sibi beáta Perpétua de se ipsa revelátum esse narrávit, virum se factam certásse cum diábolo. Illo quippe certámine in virum perféctum étiam ipsa currébat, in mensúram ætátis plenitúdinis Christi. Mérito ille vetus ac veterátor inimícus, ne ullas præteríret insídias, qui per féminam decéperat virum, quia viríliter secum agéntem féminam sensit, per virum eam superáre tentávit. Patrem verbis deceptiónis instrúxit, ut religiósus ánimus pietátis ímpetu frangerétur.</la><fr> Un esprit vraiment religieux trouve ses délices à contempler cet admirable épisode de la vie de la bienheureuse Perpétue, qui en avait eu elle-même la révélation, comme elle l'a raconté: elle se voyait, transformée en homme, combattre le démon: car, dans ce combat, même la femme qu'elle était se hâtait d'atteindre l'état de l'Homme parfait, la plénitude de la stature du Christ. C'est pourquoi l'antique et l'opiniâtre ennemi, afin de n'omettre aucune embûche, lui qui avait trompé l'homme par l'intermédiaire de la femme, se sentant aux prises avec une femme d'un courage si viril, essaya de la vaincre par l'intermédiaire de l'homme. Il plaça ses paroles trompeuses dans la bouche du père de la jeune femme, pour que le cœur aimant de celle-ci se brise sous l'élan de la piété filiale.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Vérbera carníficum non timuérunt sancti Dei, * Moriéntes pro Christi nómine, ut héredes fíerent in domo Dómini. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam, adépti sunt repromissiónes. * Moriéntes.</la><fr> R/. Les fidèles du Seigneur n'ont pas redouté les verges des bourreaux, * Livrés à la mort pour le nom du Christ, ils ont gagné l'héritage dans la maison du Seigneur. V/. Par leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice, obtenu ce que Dieu promettait. * Livrés.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Ubi sancta Perpétua tanta patri moderatióne respóndit ut nec præcéptum violáret, quo debétur honor paréntibus, nec dolis céderet, quibus áltior ágebat inimícus. Qui úndique superátus, eúmdem patrem eius virga pércuti fecit; ut cuius verba contémpserat, saltem vérbera condoléret. Ibi vero dóluit illa senis paréntis iniúriam; et cui non prbuit assénsum, servávit afféctum. Oderat quippe in illo stultítiam, non natúram; et eius infidelitátem, non oríginem suam. Maióre ígitur glória tam diléctum patrem male suadéntem fórtiter répulit, quem vapulántem vidére sine mæróre non pótuit. Proínde et dolor ille nihil retráxit róbori fortitúdinis, et áliquid áddidit láudibus passiónis.</la><fr> Mais Perpétue répondit à son père avec une telle sagesse que, sans violer le précepte qui commande d'honorer ses parents, elle ne se laissa pas prendre aux ruses où se cachait l'ennemi. Vaincu de tous les côtés, il fit frapper de verges le père de la sainte: elle avait méprisé ses paroles; qu'elle souffrît au moins de ses douleurs! La fille gémit de l'injure faite à son vieux père. Elle lui avait opposé un refus; mais elle lui gardait sa tendresse. Elle détestait en lui l'aveuglement, non la nature; l'infidélité, non la source de sa vie. Elle s'est couverte de plus de gloire en repoussant fièrement les remontrances insensées d'un père tant chéri, qu'elle ne put voir frappé sans un cri de douleur. Sa sensibilité n'ôta rien à l'énergie de son courage, elle ajouta même à son martyre un nouveau titre de louange.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Reddet Deus mercédem labórum sanctórum suórum * Et dedúcet illos in via mirábili. V/. Excélsus coronávit eos Dóminus coróna iustítiæ. * Et. V/. Gloria Patri. * Et</la><fr> R/. Le Seigneur va récompenser les saints de leurs peines, * Il va les conduire sur un chemin de merveille. V/. Le Seigneur, le Très-Haut, les a couronnés d'un diadème de sainteté. * Il va. V/. Gloire au Père. * Il va.</fr></ligne></liturgia>
