<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus sancti Augustíni epíscopi (Sermo 31, 1.6:PL 38, 192-193.195)</la><fr>Sermon de saint Augustin</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Psalmus qui cantátur Dómino, vidétur sanctis martýribus conveníre: sed si membra Christi sumus, sicut esse debémus, ad omnes nos pertinére intellegámus: Qui séminant in lácrimis, in gáudio metent. Eúntes ibant et flebant, mitténtes sémina sua: veniéntes autem vénient cum exsultatióne portántes manípulos suos. Quo eúntes et unde veniéntes? Quid seminántes in lácrimis? Quæ sunt sémina? Qui manípuli? Eúntes in mortem, veniéntes a morte. Eúntes nascéndo, veniéntes resurgéndo. Seminántes ópera bona, meténtes mercédem ætérnam.</la><fr> Le psaume que nous venons de chanter au Seigneur semble convenir aux seuls martyrs; mais si nous sommes membres du Christ, comme nous devons l'être, nous comprendrons qu'il s'adresse à tous les chrétiens: Ceux qui sèment dans les larmes récolteront dans l'allégresse; ils allaient et venaient en pleurant, tout en jetant leurs semences, mais ils reviendront pleins de joie, en portant leurs gerbe. Où allaient-ils et d'où venaient-ils? Que semaient-ils ainsi dans les larmes? Quelles étaient ces semences? Que signifiaient ces gerbes? Ils allaient à la mort, et ils sont revenus de la mort. Ils allaient, en naissant à la vie de ce monde, et ils revenaient, en renaissant à une autre vie. Ils ont semé leurs bonnes œuvres et ont récolté la récompense éternelle.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Viri sancti gloriósum sánguinem fudérunt pro Dómino; amavérunt Christum in vita sua, imitáti sunt eum in morte sua; * Et ídeo corónas triumpháles meruérunt. V/. Unus spíritus et una fides erat in eis. * Et ídeo.</la><fr> R/. Ces hommes saints ont répandu pour le Seigneur un sang glorieux; ils ont aimé le Christ durant leur vie et l'ont imité par leur mort; * C'est pourquoi ils ont obtenu la couronne du triomphe. V/. Il n'y avait en eux qu'un seul esprit, une seule foi; * C'est pourquoi.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Semina ergo sunt nostra, quidquid boni fecérimus, manípuli nostri, quod in fine recipiémus. Si ergo bona sunt sémina, bona ópera; quare cum lácrimis, dum hílarem datórem díligat Deus? Sunt lácrimæ piórum, sunt lácrimæ sanctórum, quas índicant oratiónes eórum. Bene operátur, et hílaris est: et plorat ut bene operétur: plorat quia bene operátus est. Plorándo éxigit bonum opus, plorándo comméndat bonum opus quod fecit. Crebræ ergo sunt lácrimæ iustórum, sed in ista via; numquid in pátria? Quare non in pátria? Quia veniéntes vénient in exsultatióne, portántes manípulos suos. Felícitas venit, numquid lácrima redit?</la><fr> Nos semences à nous, en effet, ce sont toutes nos bonnes œuvres. Nos gerbes, c'est la récompense que nous recevrons à la fin. Si nos bonnes semences ce sont nos bonnes œuvres, pourquoi donc les jeter dans les larmes? Dieu n'aime-t-il pas, au contraire, celui qui donne joyeusement? Il y a les larmes des justes; il y a les larmes des saints; leurs oraisons en témoignent. Le juste fait le bien et il est joyeux; il pleure pour obtenir de faire le bien et il pleure quand il a fait le bien. C'est en pleurant qu'il accomplit le bien, et c'est en pleurant qu'il recommande à Dieu le bien qu'il vient de faire. Elles sont donc abondantes, les larmes des justes, mais seulement sur le chemin de cette vie; non pas dans la patrie. Et pourquoi? Parce qu'ils reviendront pleins de joie, en portant leurs gerbes. Le vrai bonheur sera venu. Les larmes pourraient-elles revenir?</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Iustórum ánimæ in manu Dei sunt, et non tanget illos torméntum mortis; * Visi sunt óculis insipiéntium mori, illi autem sunt in pace. V/. Deus tentávit eos, et invénit illos dignos se. * Visi sunt.</la><fr> R/. La vie des justes est dans la main de Dieu, aucun assaut mortel n'a de prise sur eux; * Celui qui ne réfléchit pas s'est imaginé qu'ils étaient morts, tandis qu'ils sont dans la paix. V/. Dieu les a mis à l'épreuve, et les a reconnus dignes de lui. * Celui.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Porro autem illi qui hic inániter plorant, inániter rident, cupiditátibus suis dissipáti, quando fraudántur gemunt, quando fraudant exsúltant: plorant et ipsi in via ista, plorant et ipsi; sed non in exsultatióne. Veniéntes autem vénient in exsultatióne, portántes manípulos suos. Quid cólligunt, qui nihil seminavérunt? Immo cólligunt, sed quod seminavérunt: quia spinas seminavérunt, ignem cólligunt; et eunt non de fletu ad risum, sicut sancti.</la><fr> Au contraire, ceux qui pleurent ici-bas pour des vanités, et se réjouissent de même, entraînés par leurs convoitises, s'affligent d'être trompés, tout en mettent leur joie à tromper les autres. Ils pleurent, eux aussi, sur ce chemin de la vie, ils pleurent, mais sans éprouver l'allégresse dont il est dit: Ils reviendront pleins de joie, en portant leurs gerbes. Que pourront-ils récolter, eux qui n'ont rien semé? Ou plutôt ils récolteront, mais ce qu'ils ont semé; parce qu'ils ont semé des épines, ils récolteront le feu; et ils ne passeront pas des larmes à la joie, comme les saints.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Tamquam aurum in fornáce probávit eléctos Dóminus, et quasi holocáusti hóstiam accépit illos; et in témpore erit respéctus illórum, * Quóniam donum et pax est eléctis Dei. V/. Qui confídunt in illo intéllegent veritátem, et fidéles in dilectióne acquiéscent illi; * Quóniam. V/. Glória Patri. * Quóniam.</la><fr> R/. Comme on passe l'or au feu du creuset, le Seigneur a éprouvé la valeur des élus; comme un sacrifice offert sans réserve, il les a accueillis; et au jour de sa visite il les rétribuera, * Car il accorde à ses élus la grâce et la paix. V/. Ceux qui mettent leur confiance dans le Seigneur comprendront la vérité, et ceux qui sont fidèles resteront avec lui dans son amour; * Car. V/. Gloire au Père * Car.</fr></ligne></liturgia>
