<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Cum recessíssent magi, ecce ángelus Dómini ápparet in somnis Ioseph dicens: " Surge et áccipe púerum et Matrem eius et fuge in Ægýptum. " Et réliqua.</la><fr> Après la visite des mages à Bethléem, l'ange du Seigneur apparaît en songe à Joseph et lui dit: « Lève-toi; prends l'enfant et sa Mère, et fuis en Égypte. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancti Bernárdi abbátis (Sermo de SS. Innocentibus, 1-3: EC 4, 270-272)</la><fr>Sermon de saint Bernard</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Non otióse venit quod ex María natum est Sanctum, sed copióse diffúndit et nomen et grátiam sanctitátis. Nimírum inde Stéphanus sanctus, inde Ioánnes sanctus, inde sancti étiam Innocéntes. Utili proínde dispositióne triplex ista sollémnitas Natále Dómini comitátur, ut non modo inter contíguas sollemnitátes devótio contínua persevéret, sed et fructus domínicæ nativitátis exínde nobis velut ex quadam prosecutióne evidéntius innotéscat. Síquidem advértere est in his tribus sollemnitátibus tríplicem quamdam spéciem sanctitátis; nec fácile præter hæc tria sanctórum génera quartum áliud in homínibus posse árbitror reperíri. Habémus in beáto Stéphano martýrii simul et opus et voluntátem; habémus solam voluntátem in beáto Ioánne, solum in beátis Innocéntibus opus. Bibérunt omnes hi cálicem salutáris, aut córpore simul et spíritu, aut solo spíritu, aut córpore solo.</la><fr> Ce n'est pas en vain qu'il est dit que celui qui et né de Marie est saint, car il donne avec largesse et le nom et la grâce de la sainteté. C'est par Jésus qu'Étienne est saint, c'est par lui que Jean est saint, c'est par lui encore que sont saints les Innocents. Il nous est bon que ces trois fêtes accompagnent celle de Noël: non seulement les solennités qui se suivent  maintiennent notre ferveur en haleine, mais l'ordre même de leur succession manifeste avec plus d'éclat les fruits de la nativité du Seigneur. Ces trois fêtes, en effet, nous présentent trois types de sainteté, et je crois qu'il serait difficile d'en trouver un quatrième parmi les hommes. En saint Étienne nous avons tout ensemble la réalité et le désir du martyre, en saint Jean le désir seulement, et dans les Innocents la seule réalité. Tous ont bu au calice du salut, le premier de corps et d'esprit, le second uniquement d'esprit, les derniers de corps seulement.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Coronávit eos Dóminus coróna iustítiæ, * Quia passi sunt pro Dómino et sequúntur Agnum. V/. Amavérunt Christum in vita sua, imitáti sunt eum in morte sua. * Quia.</la><fr>R/. Le Seigneur leur a donné la couronne de la justice, * Car ils ont souffert pour lui, et ils suivent l'Agneau de Dieu. V/. Ils ont aimé le Christ pendant leur vie; dans leur mort, ils ont reproduit son image. * Car.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> An vero de Innocéntium corónis quis dúbitat? Si quæris eórum apud Deum méritum ut coronaréntur, quære et apud Heródem crímina ut trucidaréntur. An forte minor Christi píetas quam Heródis impíetas, ut ille quidem potúerit innóxios neci dare, Christus non potúerit propter se occísos coronáre?</la><fr> Qui douterait du triomphe des Innocents? Tu cherches quels mérites au regard de Dieu leur ont valu d'être ainsi couronnés? Cherche aussi quels crimes aux yeux d'Hérode leur ont mérité d'être ainsi massacrés! La tendresse du Christ serait-elle moindre que la cruauté d'Hérode? Et s'il a été possible à Hérode de mettre à mort des innocents, le Christ pour qui ils sont morts n'a-t-il pas pu les couronner?</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Cantábant sancti cánticum novum ante sedem Dei et Agni; * Et resonábat terra in voces illórum. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Et resonábat.</la><fr>R/. Les saints chantaient le cantique nouveau devant le trône de Dieu et de l'Agneau; * Et la terre vibrait du son de leurs voix. V/. Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements, ils les ont purifiés dans le sang de l'Agneau. * Et la terre.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sit ergo Stéphanus martyr apud hómines, cuius voluntária pássio evidénter appáruit in eo vel máxime, quod in ipso mortis artículo pro persequéntibus quam pro se ipso sollicitúdinem géreret ampliórem. Sit Ioánnes apud ángelos martyr, quibus tamquam spiritálibus creatúris spiritália devotiónis eius signa cértius innotuérunt.</la><fr>Insi, Étienne est un martyr aux yeux des hommes, car il a de toute évidence assumé volontairement sa passion: il l'a prouvé surtout au moment de sa mort, en se montrant plus soucieux de ses persécuteurs que de lui-même. Jean, lui, est un martyr au regard des anges, créatures spirituelles qui pouvaient discerner les signes spirituels de son amour et de son dévouement.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sub throno Dei omnes sancti clamant: * Víndica sánguinem nostrum, Deus noster. V/. Sub altáre Dei audívi voces occisórum, clamántium et dicéntium. * Víndica.</la><fr>R/. Sous le trône de Dieu, tous les saints criaient: * Montre-toi notre vengeur-du-sang, ô notre Dieu! V/. J'entendis sous l'autel de Dieu la voix de ceux qu'on avait égorgés crier avec force: * Montre-toi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Ceterum hi sunt plane mártyres tui, Deus, ut in quibus nec homo nec ángelus méritum invénit, singuláris tuæ prærogatíva grátiæ evidéntius commendétur. Ex ore infántium et lacténtium perfecísti laudem. Glória in excélsis Deo, ángeli dicunt, et in terra pax homínibus bonæ voluntátis. Magna quidem, sed áudeo dícere, necdum perfécta laus, donec véniat qui dicat: Sínite párvulos veníre ad me, quia tálium est regnum cælórum.</la><fr> Quant aux Innocents, ce sont tes martyrs à toi, mon Dieu. En eux, où ni l'homme ni l'ange ne découvrent de mérite, tu as manifesté avec d'autant plus d'éclat le privilège unique de ta grâce. De la bouche des enfants et des nourrissons tu as obtenu une louange parfaite. Gloire à Dieu au plus haut des cieux, disent les anges, et paix sur la terre aux hommes de bonne volonté. Grande louange, certes, mais encore imparfaite, jusqu'à ce que Jésus vienne dire: Laissez venir à moi les petits enfants, ne les rejetez pas, car le royaume des cieux est à ceux qui leur ressemblent.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Isti qui amícti sunt stolis albis, qui sunt et unde venérunt? Et dixit mihi: Hi sunt qui venérunt de tribulatióne magna * Et lavérunt stolas suas et dealbavérunt eas in sánguine Agni. V/. Hi empti sunt ex homínibus, primítiæ Deo et Agno.  * Et lavérunt . V/. Glória Patri. * Et lavérunt .</la><fr>R/. Tous ces gens vêtus de blanc, qui sont-ils et d'où viennent-ils? * Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements et les ont blanchis dans le sang de l'Agneau. V/. Ils ont été rachetés d'entre les hommes, comme prémices pour Dieu et pour l'Agneau. * Ils viennent. V/. Gloire au Père.</fr></ligne></liturgia>
