<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Lucam</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Luc</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Designávit Dóminus álios septuagínta duos et misit illos binos ante fáciem suam in omnem civitátem et locum, quo erat ipse ventúrus. Et réliqua.</la><fr> Parmi ses disciples, le Seigneur en désigna encore soixante-douze, et il les envoya deux par deux devant lui dans toutes les villes et localités où lui-même devait aller. Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátibus sancti Hilárii epíscopi in psalmos (Ps. 126, 7-10: PL 9, 696-697)</la><fr>Commentaire de saint Hilaire sur le psaume 126</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> NIsi Dóminus ædificáverit domum, in vanum laboravérunt qui ædíficant eam. Vos estis templum Dei, et Spíritus Dei hábitat in vobis. Hæc domus et hoc Dei templum est, doctrínis et virtútibus Dei plenum, et sanctitáte cordis divíni capax incolátus, de quo idem hic prophéta ita testátus est: Sanctum templum tuum, mirábile in æquitáte. Sánctitas, quitas, continéntia humána, Deo templum est.</la><fr> Si le Seigneur ne bâtit la maison, en vain travaillent les bâtisseurs. Vous êtes le temple de Dieu, et l'Esprit de Dieu habite en vous. Cette maison et ce temple de Dieu, rempli des enseignements et des grâces de Dieu, cette résidence qui contient la sainteté du cœur de Dieu, le même prophète lui a rendu ce témoignage: Ton temple est saint, merveilleux de justice. La sainteté, la justice, la chasteté de l'homme sont un temple pour Dieu.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sint lumbi vestri præcíncti et lucérnæ ardéntes in mánibus vestris, * Et vos símiles homínibus exspectántibus dóminum suum quando revertátur a núptiis. V/. Vigiláte ergo, quia nescítis qua hora Dóminus vester ventúrus sit. * Et vos.</la><fr> R/. Restez en tenue de service, la ceinture autour des reins, et tenez en mains vos lampes allumées, * Soyez comme des gens qui attendent leur maître à son retour des noces. V/. Veillez donc: vous ne savez pas l'heure à laquelle viendra votre maître. * Soyez.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Domus ergo hæc ædificánda per Deum est. Humánis enim opéribus exstrúcta non pérmanet, nec doctrínis sæculi institúta consístit, nec inánis labóris et sollicitúdinis nostræ cura custodiétur. Exstruénda áliter est, custodiénda áliter est: non super terram, non super fluxam et dilabéntem arénam initiánda; sed fundaméntum eius super prophétas et apóstolos locándum est.</la><fr> Cette maison doit donc être bâtie par Dieu. Une construction élevée par le travail des hommes ne dure pas, ce qui est institué selon les doctrines du monde ne tient pas, nos vains travaux et nos soins attentifs sont des gardiens inutiles. Il faudra donc bâtir autrement, garder autrement cette maison. Il ne faut pas la fonder sur le sol, sur un sable fluide et fuyant; il faut poser son fondement sur les prophètes et les apôtres.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Isti sunt íncliti prsules Christi, qui mónita Dei cernéntes, spernéndo mundum, * Secúti sunt Dómini Iesu Christi pia vestígia. V/. Nihil terrénum, nihil carnále concupiscéntes, sed corónam immortálem accípere cupiéntes. * Secúti sunt.</la><fr> R/. Voici les glorieux pasteurs établis par le Christ; discernant la valeur des conseils évangéliques, et méprisant l'esprit du monde, * Ils ont suivi amoureusement les traces du Seigneur Jésus-Christ. V/. Ne cherchant rien de terrestre, rien de périssable, mais désirant obtenir la couronne de l'immortalité, * Ils ont suivi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Lapídibus vivis augénda est, angulári lápide continénda, et mútuæ connexiónis augméntis in virum consummátum et in mensúram Christi córporis exstruénda, spécie quoque ac decóre gratiárum spiritálium adornánda. Hæc ita a Deo, id est doctrínis eius ædificánda, non cóncidet. Hæc domus in domos plures divérsis fidélium ædificatiónibus in unoquóque nostrum ad ornátum et amplitúdinem beátæ illíus civitátis excréscet.</la><fr> Il faut l'élever avec des pierres vivantes, la faire tenir par la pierre d'angle, la faire monter par des assemblages progressifs jusqu'à l'homme parfait et à la stature du corps du Christ; il faut la décorer par l'éclat et la beauté des grâces spirituelles. Si elle doit être ainsi bâtie par Dieu, c'est-à-dire selon ses enseignements, elle ne tombera pas. Cette maison se développera en plusieurs autres, par l'édification de toute sorte que les fidèles procurent à chacun de nous, pour l'embellissement et l'accroissement de la cité bienheureuse.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sancti tui, Dómine, * Benedícent te. V/. Glóriam regni tui dicent, et poténtiam tuam loquéntur. * Benedícent te.</la><fr> R/. Ô Seigneur, * Tes fidèles te béniront. V/. Ils diront la gloire de ton règne, ils parleront de tes exploits. * Tes fidèles.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Hæc civitátis illíus beátæ atque sanctæ ætérna custódia est, quæ ex multis in unum conveniéntibus et in unoquóque nostrum Deo cívitas est. Ædificánda ergo per Dóminum est hæc cívitas, ut in augméntum consummatiónis suæ crescat. Non enim iam ædificátio cœpta, perféctio est; sed per ædificatiónem, perfectiónis consummátio comparátur.</la><fr> Ce qui garde éternellement cette cité bienheureuse et sainte, c'est qu'elle est une cité pour Dieu, constituée par la réunion d'une multitude dans l'unité, et existant en chacun de nous. C'est donc au Seigneur de bâtir lui-même cette cité, pour qu'elle grandisse jusqu'à atteindre sa consommation. Car si elle n'est pas parfaite dès le début de la construction, au terme la maison est parfaite.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Sancti mei qui in isto sæculo certámen habuístis, * Mercédem labórum ego reddo vobis. V/. Veníte, benedícti Patris mei, percípite regnum quod vobis parátum est ab orígine mundi. * Mercédem. V/. Glória Patri. * Mercédem.</la><fr> R/. Vous, mes fidèles, qui, en ce monde, avez soutenu le bon combat, * Je vous remets moi-même le salaire de vos peines. V/. Venez, les bénis de mon Père, recevez en héritage le royaume préparé pour vous depuis la création du monde. * Je vous remets.  V/. Gloire au Père. * Je vous remets.</fr></ligne></liturgia>
