<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Epístula Ioánnis papæ octávi ad cómitem Moráviæ (anno 880: MGH, Epistulæ, 7, 223-224)</la><fr>Lettre du Pape Jean VIII au comte de Moravie en l'an 880</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Methódium venerábilem archiepíscopum vestrum interrogávimus coram pósitis frátribus nostris epíscopis, si orthodóxæ fídei sýmbolum ita créderet et inter sacra missárum sollémnia cáneret, sícuti sanctam Románam Ecclésiam tenére et in sanctis sex universálibus sýnodis a sanctis pátribus, secúndum evangélicam Christi Dei nostri auctoritátem promulgátum atque tráditum constat.</la><fr> Nous avons interrogé Méthode, votre vénérable archevêque, en présence des évêques, nos frères, afin de savoir s'il croyait au symbole de la foi orthodoxe et s'il le chantait au cours de la messe, comme, de toute évidence, le professe la sainte Église romaine, et selon qu'il a été promulgué et transmis par les saints Pères dans les six conciles universels, à partir de la source qui fait autorité, l'Évangile du Christ notre Seigneur.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Iustórum ánimæ in manu Dei sunt, et non tanget illos torméntum mortis; * Visi sunt óculis insipiéntium mori, illi autem sunt in pace. V/. Deus tentávit eos, et invénit illos dignos se. * Visi sunt.</la><fr> R/. La vie des justes est dans la main de Dieu, aucun tourment n'a de prise sur eux; * Celui qui ne réfléchit pas s'est imaginé qu'ils étaient morts, tandis qu'ils sont dans la paix. V/. Dieu les a mis à l'épreuve, et les a reconnus dignes de lui. * Celui.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Nos autem illum in ómnibus ecclesiásticis doctrínis et utilitátibus orthodóxum et profícuum esse reperiéntes, vobis íterum ad regéndam commíssam sibi Ecclésiam Dei remísimus, quem véluti pastórem próprium ut digno honóre et reveréntia lætáque mente recipiátis, iubémus, quia nostræ apostólicæ auctoritátis præcépto, eius archiepiscopátus privilégium confirmávimus et in perpétuum, Deo iuvánte, firmum manére statúimus, ut iuxta canónicam traditiónem, ómnium negotiórum ecclesiasticórum curam hábeat ipse, et ea velut Deo contemplánte dispénset; nam pópulus Dómini illi commíssus est et pro animábus eórum hic redditúrus erit ratiónem.</la><fr> Quant à nous, le trouvant orthodoxe et versé dans toutes les sciences et tous les ministères ecclésiastiques, nous vous l'avons à nouveau envoyé pour gouverner l'Église de Dieu à lui confiée: nous vous ordonnons de l'accueillir comme votre propre pasteur, avec l'honneur qu'il mérite et d'une âme joyeuse, car, par un décret de notre autorité apostolique, nous l'avons confirmé dans son privilège d'archevêque et nous avons établi que, Dieu aidant, il le demeurerait à perpétuité, afin que, selon la tradition canonique, il ait soin de toutes les affaires ecclésiastiques et les administre comme sous le regard de Dieu. Car le peuple de Dieu lui a été confié et il devra rendre compte des âmes de ses fidèles.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Propter testaméntum Dómini et leges patérnas, astitérunt sancti Dei in amóre fraternitátis, * Quia unus fuit semper spíritus in eis, et una fides. V/. Ecce quam bonum et quam iucúndum habitáre fratres in unum. * Quia.</la><fr> R/. Fidèles à l'alliance du Seigneur et aux lois de leurs pères, les saints de Dieu ont vécu dans l'amour fraternel: * Il n'y eut toujours, entre eux, qu'un seul esprit, une seule foi. V/. Oui, il est bon, il est doux pour des frères, de vivre ensemble et d'être unis. * Il n'y eut.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Litteras dénique sclaviníscas a Constantíno quondam philósopho repértas, quibus Deo laudes débite résonent, iure laudámus et in eádem lingua Christi Dómini nostri præcónia et ópera enarréntur, iubémus; neque enim tribus tantum sed ómnibus linguis Dóminum laudáre, auctoritáte sacra monémur quæ præcipit dicens: Laudáte Dóminum omnes gentes et collaudáte eum omnes pópuli; et apóstoli repléti Spíritu Sancto locúti sunt ómnibus linguis magnália Dei.</la><fr> Nous louons donc à bon droit l'alphabet slavon inventé jadis par le philosophe Constantin: grâce à lui, la louange de Dieu résonne comme il se doit. Et nous ordonnons que les louanges et les œuvres du Christ notre Seigneur soient proclamées dans cette même langue. En effet, ce n'est pas seulement en trois langues, mais dans toutes les langues, que la parole divine nous invite à louer le Seigneur, lorsqu'elle prescrit: Louez le Seigneur, toutes les nations; tous les peuples, louez-le de concert. Et les apôtres, remplis de l'Esprit Saint, ont raconté les merveilles de Dieu dans toutes les langues.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Sacerdótes Dei, benedícite Deum; * Sancti et húmiles corde, laudáte Deum. V/. Spíritus et ánimæ iustórum, hymnum dícite Deo nostro. * Sancti.</la><fr> R/. Vous, les prêtres du Seigneur, bénissez le Seigneur; * Les saints et les humbles de cœur, louez le Seigneur! V/. Les esprits et les âmes des justes, entonnez une hymne à notre Dieu; * Les saints.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Nec sane fídei vel doctrínæ áliquid obstat sive missas in eádem sclavínica lingua cánere, sive sacrum evangélium vel lectiónes divínas novi et véteris Testaménti, bene translátas et interpretátas légere aut ália horárum offícia ómnia psállere. Iubémus tamen ut in ómnibus ecclésiis terræ vestræ propter maiórem honorificéntiam evangélium latíne legátur, et póstmodum sclavínica lingua translátum in áuribus pópuli latína verba non intelligéntis, annuntiétur, sicut in quibúsdam Ecclésiis fíeri vidétur; et si tibi et iudícibus tuis placet missas latína lingua magis audíre, præcípimus ut latíne missárum tibi sollémnia celebréntur.</la><fr> Certes, la foi et la doctrine ne s'opposent en rien à ce que l'on chante la messe dans cette même langue slavonne, à ce qu'on lise ainsi le saint Évangile et les autres lectures divines du Nouveau et de l'Ancien Testament, bien traduites et interprétées, ou à ce qu'on psalmodie tous les autres offices des Heures. Nous ordonnons cependant que dans toutes les églises de votre contrée l'Évangile soit lu en latin pour l'honorer davantage, et qu'ensuite il soit annoncé en langue slavonne aux oreilles du peuple qui ne comprend pas le latin; ainsi voit-on faire dans certaines Églises; et s'il plaît à toi et à tes magistrats d'entendre plutôt la messe en latin, nous recommandons de célébrer pour toi la messe en latin.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Sacerdótes eius índuant iustítiam, * Et sancti eius exsultatióne exsultábunt. V/. Illuc prodúcam cornu David, parávi lucérnam Christo meo. * Et sancti. V/. Glória Patri. * Et sancti.</la><fr> R/. Que tes prêtres soient vêtus de justice, * Que tes fidèles crient de joie! V/. Là, je ferai germer la force de David; pour mon messie, j'ai allumé une lampe. * Que tes fidèles. V/. Gloire au Père. * Que tes fidèles.</fr></ligne></liturgia>
