<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Epístulis beáti Petri Venerábilis abbátis (Ep. 24 : PL 189, 105-106)</la><fr>Lettre de Pierre le Vénérable à Guigues le chartreux</fr></ligne><ligne id="3"><la> Felix et iam beatitúdini ætérnæ partícipans exoccupatórum ótium, quibus líbera et absque impediménto in cælum via parátur : qui et hic Deo, si non négligant, fácile per invisíbilem caritátem iungúntur, et statim post carnis funus eídem per ipsam visiónis spéciem sociántur. A quorum felíci réquie et quiéta felicitáte me seiúnctum dedens, inter me et ipsos interpósitum chaos dóleo, sed ad eos transíre non váleo. Sed quid dolóri meo satisfácere cúpiens, aures vestras audiéndis, cum María, Dómini sermónibus occupátas, verbórum importunitáte répleo? Quis dabit mihi pennas sicut colúmbæ et volábo et requiéscam?</la><fr> Bienheureux le loisir de ceux qui ont renoncé aux occupations du monde: il les fait déjà participer à la béatitude éternelle et leur fraie un chemin libre et dégagé vers le ciel; dès ici-bas, s'ils ne se montrent pas négligents, ils adhèrent facilement à Dieu par une invisible charité et, aussitôt après la ruine de leur chair, ils lui sont unis dans le face-à-face de la vision. Je me livre à ma tâche, exclu de leur repos bienheureux et de leur tranquille félicité, et je déplore l'abîme qui me sépare d'eux, mais il m'est impossible de le traverser pour les rejoindre. Pourquoi cependant, dans mon désir de satisfaire ma douleur, remplir de mes discours importuns vos oreilles occupées, avec Marie, des paroles du Seigneur? Qui me donnera des ailes comme à la colombe, pour que je m'envole et prenne mon repos?</fr></ligne><ligne id="4"><la> Quantum tamen ad votum ánimi mei, elongávi fúgiens et mansi vobíscum in solitúdine, exspéctans eum qui salvum me fáciat a pusillanimitáte spíritus quæ me his de causis exánimat, et tempestáte mundána quæ quasi suffocándum úndique circumvállat. Miserémini ígitur mei, saltem vos amíci mei : et sicut ego ista dictándo meas vobis lácrimas fudi, ita vos coram piíssimo Redemptóre, vestras pro me dignámini fúndere.</la><fr> Pourtant, en ce qui concerne les aspirations de mon âme, j'ai fui au loin et j'ai demeuré avec vous dans la solitude, attendant celui qui peut me sauver de la pusillanimité qui, pour ces raisons, m'abat, et des tempêtes du monde qui, de toutes parts, m'entourent comme pour m'anéantir. Ayez donc pitié de moi, vous du moins, mes amis; et, comme en dictant ces lignes, j'ai versé pour vous des larmes amères, vous aussi, daignez répandre pour moi les vôtres devant le très doux Rédempteur.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Misi ad hoc assídue commonéndas mentes vestras, secúndam cum Salvatóris imágine crucem, ut eum crucifíxum pro eo in hoc mundo crucifíxi contemplántes, cum illum pro vestra multorúmque salúte deprecámini, mei quoque in sacris précibus vestris nullo modo obliviscámini. Sit vobis in signum amicórum, qui stat, iuxta Prophétam, in signum populórum, ut sicut Dómini vestri memória a péctoris vestri sacrário numquam separátur, ita servi vestri miséria, si fíeri potest, a vestris afféctibus nullo témpore divellátur.</la><fr> Pour rappeler sans cesse cette requête à vos âmes, j'ai envoyé une seconde croix portant l'image du Sauveur; ainsi, quand, crucifiés pour lui en ce monde, vous le contemplerez crucifié et que vous l'implorerez pour votre salut et celui de la multitude, vous ne m'oublierez pas non plus dans vos saintes prières. Qu'il soit pour vous le signe de notre amitié, celui qui se dresse, comme dit le Prophète, comme un signe pour les nations; de la sorte, de même que la mémoire de votre Seigneur ne s'éloigne jamais du sanctuaire de votre cœur, la misère de votre serviteur, autant que faire se peut, ne sera jamais arrachée à vos affections.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sub tantis pátribus Cluníaci laus per omnes diffundebátur ecclésias, sancta Régula novo decóre refúlsit, monastéria veterascéntia refloruérunt, * Et per orbem monachórum exércitus sacro fœdere devínctus militávit. V/. Ædificáta est Cluníaci domus ut cívitas ; illuc ascendérunt tribus Dómini ad confiténdum nómini Dómini. * Et per orbem. V/. Glória Patri.* Et per orbem.</la><fr> R/. Sous de tels abbés, la louange clunisienne gagnait toutes les communautés, la sainte Règle brillait d'un nouvel éclat, des monastères vieillissants refleurirent, * Et l'armée des moines, unie par un pacte sacré, milita dans le monde entier. V/. Maison de Cluny, édifiée comme une ville: c'est là que montent les tribus du Seigneur, là qu'elles viennent rendre grâce au nom du Seigneur. * Et l'armée. V/. Gloire au Père.* Et l'armée.</fr></ligne></liturgia>
