<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Tractátibus sancti Augustíni epíscopi in Ioánnem (Tract. 124, 5: CCL 36, 685. 686)</la><fr>Commentaire de saint Augustin sur l'évangile de saint Jean</fr></ligne><ligne id="3"><la> Duas vitas sibi divínitus prædicátas et commendátas novit Ecclésia, quarum est una in fide, áltera in spécie; una in témpore peregrinatiónis, áltera in æternitáte mansiónis; una in labóre, áltera in réquie; una in via, áltera in pátria; una in ópere actiónis, áltera in mercéde contemplatiónis; una declínat a malo et facit bonum, áltera nullum habet a quo declínet malum, et magnum habet quo fruátur bonum; una cum hoste pugnat, áltera sine hoste regnat; una fortis est in advérsis, áltera nihil sentit advérsi.</la><fr> L'Église a connaissance de deux vies distinctes: c'est par Dieu qu'elles ont été tant révélées que recommandées; des deux, l'une est vécue dans la foi, l'autre dans la vision; l'une appartient au temps du voyage, l'autre à la demeure éternelle; l'une s'écoule dans le labeur, l'autre dans le repos; l'une dans la voie, l'autre dans la patrie; l'une dans les œuvres de l'action, l'autre dans la récompense de la contemplation; l'une fuit le mal et fait le bien, l'autre ne comporte aucun mal qu'elle ait à fuir, et possède un bien excellent dont elle peut jouir; l'une doit lutter contre l'ennemi, l'autre, en l'absence d'ennemi, règne; l'une est forte dans l'adversité, l'autre ne connaît plus l'adversité.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Una carnáles libídines frenat, áltera spiritálibus delectatiónibus vacat; una est vincéndi cura sollícita, áltera victóriæ pace secúra; una in tentatiónibus adiuvátur, áltera sine ulla tentatióne in ipso adiutóre lætátur; una súbvenit indigénti, áltera ibi est ubi nullum ínvenit indigéntem; una aliéna peccáta ut sua sibi ignoscántur ignóscit, áltera nec pátitur quod ignóscat, nec facit quod sibi poscat ignósci; una flagellátur malis, ne extollátur in bonis, áltera tanta plenitúdine grátiæ caret omni malo, ut sine ulla tentatióne supérbiæ cohæreat summo bono; una bona et mala discérnit, áltera quæ sola bona sunt cernit; ergo una bona est, sed adhuc mísera, áltera mélior et beáta. Tota hic ágitur ista usque in huius sæculi finem, et illic ínvenit finem; différtur illa complénda post huius sæculi finem, sed in futúro sæculo non habet finem.</la><fr> L'une maîtrise les appétits de la chair, l'autre vaque aux délices de l'esprit; l'une est préoccupée du souci de vaincre, l'autre jouit en sécurité d'une paix victorieuse; l'une est soutenue dans les tentations, l'autre, affranchie de toute tentation, trouve sa joie en celui même qui était son soutien; l'une subvient aux besoins de l'indigent, l'autre se trouve là où n'existe aucun indigent; l'une pardonne les fautes d'autrui dans l'espoir d'obtenir le pardon des siennes, l'autre n'a rien à souffrir qu'elle ait à pardonner, et ne fait rien non plus qui doive lui être pardonné; l'une est flagellée par le malheur et le mal pour qu'elle évite de s'exalter dans le bonheur et le bien, l'autre est dépourvue de tout mal et comblée d'une telle plénitude de grâce que, sans connaître aucune tentation d'orgueil, elle adhère au souverain bien; l'une voit la différence entre les biens et les maux, l'autre ne voit plus que les seuls biens. Donc l'une est bonne, mais encore malheureuse, l'autre meilleure et bienheureuse. La première se déroule tout entière ici-bas jusqu'à la fin de ce monde, et là elle trouve sa fin; la seconde ne peut se réaliser pleinement qu'après la fin de ce monde, mais dans le monde à venir elle n'a pas de fin.</fr></ligne><ligne id="5"><la> In hac actíva vita quanto magis Christum dilígimus, tanto facílius liberámur a malo. At ipse nos minus díligit quales nunc sumus; et hinc ídeo líberat, ne semper tales simus. Ibi vero ámplius nos díligit, quóniam quod ei displíceat, et quod a nobis áuferat, non habébimus; nec ob áliud nos hic díligit, nisi ut sanet et tránsferat ab his quæ non díligit. Hic ergo minus, ubi non vult remaneámus; ibi ámplius, quo vult transeámus, et unde non vult pereámus.</la><fr> Dans cette vie active, plus nous aimons le Christ, plus facilement nous sommes délivrés du mal. Cependant il nous aime moins dans l'état où nous sommes maintenant; aussi nous en délivre-t-il, afin que nous ne demeurions pas tels à jamais. Mais là-haut il nous aime davantage, parce qu'alors nous n'aurons plus en nous rien qui lui déplaise, et dont il doive nous dépouiller; et il ne nous aime ici-bas que pour nous guérir et nous éloigner de ce qu'il n'aime pas. Il nous aime donc moins ici-bas, où il ne veut pas que nous demeurions; et il nous aime davantage là-haut, où il veut que nous allions, et d'où il ne veut pas que nous soyons déchus.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Respóndens Iesus dixit: Martha, Martha, sollícita es erga plúrima, * Porro unum est necessárium. V/. Maria óptimam partem elégit, quæ non auferétur ab ea. * Porro. V/. Glória Patri. * Porro.</la><fr> R/. Jésus prit la parole et dit: Marthe, Marthe, tu t'inquiètes pour bien des choses, pourtant * Une seule chose est nécessaire. V/. Marie a choisi la meilleure part: elle ne lui sera pas enlevée. * Une seule. V/. Gloire au Père. * Une seule.</fr></ligne></liturgia>
