<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Oratiónibus sancti Andréæ Creténsis epíscopi (Or. in nativitate B. Mariæ: PG 97, 815)</la><fr>Homélie de saint André de Crète</fr></ligne><ligne id="3"><la> María est universórum gloriátio, Davídis quidem fília, Ióachim autem semen; et Evæ quidem gentílis, Annæ vero proles. Ióachim enim vir mitis, modéstus, ac divínis innutrítus légibus, cum sóbrie vixísset Deóque constans adhæréret, ac sic perseveráret, consenúerat orbus fíliis, natúra quidem végeta, cuius tamen vigóri non respondéret donum géneris.</la><fr> Marie est la gloire du genre humain, assurément la fille de David, mais aussi la descendance de Joachim, et certes de la race d'Ève, mais en vérité la progéniture d'Anne. Joachim, quant à lui, était un homme doux, modeste, nourri de la Loi de Dieu, menant une vie sobre; il adhérait à Dieu constamment et sans relâche, mais avait vieilli sans enfant; doué toutefois d'une nature vigoureuse, il n'avait pas été pour autant gratifié d'une descendance.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Sed et Anna Dei amans, sóbria quidem et cóntinens, sed stérilis: viri amans, sed carens líberis; nec áliud quam ut legi Dómini honórem habéret, ánimo cógitans; stimulántibus per dies sterilitátis acúleis, et, ut par est áffici quibus non sunt proles, moléste ferébat, tristabátur, dolébat, non ferens filiórum orbitátem.</la><fr> Anne, pour sa part, aimait, elle aussi, le Seigneur; elle était certes modeste et réservée, mais elle était stérile; elle aimait son mari, mais elle était privée d'enfant; elle n'avait d'autre intention, d'autre pensée, que celle d'honorer la Loi du Seigneur; mais chaque jour elle était blessée de toutes parts des aiguillons de la stérilité et, comme il est naturel chez celles qui n'ont pas de descendance, elle endurait cela avec peine, s'affligeait, se lamentait, ne supportant pas d'être privée d'enfant.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Cum sic autem Ióachim uxórque tristaréntur quod fílius deésset, qui famíliæ adésset, nondum tamen scintíllam spei exstínxerant: utrínque vero, ut ad suscitándum semen fílius præberétur, orábant. Ambo ítaque Annam illam imitáti, factam voti cómpotem et exaudítam, assídui in templo erant, Deúmque votis supplícibus, ut orbitátem sólveret, fructúmque sterilitáti concéderet, provocábant. Et iam ex infecúndis arentibúsque, ceu irríguis arbóribus, generósus nobis fructus Virgo hæc immaculatíssima germinávit. Sunt solúta sterilitátis víncula, ac præter spem orátio genitális appáruit: infecundáque, prolis parens, ac fíliis orba, prolem habens.</la><fr> Joachim et son épouse se désolaient donc de ne pas avoir d'enfant pour subvenir aux nécessités familiales. Cependant la petite flamme de l'espérance n'était pas complètement éteinte en eux: chacun de son côté, pour obtenir de Dieu une descendance capable de relever leur lignage, priait avec ferveur. Et tous deux rivalisant de zèle avec Anne, la mère de Samuel, dont la prière fut exaucée, fréquentaient assidûment le temple, et faisaient monter vers Dieu d'ardentes supplications pour obtenir un terme à cette privation d'enfant, un fruit à leur stérilité. Et de ces souches infécondes et desséchées, devenues comparables à des arbres verdoyants et irrigués, a germé pour nous, tel un fruit glorieux, cette Vierge toute immaculée. Alors furent dénoués les liens de la stérilité, alors la prière se révéla féconde au-delà de toute espérance: la femme stérile devenant mère, la femme privée de descendance mettant au monde un bel enfant.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Ecce radix Iesse ascéndet in salútem populórum, ipsum gentes deprecabúntur; * Et erit nomen eius gloriósum. V/. Dabit ei Dóminus Deus sedem David patris eius, et regnábit in domo Iacob in ætérnum. * Et erit. V/. Glória Patri. * Et erit.</la><fr> R/. En ces jours-là, le rejeton de la racine de Jessé se dressera pour le salut de tous les peuples, les nations le chercheront; * Son nom se couvrira de gloire. V/. Le Seigneur Dieu lui donnera le trône de David son père; il régnera pour toujours sur la maison de Jacob. * Son nom. V/. Gloire au Père. * Son nom.</fr></ligne></liturgia>
