<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris Dialogórum sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 2, 7: SC 260, 156-158)</la><fr>Dialogues de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quadam die, dum venerábilis Benedíctus in cella consísteret, Plácidus puer sancti viri mónachus ad hauriéndam de lacu aquam egréssus est. Qui vas quod tenúerat in aqua incáute submíttens, ipse quoque cadéndo secútus est. Quem mox unda rápuit, et pæne in uníus sagíttæ cursum a terra intrórsus traxit. Vir autem Dei intra cellam pósitus hoc prótinus agnóvit et Maurum festíne vocávit, dicens: " Frater Maure, curre, quia puer ille qui ad hauriéndam aquam perréxerat, in lacum cécidit, iamque eum lóngius unda trahit. "</la><fr> Un jour que le vénérable Benoît se tenait en cellule, le jeune Placide, moine du saint abbé, sortit pour puiser de l'eau dans le lac. Enfonçant dans l'eau sans précaution le seau qu'il tenait, il bascula et le suivit. Le courant l'emporta et l'entraîna presque à une portée de flèche loin du rivage. De sa cellule, l'homme de Dieu eut immédiatement connaissance de la chose. Aussitôt, il appelle Maur: " Maur, mon frère, vite! L'enfant qui est allé au lac puiser de l'eau est tombé dedans, et le courant l'entraîne au loin. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Beátus Maurus, claríssimo senatórum génere exórtus, omnipoténti Deo nutriéndus, * Duódenis sancto Benedícto a paréntibus est tráditus. V/. Qui cum adhuc iúnior bonis polléret móribus, magístri cœpit adiútor exsístere. * Duódenis.</la><fr> R/. Le bienheureux Maur, issu d'une illustre famille de sénateurs, en vue d'être élevé pour Dieu tout-puissant, * Fut confié au saint homme Benoît dès sa douzième année par ses parents. V/. Puisque, jeune encore, il était déjà estimé pour sa manière de vivre, il put commencer à seconder le maître. Or il * Fut confié.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Res mira et post Petrum apóstolum inusitáta: benedictióne étenim postuláta atque percépta, ad patris sui impérium cóncitus perréxit Maurus, atque usque ad eum locum quo ab unda ducebátur puer, per terram se ire exístimans, super aquam cucúrrit, eúmque per capíllos ténuit, rápido quoque cursus rédiit. Qui mox ut terram tétigit, ad se revérsus post terga respéxit, et quia super aquas cucurrísset agnóvit, et quod præsúmere non potuísset ut fíeret, mirátus extrémuit factum.</la><fr> Alors se produisit une chose merveilleuse et qu'on n'avait pas vue depuis l'apôtre Pierre: après avoir demandé et reçu la bénédiction, sur l'ordre de son Père, Maur se dirige à toute vitesse vers l'endroit où le courant déportait l'enfant. Il croit aller sur de la terre alors qu'il court sur de l'eau. Il saisit l'enfant par les cheveux et, toujours courant à toute allure, il revient. Ayant atteint le rivage, il reprend ses esprits et, regardant en arrière, il voit qu'il a bel et bien couru sur les eaux. Il n'aurait jamais osé! Comment aurait-il pu? Maintenant que c'est chose faite, il en a le frisson.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Frater Maure, curre velóciter, * Quia puer Plácidus iam mérgitur. V/. Benedíctus, Dei fámulus, cum hoc prótinus agnovísset, Maurum vocávit, dicens: Curre velóciter, * Quia.</la><fr> R/. Cours vite, frère Maur: * L'enfant Placide est en train de se noyer! V/. Benoît, le serviteur de Dieu, comme il en avait eu connaissance dans l'instant, appela Maur et lui dit: Cours vite, * L'enfant.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Revérsus ad patrem, rem gestam rétulit. Vir autem venerábilis Benedíctus hoc non suis méritis, sed obœdiéntiæ illíus deputáre cœpit. At contra Maurus pro solo eius império factum dicébat, seque cónscium in illa virtúte non esse, quam nésciens fecísset. Sed in hac humilitátis mútuæ amíca contentióne accéssit árbiter puer qui eréptus est. Nam dicébat: " Ego cum ex aqua tráherer, super caput meum abbátis melótem vidébam, atque ipsum me ex aquis edúcere considerábam. "</la><fr> Il se présente de nouveau au Père et rend compte de sa mission. Le vénérable Benoît attribue cet exploit non à ses mérites, mais à l'obéissance de Maur. Au contraire, Maur soutient que cela s'est produit uniquement en vertu de l'ordre donné, qu'il n'a aucune part à ce miracle, puisqu'il a agi inconsciemment. Pour arbitrer cet assaut amical d'humilité intervient l'enfant sauvé des eaux: " Moi, quand on m'a tiré de l'eau, je voyais au-dessus de ma tête le manteau de l'abbé; c'était lui qui me tirait des eaux, je le voyais. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Benedictióne postuláta atque percépta, ad sancti patris Benedícti impérium cóncitus, perréxit Maurus; * Ambulánsque super aquas, Plácidum púerum per capíllos ténuit, et illæsus cum eo velóciter rédiit. V/. Patris ad impérium pergens Maurus Benedícti currit in undóso gúrgite, more Petri. * Ambulánsque. V/. Glória Patri. * Ambulánsque.</la><fr> R/. Après avoir demandé et reçu la bénédiction, Maur, pressé par l'ordre reçu du père saint Benoît, se met en route; * Marchant sur les eaux, il saisit l'enfant Placide par les cheveux, et, à vive allure, le ramène avec lui sain et sauf. V/. Parti sur l'ordre du père saint Benoît, Maur courut sur les flots agités du lac, ainsi que l'avait fait l'apôtre Pierre. * Marchant. V/. Gloire au Père. * Marchant.</fr></ligne></liturgia>
