<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Epístula prima beáti Petri apóstoli</la><fr>De la première lettre de saint Pierre</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Senióres qui in vobis sunt óbsecro, consénior et testis Christi passiónum, qui et eius quæ in futúro revelánda est, glóriæ communicátor: Páscite qui est in vobis gregem Dei, providéntes non coácto sed spontánee secúndum Deum, neque turpis lucri grátia sed voluntárie, neque ut dominántes in cleris sed formæ facti gregis. Et cum apparúerit Princeps pastórum, percipiétis immarcescíbilem glóriæ corónam.</la><fr> Je m'adresse à ceux qui exercent parmi vous la fonction d'Anciens, car moi aussi je fais partie des Anciens, je suis témoin de la passion du Christ, et je communierai à la gloire qui va se révéler. Soyez les bergers du troupeau de Dieu qui vous est confié; veillez sur lui, non par contrainte mais de bon cœur, comme Dieu le veut; non par une misérable cupidité mais par dévouement, sans commander en maître à ceux dont vous avez reçu la charge, mais en devenant les modèles du troupeau. Et, quand se manifestera le berger suprême, vous remporterez la couronne de gloire qui ne se flétrit pas.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Córpora sanctórum in pace sepúlta sunt, * Et nómina eórum vivent in generatióne et generatióne. V/. Sapiéntiam eórum narrant pópuli, et laudem eórum núntiet Ecclésia. * Et nómina.</la><fr> R/. Les corps de tes fidèles, Seigneur, ont été ensevelis dans la paix, * Et leur nom reste vivant pour toutes les générations. V/. Les nations racontent leur sagesse, l'assemblée procla-mera leurs louanges. * Et leur nom.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Simíliter, adulescéntes, súbditi estóte senióribus. Omnes autem ínvicem humilitátem indúite, quia Deus supérbis resístit, humílibus autem dat grátiam.</la><fr> Pareillement, les jeunes, soyez soumis aux Anciens: revêtez vous tous d'humilité dans vos rapports mutuels, car Dieu résiste aux orgueilleux, mais c'est aux humbles qu'il donne sa grâce.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Fulgébunt iusti, et tamquam scintíllæ in arundinéto discúrrent; * Iudicábunt natiónes et regnábunt in ætérnum. V/. Iusti in perpétuum vivent, et apud Dóminum est merces eórum. * Iudicábunt.</la><fr> R/. Les justes resplendiront, ils étincelleront comme un feu qui court à travers le chaume. * Ils seront les juges des nations et régneront pour toujours. V/. Les justes vivront éternellement: leur salaire est auprès du Seigneur. * Ils seront.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Humiliámini ígitur sub poténti manu Dei, ut vos exáltet in témpore, omnem sollicitúdinem vestram proiciéntes in eum, quóniam ipsi cura est de vobis. Sóbrii estóte, vigiláte. Adversárius vester diábolus tamquam leo rúgiens círcuit quærens quem dévoret. Cui resístite fortes fide, sciéntes eádem passiónum ei, quæ in mundo est, vestræ fraternitáti fíeri.</la><fr> Humiliez-vous donc sous la puissante main de Dieu, pour qu'il vous élève au bon moment; de toute votre inquiétude, déchargez-vous sur lui, car il a soin de vous. Soyez sobres, veillez. Votre partie adverse, le Diable, comme un lion rugissant, rôde, cherchant qui dévorer. Résistez-lui, fermes dans la foi, sachant que c'est le même genre de souffrance que la communauté des frères, répandue dans le monde, supporte.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. In circúitu tuo, Dómine, lumen est quod numquam defíciet; ibi constituísti lucidíssimas mansiónes * Ubi requiéscunt sanctórum ánimæ. V/. Magnus Dóminus et laudábilis nimis, in civitáte Dei nostri, in monte sancto eius * Ubi requiéscunt.</la><fr> R/. Tu es entouré, Seigneur, d'une clarté indéfectible; c'est là que tu as établi de resplendissantes demeures de lumière * Où reposent les âmes des saints. V/. Il est grand, le Seigneur, hautement loué, dans la ville de notre Dieu, sur sa montagne sainte * Où reposent.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Deus autem omnis grátiæ, qui vocávit vos in ætérnam suam glóriam in Christo Iesu, módicum passos ipse perfíciet, confirmábit, solidábit, fundábit. Ipsi impérium in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Quand vous aurez un peu souffert, le Dieu de toute grâce, qui vous a appelés à sa gloire éternelle, dans le Christ, vous rétablira lui-même, vous affermira, vous fortifiera, vous rendra inébranlables. À Lui la puissance pour les siècles des siècles! Amen.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Iusti in perpétuum vivent, et apud Dóminum est merces eórum, et cogitátio illórum apud Altíssimum; * Ideóque accípiunt regnum decóris de manu Dómini. V/. Deus tentávit eos, et invénit illos dignos se. * Ideóque. V/. Glória Patri. * Ideóque.</la><fr> R/. Les justes vivront éternellement: leur salaire est auprès du Seigneur, et le Très-Haut prendra soin d'eux, * Aussi recevront-ils un diadème de beauté de la main du Seigneur. V/. Dieu les a mis à l'épreuve, et les a reconnus dignes de lui. * Aussi. V/. Gloire au Père. * Aussi.</fr></ligne></liturgia>
