<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectiones sumi possunt e proprio de tempore die 2 ianuarii, vel sequentes; responsoria, ut infra.</la><fr>Les lectures peuvent être prises, soit au Propre du temps, au 2 janvier,  soit ci-dessous. Les répons ci-après doivent être pris dans les deux cas.</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Oratiónibus sancti Gregórii Nazianzéni epíscopi (Orat. 43, 19-21: PG 36, 519-523)</la><fr>Sermon de saint Grégoire de Nazianze</fr></ligne><ligne id="3"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="4"><la> Ut Athénæ témporis progréssu desidérium nostrum mútuo inter nos conféssi sumus, ac philosophíam id esse quod a nobis expeterétur, tum vero iam utérque álteri quidvis erámus, conturbernáles, convictóres, concórdes, unum idémque spectántes, fervéntius cotídie ac fírmius desidérium nobis ínvicem colligéntes.</la><fr> À Athènes, lors de nos études, au bout d'un certain temps, nous nous étions avoué notre passion commune, à savoir que nous n'avions d'ardeur que pour la philosophie. Alors nous fûmes tout l'un pour l'autre; ayant même toit, même table, même vie, même horizon, unissant chaque jour notre commun désir avec plus de chaleur et plus de force.</fr></ligne><ligne id="5"><la> R/. Propter testaméntum Dómini et leges patérnas astitérunt sancti Dei in amóre fraternitátis: * Quia unus fuit semper spíritus in eis, et una fides. V/. Ecce quam bonum et quam iucúndum habitáre fratres in unum! * Quia.</la><fr>R/. Fidèles à l'alliance du Seigneur et aux lois de leurs pères, les saints de Dieu ont vécu dans l'amour fraternel: * Il n'y eut toujours, entre eux, qu'un seul esprit, une seule foi. V/. Oui, il est bon, il est doux pour des frères de vivre ensemble et d'être unis! * Il n'y eut.</fr></ligne><ligne id="6"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="7"><la> Par spes doctrínæ, hoc est, rei ómnium invidiosíssimæ, nos ducébat; et tamen áberat invídia, æmulátio autem in prétio habebátur. Hoc utríque certámen, non uter primas ferret, sed uter álteri eas concéderet; utérque enim altérius glóriam pro sua ducébat. Una utríque ánima videbátur, duo córpora ferens. Quod si fides iis mínime habénda est, qui ómnia in ómnibus rebus sita esse dicunt; at nobis certe credéndum est quod utérque in áltero et apud álterum siti erámus.</la><fr> Nous étions conduits par les mêmes espérances envers la richesse la plus enviée: la science. Mais il n'y avait entre nous aucune envie, nous ne cherchions que l'émulation. Il y avait lutte entre nous deux, non pas à qui obtiendrait la première place, mais comment chacun la céderait à l'autre. Car chacun considérait l'éloge obtenu par l'autre comme étant le sien. On aurait cru que nous avions à nous deux une seule âme, responsable de deux corps. Et s'il ne faut pas croire ceux qui prétendent que tout est dans tout, il faut nous croire quand nous disons que nous étions l'un dans l'autre et l'un auprès de l'autre.</fr></ligne><ligne id="8"><la> R/. Isti sunt íncliti præsules Christi, qui mónita Dei cernéntes, spernéndo mundum, * Secúti sunt Dómini Iesu Christi pia vestígia. V/. Nihil terrénum, nihil carnále concupiscéntes, sed corónam immortálem accípere cupiéntes. * Secúti.</la><fr>R/. Voici les glorieux pasteurs établis par le Christ; discernant la valeur des conseils évangéliques et méprisant l'esprit du monde, * Ils ont suivi amoureusement les traces du Seigneur Jésus-Christ. V/. Ne cherchant rien de terrestre, rien de périssable, mais désirant obtenir la couronne de l'immortalité, * Ils ont suivi.</fr></ligne><ligne id="9"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="10"><la> Unum utríque opus et stúdium, virtus erat, et ad futúras spes vívere, nosque ita comparáre, ut, ante discéssum ex hac vita, hinc migrarémus. Quod quidem nobis ob óculos ponéntes, vitam actionésque omnes nostras dirigebámus, tum divíni præcépti ductum sequéntes, tum alter álteri virtútis stúdium exacuéntes; atque, nisi hoc arrogántius dícere vídear, utérque álteri norma et amússis erámus, qua rectum a pravo discérnitur. Et cum áliis ália quædam cognoménta sint, vel a paréntibus accépta, vel ex seípsis, hoc est, ex própriis vitæ stúdiis institutísque comparáta: nobis contra, magna res et magnum nomen erat, christiános et esse et nominári.</la><fr> Nous n'avions tous deux qu'une seule affaire: la vertu, et notre vie était dirigée vers les espérances futures, pour nous préparer à quitter ce monde en y renonçant déjà. C'est dans cette perspective que nous organisions toute notre vie et notre manière de faire. Nous nous laissions conduire par la loi de Dieu en nous excitant mutuellement à l'amour de la vertu. Et si ce n'est pas trop me vanter que de le dire, chacun de nous était pour l'autre une règle et un modèle permettant de distinguer le bien et le mal. Chacun porte un surnom qui lui vient de ses parents ou de son propre fonds, d'après ses goûts particuliers ou ses occupations. Mais pour nous, la grande affaire et le grand nom, c'était d'être chrétiens et d'en porter le nom.</fr></ligne><ligne id="11"><la> R/. Isti sunt viri sancti quos elégit Dóminus in caritáte non ficta, et dedit illis glóriam sempitérnam; * Quorum doctrína fulget Ecclésia ut sole luna. V/. Sancti per fidem vicérunt regna, operáti sunt iustítiam. * Quorum doctrína. V/. Glória Patri. * Quorum doctrína.</la><fr>R/. Voici les saints hommes que le Seigneur s'est choisis dans son amour indéfectible: il leur a donné une gloire éternelle; * L'Église est irradiée par leur enseignement, comme la lune par le soleil. V/. Grâce à leur foi, les saints ont vaincu des royaumes, pratiqué la justice. * L'Église. V/. Gloire au Père. * L'Église.</fr></ligne></liturgia>
