<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II </fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>De Epístula Ecclesiárum Lugdunénsis et Viennénsis (Eusebii, Ecclesiastica historia Rufino interprete, 5, 1.3 : ed. Cacciari, Romæ, 1740, 1, 251.261-262)</la><fr>Lettre des Églises de Lyon et de Vienne</fr></ligne><ligne id="3"><la> Per Blandínam féminam Christus osténdit quia quæ apud hómines despécta sunt et contémptui habéntur, in magna glória apud Deum ducúntur, et quia cáritas eius quæ fragília sunt per natúram, per grátiam facit esse firmíssima. Cum enim omnes nos de ea trepidarémus, sed et ipsa eius carnális dómina, quæ erat una ex número mártyrum, vererétur ne forte Blandína céderet in torméntis et pro debilitáte córporis vix ad primæ confessiónis torménta suffíceret, tanta tolerántiæ virtúte firmáta est, ut resolveréntur prius et concíderent carníficum manus, qui sibi pro contentiósa iúdicis animositáte ínvicem succedébant.</la><fr> En Blandine, le Christ fit voir que ce que les hommes méprisent et tiennent pour rien est en grand honneur auprès de Dieu. En effet, dans son amour, Dieu donne à ceux qui sont faibles par nature, de devenir par sa grâce d'une fermeté absolue. Tous, en effet, nous tremblions à son sujet; la maîtresse elle-même de Blandine, qui était au nombre des martyrs, redoutait que celle-ci ne fléchît dans les tourments et que la fragilité de son corps ne lui permît pas de témoigner de sa foi dans les tortures. Mais Blandine eut une telle force pour tout supporter avec fermeté qu'elle lassa et découragea la main des bourreaux qui se relayaient en raison de l'acharnement haineux du juge.</fr></ligne><ligne id="4"><la> Beáta vero Blandína, última ómnium, velut nóbilis mater præmíssos ad martýrii corónam fílios ínsequi iam secúra festínat exsúltans et ovans, velut ad thálamum sponsi invitáta et ad nuptiále convívium. Ex quo fíebat ut in verbéribus tripudiáret et cratículis exústa gaudéret, ac tam hílaris viderétur et læta, quasi inter dapes régias accubáret.</la><fr> Blandine demeurait la dernière. Comme une mère au noble cœur, elle avait envoyé ses fils recevoir la couronne du martyre. Désormais pleine d'assurance, elle se hâte de les suivre, radieuse de joie, comme invitée aux noces de l'époux et au banquet nuptial. De ce fait, elle jubilait sous les coups et elle se réjouissait de brûler sur le gril; elle paraissait aussi souriante et heureuse que si elle prenait part à un banquet royal.</fr></ligne><ligne id="5"><la> Post hæc ad béstias tráditur, sed ab his intácta perdúrat. Inde étiam áliud excogitátur crudelitátis genus, ut reti constrícta obicerétur tauro feróciter instigáto. A quo cum fuísset innúmeris íctibus lacessíta et toto arénæ ámbitu iactáta, nihil pénitus l ditur, sed pérmanet læto ut semper vultu, mente constánti, spe ipsa et ánimi præsumptióne cum Christo iam cólloquens. Ad últimum iugulári gládio iubétur, stupéntibus étiam ipsis ímpiis et dicéntibus quod numquam fúerit fémina quæ tanta ac tália ferre potúerit.</la><fr> On la livra ensuite aux bêtes, mais celles-ci la laissèrent intacte. Aussi on imagina un autre genre de cruauté; enfermée dans un filet, elle fut placée devant un taureau qu'on stimulait férocement; frappée par lui de coups sans nombre, elle fut projetée à travers toute l'arène, sans être cependant blessée d'aucune façon; mais demeurant comme toujours le visage joyeux et le cœur ferme, avec l'espérance et la joie anticipée qu'elle donne, elle conversait déjà avec le Christ. Pour en finir, on ordonna de l'égorger avec le glaive. Même les impies étaient dans la stupeur et déclaraient qu'il n'avait jamais été possible qu'une femme endurât de si grands et de pareils tourments.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cum apud vos essémus, prædicebámus vobis passúros nos tribulatiónes, sicut et factum est et scitis; * Ideo consoláti sumus in omni necessitáte et tribulatióne nostra per fidem vestram. V/. Vos scitis quanta ego et fratres mei fécimus et angústias quales vídimus. * Ideo. V/. Glória Patri.* Ideo.</la><fr> R/. Quand nous étions chez vous, nous vous prévenions qu'il faudrait subir des épreuves, et c'est ce qui est arrivé, vous le savez; * Mais aussi, au milieu de toutes nos angoisses et de nos épreuves, nous avons trouvé en vous un réconfort, grâce à votre foi. V/. Vous savez tout ce que nous avons vécu, mes frères et moi, et par quelle détresse nous sommes passés; *Mais aussi. V/. Gloire au Père.* Mais aussi.</fr></ligne></liturgia>
