<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Matthæum</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Matthieu</fr></ligne><ligne id="2"><la> Cum recessíssent magi, ecce ángelus Dómini ápparet in somnis Ioseph dicens: " Surge et áccipe púerum et Matrem eius et fuge in Ægýptum. " Et réliqua.</la><fr> Après la visite des mages à Bethléem, l'ange du Seigneur apparaît en songe à Joseph et lui dit: « Lève-toi; prends l'enfant et sa Mère, et fuis en Égypte. » Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus Eusébii Gallicáni  (Sermo 218, 2: PL 39, 2150)</la><fr>Sermon d'Eusèbe le Gallican</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Decéptor Heródes rex illúsus a magis, mittit in Béthlehem et in omnes fines eius, ut interficiántur púeri a bimátu et infra. Occidúntur pro Christo párvuli, pro iustítia móritur innocéntia. Quam beáta ætas quæ necdum Christum potest loqui et iam pro Christo merétur occídi; nondum opportúna vúlneri et iam idónea passióni! Quam felíciter nati quibus in primo nascéndi límine ætérna vita óbvia venit! Incúrrunt quidem inter ipsa primórdia accéptæ lucis perículum et finem salútis; sed de ipso prótinus fine cápiunt princípia æternitátis.</la><fr> Le fourbe roi Hérode, trompé par les mages, envoie ses séïdes à Bethléem et dans tous les environs, pour faire tuer les enfants à partir de deux ans et au-dessous. On massacre les tout-petits pour le Christ, l'innocence meurt pour la justice. Quel âge bienheureux! Incapable encore de parler pour le Christ, il mérite déjà de périr pour lui; trop petit pour recevoir une blessure, et déjà apte au martyre! Comme ils ont été favorisés dans leur naissance! Au seuil de leur existence, la vie éternelle vient à leur rencontre. Certes, dès qu'ils ont vu le jour, ils rencontrent le danger et une fin salutaire, mais aussitôt cette fin même devient pour eux principe d'éternité.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Cantábant sancti cánticum novum ante sedem Dei et Agni; * Et resonábat terra in voces illórum. V/. Isti sunt qui venérunt ex magna tribulatióne et lavérunt stolas suas in sánguine Agni. * Et resonábat.</la><fr>R/. Les saints chantaient le cantique nouveau devant le trône de Dieu et de l'Agneau; * Et la terre vibrait du son de leurs voix. V/. Ils viennent de la grande épreuve, ils ont lavé leurs vêtements, ils les ont purifiés dans le sang de l'Agneau. * Et la terre.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Immatúri quidem vidéntur ad mortem; sed felíciter moriúntur ad vitam. Vix dum gustáverant præséntem, statim tránseunt ad futúram; nondum ingréssi infántiæ cunas, iam pervéniunt ad corónas. Rapiúntur quidem a compléxibus matrum; sed reddúntur grémiis angelórum.</la><fr> Ils parviennent certes à la mort avant qu'il en soit temps, mais ils ont la joie de mourir pour aller à la vraie vie. À peine ont-ils goûté à la vie présente que sur-le-champ ils accèdent à la vie future. Ils ne sont pas encore entrés dans le berceau de la petite enfance que déjà ils arrivent à la couronne. Certes, on les arrache aux embrassements de leur mère, mais c'est pour les rendre au sein des anges.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Vidi sub altáre Dei ánimas interfectórum propter verbum Dei et propter testimónium quod habébant; et clara voce dicébant: * Víndica, Dómine, sánguinem nostrum qui effúsus est. V/. Sub throno Dei, omnes sancti clamant: * Víndica.</la><fr>R/. Je vis sous l'autel de Dieu les âmes de ceux qu'on avait immolés à cause de la parole de Dieu et du témoignage dont ils étaient dépositaires. Ils disaient d'une voix claire: * Montre-toi, Seigneur, notre vengeur-du-sang! V/. Sous le trône de Dieu, tous les saints criaient: * Montre-toi.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Nihil ergo egísti, ferocíssimæ austeritátis audácia; potes mártyres fácere, Christum non potes inveníre. Putábat se infélix tyránnus Dómini Salvatóris advéntu regáli sólio detrudéndum. Sed non ita est. Non ad hoc vénerat Christus, ut aliénam glóriam inváderet, sed ut suam donáret. Non ad hoc vénerat, ut regnum terréstre præríperet, sed ut cæléste conférret. Non vénerat ad potestátes dignitatésque rapiéndas, sed ad contumélias et iniúrias perferéndas. Non ad hoc vénerat, ut sacrum illud caput ad diadéma gemmárum, sed ut ad corónam spíneam præparáret. Non, inquam, ad hoc vénerat, ut constituerétur supra sceptra magníficus, sed ut crucifigerétur illúsus.</la><fr> Tu n'as donc rien obtenu, barbare cruel et plein d'audace: tu peux faire des martyrs, tu ne peux trouver le Christ. Le tyran infortuné croyait que l'avènement du Seigneur notre Sauveur le renverserait de son trône royal. Mais il n'en est pas ainsi. Le Christ n'était pas venu pour usurper la gloire d'autrui, mais pour nous faire don de la sienne. Il n'était pas venu pour s'emparer d'un royaume terrestre, mais pour en accorder un céleste. Il n'était pas venu pour ravir des dignités, mais pour souffrir des injures et des sévices. Il n'était pas venu pour préparer sa tête sacrée à un diadème de pierreries, mais à une couronne d'épines. Il n'était pas venu, dis-je, pour s'établir glorieusement au-dessus des sceptres, mais pour être bafoué et crucifié.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sub throno Dei omnes sancti clamant: * Víndica sánguinem nostrum, Deus noster. V/. Sub altáre Dei audívi voces occisórum, clamántium et dicéntium. * Víndica.</la><fr>R/. Sous le trône de Dieu, tous les saints criaient: * Montre-toi notre vengeur-du-sang, ô notre Dieu! V/. J'entendis sous l'autel de Dieu la voix de ceux qu'on avait égorgés crier avec force: * Montre-toi.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Nascénte ergo Dómino conturbátur Heródes et omnis Ierosólyma cum eo. Quid mirum, si pietáte nascénte perturbétur impíetas? Ecce iacéntem in præsépio pertiméscit armátus, contremíscit húmilem rex supérbus, obvolútum pannis métuit purpurátus. Cum simulatióne allóquitur magos: Ite, inquit, requírite de púero et, cum invenéritis, renuntiáte mihi ut et ego véniens adórem eum. Simulábat adoráre se velle quem conabátur occídere. Sed non timet Véritas falsitátis insídias. Fállitur ergo stulti furor tyránni. Christum non potest inveníre perfídia, quia Deus non crudelitáte sed credulitáte quæréndus est, qui vivit et regnat in sæcula sæculórum. Amen.</la><fr> Donc, à la naissance du Seigneur, Hérode est troublé et tout Jérusalem avec lui. Quoi d'étonnant, si l'impiété est perturbée par la naissance de la bonté? Voici que l'homme en armes s'effraie de celui qui est couché dans une mangeoire, le roi superbe tremble devant l'humble, celui qui est revêtu de pourpre redoute le tout-petit enveloppé de langes. Il s'adresse aux mages avec fourberie: Allez, leur dit-il, enquérez-vous de l'enfant et, quand vous l'aurez trouvé, faites-le moi savoir pour que je vienne moi aussi l'adorer. Il feignait de vouloir adorer celui qu'il cherchait à faire périr. Mais la Vérité ne craint pas les embûches du mensonge. La fureur du tyran stupide est donc trompée. La perfidie ne peut trouver le Christ, car ce n'est pas par la cruauté mais par la foi que l'on doit chercher Dieu, qui vit et règne pour les siècles des siècles. Amen.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Coronávit eos Dóminus coróna iustítiæ, * Quia passi sunt pro Dómino et sequúntur Agnum. V/. Amavérunt Christum in vita sua, imitáti sunt eum in morte sua. * Quia. V/. Glória Patri. * Quia.</la><fr>R/. Le Seigneur leur a donné la couronne de la justice, * Car ils ont souffert pour lui, et ils suivent l'Agneau de Dieu. V/. Ils ont aimé le Christ pendant leur vie; dans leur mort, ils ont reproduit son image. * Car. V/. Gloire au Père. * Car.</fr></ligne></liturgia>
