<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Lectio</la><fr>Lecture</fr></ligne><ligne id="2"><la>Ex Homilíis sancti Ioánnis Damascéni presbýteri (Orat. 6, 2. 5. 6: PG 96, 663. 667. 670)</la><fr>Homélie de saint Jean Damascène</fr></ligne><ligne id="3"><la> Quóniam futúrum erat ut Dei Génetrix Virgo ex Anna nascerétur, natúra grátiæ germen antevértere non ausa est; sed mansit fructus expers, dum grátia fructum éderet. Nasci síquidem primogénitam oportébat, ex qua nascitúrus esset omnis creatúræ primogénitus, in quo ómnia constant. O par beátum Ióachim et Anna! Vobis omnis creatúra obstrícta est. Per vos enim donum ómnium donórum præstantíssimum Creatóri óbtulit, nempe castam matrem, quæ sola Creatóre digna erat.</la><fr> Puisque la Vierge mère de Dieu devait naître de sainte Anne, la nature n'a pas osé anticiper sur la grâce: la nature demeura stérile jusqu'à ce que la grâce eût porté son fruit. Il fallait qu'elle naisse la première, celle qui devait enfanter le premier-né antérieur à toute créatutre, en qui tout subsiste. Joachim et Anne, heureux votre couple! Toute la création est votre débitrice. C'est par vous, en effet, qu'elle a offert au Créateur le don supérieur à tous les dons, une mère toute sainte, seule digne de celui qui l'a créée.</fr></ligne><ligne id="4"><la> O beátum par Ióachim et Anna, immaculatíssimum prorsus! Ex fructu ventris vestri cognoscímini, velut alícubi Dóminus ait: Ex frúctibus eórum cognoscétis eos. Uti Deo gratum erat, atque ea dignum quæ ex vobis orta est, vitæ vestræ ratiónes instituístis. Casta enim et sancta conversatióne vestra virginitátis moníle protulístis, eam, quæ ante partum virgo foret, atque in partu virgo, nec non virgo post partum; illam, inquam, quæ sola semper, tum mente, tum ánimo, tum étiam córpore virginitátem cultúra esset.</la><fr> Joachim et Anne, heureux votre couple, et parfaitement pur! On vous a reconnus grâce à votre fruit, selon cette parole du Seigneur: Vous les reconnaîtrez à leurs fruits. Votre manière de vivre a été agréable à Dieu et digne de celle que vous avez engendrée. À cause de votre vie chaste et sainte, vous avez produit le joyau de la virginité, celle qui devait être vierge avant l'enfantement, vierge en mettant au monde, vierge après la naissance; la seule toujours vierge d'esprit, d'âme, et de corps.</fr></ligne><ligne id="5"><la> O castíssimum par Ióachim et Anna! Vos castitátem, quam natúræ lex præscríbit, conservántes, ea quæ natúram súperant, divínitus estis consecúti: mundo quippe Dei matrem viri nésciam peperístis. Vos pie et sancte in humána natúra vitam agéntes, fíliam ángelis superiórem, nuncque angelórum Dóminam, edidístis. O speciosíssima dulcissimáque puélla! O fília Adámi et Dei mater! Beáti lumbi et venter ex quibus prodiísti! Beátæ ulnæ quæ te gestavérunt; lábia item quibus castis ósculis frui concéssa est, paréntum nempe dumtáxat tuórum, ut in ómnibus semper virginitátem cóleres!</la><fr> Joachim et Anne, couple très chaste! En observant la chasteté, cette loi de la nature, vous avez obtenu ce qui dépasse la nature: vous avez engendré pour le monde celle qui sera, sans connaître d'époux, la mère de Dieu. En menant une vie pieuse et sainte dans la nature humaine, vous avez engendré une fille supérieure aux anges, qui est maintenant la souveraine des anges. Enfant très gracieuse et très douce! Fille d'Adam et mère de Dieu! Heureux ton père et ta mère! Heureux les bras qui t'ont portée! Heureuses les lèvres qui, seules, ont reçu tes chastes baisers pour que tu demeures toujours parfaitement vierge!</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. In circúitu tuo, Dómine, lumen est quod numquam defíciet; ibi constituísti lucidíssimas mansiónes * Ubi requiéscunt sanctórum ánimæ. V/. Magnus Dóminus et laudábilis nimis, in civitáte Dei nostri, in monte sancto ejus * Ubi requiéscunt. V/. Glória Patri. * Ubi requiéscunt.</la><fr> R/. Tu es entouré, Seigneur, d'une clarté indéfectible; c'est là que tu as établi de resplendissantes demeures de lumière * Où reposent les âmes des saints. V/. Il est grand, le Seigneur, hautement loué, dans la ville de notre Dieu, sur sa montagne sainte * Où reposent. V/. Gloire au Père. * Où reposent.</fr></ligne></liturgia>
