<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>Tractus 
</la><fr>Trait. </fr></ligne><ligne id="1"><la>Ibid., 1-7 et 11-16 
</la><fr>Ps. 90, 1-7 et 11-16.	</fr></ligne><ligne id="2"><la>Qui hábitat in adiutório Altíssimi, in protectióne Dei caeli commorábitur. V/. Dicet Dómino: Suscéptor meus es tu, et refúgium meum: Deus meus, sperábo in eum. V/. Quóniam ipse liberávit me de láqueo venántium, et a verbo áspero. V/. Scápulis suis obumbrábit tibi, et sub pennis eius sperábis. V/. Scuto circúmdabit te véritas eius: non timébis a timóre noctúrno. V/. A sagítta volánte per diem, a negótio perambulánte in ténebris, a ruína et daemónio meridiáno. V/. Cadent a látere tuo mille, et decem míllia a dextris tuis: tibi autem non appropinquábit. V/. Quóniam Angelis suis mandávit de te, ut custódiant te in ómnibus viis tuis. V/. In mánibus portábunt te, ne umquam offéndas ad lápidem pedem tuum. V/. Super áspidem et basilíscum ambulábis, et conculcábis leónem et dracónem. V/. Quóniam in me sperávit, liberábo eum: prótegam eum, quóniam cognóvit nomen meum. V/. Invocábit me, et ego exáudiam eum: cum ipso sum in tribulatióne. V/. Erípiam eum, et glorificábo eum: longitúdine diérum adimplébo eum, et osténdam illi salutáre meum.</la><fr>Celui qui habite sous l’assistance du Très-Haut demeurera sous la protection du Dieu du ciel. V/. Il dira au Seigneur : Tu es mon défenseur et mon refuge. Il est mon Dieu ; j’espérerai en Lui. V/. Car c’est Lui qui m’a délivré du piège du chasseur, et de la parole âpre et piquante. V/. Il te mettra à l’ombre sous Ses épaules et sous Ses ailes tu seras plein d’espoir. V/. Sa vérité t’environnera comme un bouclier ; tu ne craindras pas les frayeurs de la nuit. V/. Ni la flèche qui vole pendant le jour, ni les maux qui s’avancent dans les ténèbres, ni les attaques du démon de midi. V/. Mille tomberont à ton côté, et dix mille à ta droite ; mais la mort n’approchera pas de toi. V/. Car le Seigneur a commandé pour toi à ses anges de te garder dans toutes leurs voies. V/. Ils te porteront dans leurs mains, de peur que tu ne heurtes ton pied contre la pierre. V/. Tu marcheras sur l’aspic et le basilic, et tu fouleras au pied le lion et le dragon. V/. Parce qu’il a espéré en moi, Je le délivrerai ; Je le protégerai, parce qu’il a connu Mon nom. V/. Il criera vers moi, et Je l’exaucerai ; Je suis avec lui dans la tribulation. V/. Je le sauverai et je le glorifierai. Je le comblerai de jours et Je lui ferai voir Mon salut.</fr></ligne><ligne id="3"><la/><fr/></ligne><ligne id="4"><la/><fr/></ligne></liturgia>
