<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In primo nocturno, utroque anno</la><fr>Premier nocturne, années I et II</fr></ligne><ligne id="1"><la>De Libro Génesis</la><fr>Du livre de la Genèse</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Egréssus Iacob de Bersábee pergébat Charran. Cumque venísset ad quemdam locum et vellet in eo requiéscere post solis occúbitum, tulit de lapídibus qui iacébant, et suppónens cápiti suo dormívit in eódem loco. Vidítque in sómnio scalam stantem super terram et cacúmen illíus tangens cælum, ángelos quoque Dei ascendéntes et descendéntes per eam et Dóminum inníxum scalæ dicéntem sibi: " Ego sum Dóminus, Deus Abraham patris tui et Deus Isaac. Terram in qua dormis tibi dabo et sémini tuo. "</la><fr> Jacob quitta Bersabée et partit pour Harân. Il arriva d'aventure en un certain lieu et il y passa la nuit, car le soleil s'était couché. Il prit une des pierres du lieu, la mit sous sa tête et dormit en ce lieu. Il eut un songe: Voilà qu'une échelle était dressée sur la terre et que son sommet atteignait le ciel, et des anges de Dieu y montaient et descendaient! Voilà que le Seigneur se tenait devant lui et dit: " Je suis le Seigneur, le Dieu d'Abraham ton ancêtre et le Dieu d'Isaac. La terre sur laquelle tu es couché, je la donne à toi et à ta descendance. "</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. Fuit vir vitæ venerábilis, grátia Benedíctus et nómine, ab ipso puerítiæ suæ témpore, cor gerens seníle; * Ætátem quippe móribus tránsiens, nulli ánimum voluptáti dedit. V/. Recéssit ígitur sciénter néscius et sapiénter indóctus. * Ætátem.</la><fr> R/. Il y eut un homme de vie vénérable, Benoît par la grâce et par le nom. Dès sa première jeunesse, il porta les jugements d'un ancien. * Au-dessus de son âge par sa manière de vivre, il ne s'adonna pas à la volupté. V/. Il se retira donc, savamment ignorant et sagement inculte. * Au-dessus.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Erítque semen tuum quasi pulvis terræ; dilatáberis ad occidéntem et oriéntem et septentriónem et merídiem; et benedicéntur in te et in sémine tuo cunctæ tribus terræ. Et ecce, ego tecum sum et custódiam te, quocúmque perréxeris, et redúcam te in terram hanc; nec dimíttam te, nisi complévero quæ dixi tibi. "</la><fr> Ta descendance deviendra nombreuse comme la poussière du sol, tu déborderas à l'occident et à l'orient, au septentrion et au midi, et tous les clans de la terre se béniront par toi et par ta descendance. Je suis avec toi, je te garderai partout où tu iras et te ramènerai en ce pays, car je ne t'abandonnerai pas que je n'aie accompli ce que je t'ai promis. " </fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Sanctus Benedíctus plus appétiit mala mundi pérpeti quam laudes, atque pro Deo labóribus fatigári * Quam vitæ huius favóribus extólli. V/. Divína namque prævéntus grátia, magis ac magis ad supérna ánimo suspirábat. * Quam.</la><fr> R/. Le saint homme, Benoît, cherchait davantage à connaître les peines de ce monde que ses louanges, à se fatiguer de labeurs pour Dieu, * Qu'à se laisser exalter par les réussites de la vie. V/. Prévenu de la grâce divine, il aspirait de plus en plus, de toute son âme, aux choses d'en-haut, plutôt * Qu'à se laisser.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Cumque evigilásset Iacob de somno, ait: " Vere Dóminus est in loco isto, et ego nesciébam. " Pavénsque: " Quam terríbilis est, inquit, locus iste! Non est hic áliud nisi domus Dei et porta cæli. " Surgens ergo Iacob mane tulit lápidem quem supposúerat cápiti suo, et eréxit in títulum fundens óleum désuper. Appellavítque nomen loci illíus Bethel; prius autem urbs vocabátur Luza.</la><fr> Jacob s'éveilla de son sommeil et dit: " En vérité, le Seigneur est en ce lieu et je ne le savais pas! " Il eut peur et dit: " Que ce lieu est redoutable! Ce n'est rien de moins qu'une maison de Dieu et la porte du ciel! " Levé de bon matin, il prit la pierre qui lui avait servi de chevet, il la dressa comme une stèle et répandit de l'huile sur son sommet. À ce lieu, il donna le nom de Béthel, mais auparavant la ville s'appelait Luz.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Inito consílio venénum vino miscuére; quo obláto ex more ad benedicéndum Patri, vir Dei signum crucis édidit, et vas pestíferi potus ita confráctum est, * Ac si pro signo lápidem dedísset. V/. Intelléxit prótinus vir Dei quia potum mortis habúerat, quod portáre non póterat signum vitæ. * Ac si pro signo.</la><fr> R/. Ayant tenu conseil, ils mêlèrent du poison à son vin; lorsque, selon l'usage, on le présenta au Père pour qu'il le bénisse, l'homme de Dieu forma le signe de la croix, et la coupe emplie du breuvage empoisonné se brisa, * Comme si, en place du signe, elle eût reçu une pierre. V/. L'homme de Dieu comprit aussitôt qu'elle contenait un breuvage mortel, puisqu'elle n'avait pu supporter le signe de la vie. * Comme si.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Vovit Iacob étiam votum dicens: " Si fúerit Deus mecum et custodíerit me in via hac per quam ámbulo, et déderit mihi panem ad vescéndum et vestiméntum ad induéndum, reversúsque fúero próspere ad domum patris mei, erit mihi Dóminus in Deum, et lapis iste quem eréxi in títulum erit domus Dei; cunctorúmque quæ déderis mihi décimas ófferam tibi. "</la><fr> Jacob fit ce vœu: " Si Dieu est avec moi et me garde en la route où je vais, s'il me donne du pain à manger et des habits pour me vêtir, si je reviens sain et sauf chez mon père, alors le Seigneur sera mon Dieu et cette pierre que j'ai dressée comme une stèle sera une maison de Dieu, et de tout ce que tu me donneras je te payerai fidèlement la dîme. " </fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Dómine, non aspícias peccáta mea, sed fidem huius hóminis qui rogat resuscitári fílium suum; et redde in hoc corpúsculum ánimam quam tulísti. Et compléta oratióne, revíxit. * Et sanum réddidit patri suo. V/. Et regrediénte ánima, corpúsculum omne contrémuit, et sub óculis ómnium qui áderant, vivus appáruit. * Et sanum. V/. Glória Patri. * Et sanum.</la><fr> R/. Seigneur, ne regarde pas mes péchés, mais la foi de cet homme qui demande la résurrection de son fils; et rends à ce petit corps l'âme que tu as enlevée. Si tôt la prière achevée, l'enfant reprit vie, * Et Benoît le rendit sain et sauf à son père. V/. L'âme, en réintégrant le petit corps, le fit trembler de tous ses membres; et aux yeux de tous les assistants, l'enfant apparut en vie. * Et Benoît. V/. Gloire au Père. * Et Benoît.</fr></ligne></liturgia>
