<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno II</la><fr>Deuxième nocturne, année II</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Sermónibus beáti Ælrédi abbátis ( Sermo in festo S. Ben.: Series Script. S. O. C. 1, 62-63)</la><fr>Sermon d'Ælred de Rievaulx</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Fructus beatitúdinis dulcis est, quem omnes áppetunt, sed arcta et angústa est via quæ ducit ad vitam, id est beatitúdinem. Ideo pauci sunt qui ingrediúntur per eam. Itaque multi vocáti sed pauci elécti. Cur hoc? Quia, ut ait Apóstolus, per multas tribulatiónes opórtet nos intráre in regnum Dei, et: Omnes qui pie volunt vívere in Christo, persecutiónem patiúntur.</la><fr> Le fruit de la béatitude est doux, et c'est lui que tous convoitent; mais étroite et resserrée est la voie qui conduit à la vie, c'est-à-dire à la béatitude. C'est pourquoi ceux qui entrent par elle sont rares. Et donc il y a beaucoup d'appelés et peu d'élus. Comment cela se fait-il? Parce que, dit l'Apôtre, c'est par beaucoup de tribulations qu'il nous faut entrer dans le Royaume de Dieu, et encore: Tous ceux qui veulent vivre pieusement dans le Christ souffrent persécution.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. O laudánda sancti Benedícti mérita gloriósa, qui, dum pro Christo pátriam mundíque sprevit pompam, adéptus est ómnium contubérnium beatórum * Et párticeps factus præmiórum æternórum. V/. Inter choros confessórum spléndidum póssidet locum, et ipsum fontem ómnium intuétur bonórum. * Et párticeps.</la><fr> R/. Qu'ils sont dignes de louange les glorieux mérites du saint homme Benoît: ayant renoncé pour le Christ à son pays, comme aux fastes du monde, il est admis en compa-gnie de tous les bienheureux; * Il est rendu participant des biens éternels promis en récompense. V/. Parmi les chœurs des saints confesseurs de la foi, il a une place magnifique: il contemple celui qui est lui-même la source de tous les biens. * Il est rendu participant.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Igitur regnum Dei est beatitúdo, via per quam pervenítur ad regnum, tentatiónes, tribulatiónes, persecutiónes. Ideo pauci incédunt per eam. Beáti proínde páuperes, beáti lugéntes, beáti esuriéntes et sitiéntes, beáti persecutiónes sustinéntes. Beátus vir qui suffert tentatiónem, non quod horum malórum experiéntia beatitúdo sit, sed quod horum malórum pro nómine Christi perpéssio ad beatitúdinem via sit: Beátus enim qui suffert tentatiónem, quóniam cum probátus fúerit, accípiet corónam vitæ.</la><fr> La béatitude est donc le royaume de Dieu; la voie qui mène au royaume, ce sont les tentations, les épreuves, les persécutions. En conséquence, peu de gens prennent cette voie. Mais bienheureux les pauvres, bienheureux ceux qui pleurent, bienheureux ceux qui ont faim et soif, bienheureux ceux qui souffrent persécution, et même bienheureux l'homme qui supporte la tentation, non que l'expérience de ces maux soit une béatitude, mais parce que souffrir ces maux pour le nom du Christ est la voie vers la béatitude. Bienheureux, en effet, celui qui supporte la tentation, car, une fois éprouvé, il recevra la couronne de vie.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cumque sanctus Benedíctus in cella consísteret, elevátis sursum óculis, vidit soróris suæ ánimam, de córpore eius egréssam, * In colúmbæ spécie cæli secréta penetráre. V/. Qui tantæ eius glóriæ congáudens omnipoténti Deo grátias réferens eius óbitum frátribus denuntiávit. * In colúmbæ spécie.</la><fr> R/. Alors que le saint homme, Benoît, se tenait dans sa cellule, il leva les yeux vers les hauteurs, et vit l'âme de sa sœur, ayant rompu ses liens avec le corps, * Pénétrer, sous forme de colombe, les secrètes profondeurs du ciel. V/. Se réjouissant avec elle d'une telle gloire, il rendit grâces à Dieu tout-puissant, et fit part aux frères de sa mort, et qu'il l'avait vue * Pénétrer.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Tentátio ignis est, homo aurum, quod nisi fúerit incéndii excoctióne probátum, régio diadémati minus aptum æstimábitur. Qui autem probátus fúerit, accípiet corónam vitæ, ipse imperatóris summi insértus corónæ. Quem ígitur fructus deléctet, labor non térreat, et qui vult coronári, stúdeat probári, sciátque se non posse probári, si tentári refúgiat. Scriptum est enim: Qui non est tentátus, non est probátus.</la><fr> La tentation, c'est le feu; l'homme, c'est l'or, qui ne sera pas jugé bon pour le diadème du roi s'il n'est éprouvé au feu de la fournaise. Mais l'homme qui aura été éprouvé recevra la couronne de vie: lui-même sera serti dans la couronne du souverain roi. Si donc quelqu'un veut savourer le fruit, qu'il ne se laisse pas effrayer par le labeur à fournir! Et si un homme veut être couronné, qu'il s'efforce de faire ses preuves! Il doit savoir aussi qu'il ne peut être éprouvé s'il a peur de la tentation, car il est écrit: Qui n'a pas été tenté, n'a pas fait ses preuves.</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Intempéstæ noctis hora, vir Dei instans vigíliis assíduæ oratiónis, velut sub uno solis rádio, * Omnem mundum colléctum conspéxit. V/. Vidénti enim Creatórem, angústa est omnis creatúra. * Omnem mundum.</la><fr> R/. Au cœur de la nuit, alors que l'homme de Dieu s'appliquait aux Vigiles dans une prière assidue, * Il contempla le monde entier, comme ramassé dans un seul rayon de soleil. V/. À celui qui voit le Créateur, la création tout entière paraît exiguë; * Il contempla.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Per hanc viam, fratres, sanctus pater Benedíctus incéssit, primo tentátus, deínde probátus, hódie autem coronátus. Tentátus est a carne, tentátus a mundo, tentátus a diábolo. Audístis quómodo carnis tentatióne fatigátus est et probátus. Légitur étiam persecútio eius, quam a mundo sustínuit, ab amatóribus, scílicet mundi, non solum ab aliénis, sed et a domésticis, falsis scílicet frátribus atque pervérsis. Ideo beátus quia sustínuit tentatiónem, quia hódie probátus accépit corónam vitæ quam repromísit Deus diligéntibus se.</la><fr> C'est par cette voie, frères, qu'a marché notre Père saint Benoît: d'abord tenté, puis éprouvé, mais aujourd'hui couronné. Il fut tenté par la chair, tenté par le monde, tenté par le diable. Vous avez entendu comment il fut tourmenté et éprouvé par la tentation de la chair. Nous lisons également le récit de la persécution qu'il subit de la part du monde, c'est-à-dire des amateurs du monde; et non seulement de ceux qui étaient pour saint Benoît des étrangers, mais même de ceux de sa maison, à savoir les faux frères, les pervers. Et c'est pour cela qu'il est bienheureux, parce qu'il a supporté la tentation et qu'aujourd'hui, ayant fait ses preuves, il a reçu la couronne de vie que Dieu a promise à ceux qui l'aiment.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Pater sanctus dum inténtam oculórum áciem in splendóre corúscæ lucis habére viderétur, vidit Germáni ánimam Capuáni epíscopi, * In sphæra ígnea ab ángelis in cælum deférri. V/. Factúmque est ut reverendíssimum virum Germánum epíscopum, is qui missus fúerat, iam defúnctum réperit. * In sphæra. V/. Glória Patri. * In sphæra.</la><fr> R/. Le vénérable Père, alors qu'il semblait enfoncer la pointe de son regard dans la splendeur de cette lumière étincelante, vit l'âme de Germain, l'évêque de Capoue, * Portée au ciel par des anges, dans une sphère de feu. V/. Et il arriva que le messager qui avait été envoyé, trouva le très révérend évêque Germain déjà mort; son âme, * Portée. V/. Gloire au Père. * Portée.</fr></ligne></liturgia>
