<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno A</la><fr>Troisième nocturne, année A</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Sublevátis Iesus óculis suis in cælum dixit: " Pater sancte, non pro his rogo tantum, sed et pro eis qui creditúri sunt per verbum eórum in me. " Et réliqua.</la><fr> À l'heure où Jésus passait de ce monde à son Père, les yeux levés au ciel, il pria ainsi: " Père saint, je ne prie pas seulement pour ceux qui sont là, mais encore pour ceux qui accueilleront leur parole et croiront en moi. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus beáti Guerríci abbátis (Sermo in Ascensione Dómini, 2-3: SC 202, 274-276)</la><fr>Sermon de Guerric d'Igny</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Summa oratiónis Dómini, sicut textus índicat lectiónis, in his tribus est in quibus et summa salútis est, immo et perfectiónis, ut nihil possit addi: scílicet ut a malo servéntur, ut in veritáte sanctificéntur, ut cum ipso glorificéntur. Pater, inquit, quos dedísti mihi volo ut ubi ego sum et ipsi sint mecum, ut vídeant claritátem meam.</la><fr> La prière du Seigneur, comme l'indique le texte de ce passage, se résume en trois choses dans lesquelles se résume aussi l'œuvre du salut et même de la perfection, si bien qu'il ne reste rien à ajouter: à savoir que les disciples soient délivrés du mal, sanctifiés dans la vérité, glorifiés avec lui. Père, dit-il, je veux que ceux que tu m'as donnés, ils soient avec moi là où je suis, et qu'ils voient ma gloire.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sanctíssime conféssor Christi Benedícte, monachórum pater et dux, * Intercéde pro nostra omniúmque salúte. V/. Devótæ plebi súbveni sancta intercessióne, ut tuis adiúta précibus regna cæléstia consequátur. * Intercéde.</la><fr> R/. Benoît, très saint confesseur du Christ, guide et père des moines, * Intercède pour notre salut, et pour le salut de tous les hommes. V/. Soutiens de ta puissante intercession le peuple des consacrés, afin que, grâce à tes prières, ils parviennent au royaume des cieux. * Intercède.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> O felíces, quorum advocátus ipse iudex est, pro quibus orat qui pari honóre cum eo quem orat adorándus est. Voluntáte labiórum eius non fraudábit eum Pater, cum quo est ei una volúntas et una potéstas, quia unus Deus est. Omníno quod Christus orat impléri necésse est, cuius sermo virtus est et volúntas efféctus; qui de ómnibus quæ sunt dixit et facta sunt, mandávit et creáta sunt. Volo, inquit, ut ubi ego sum et illi sint mecum.</la><fr> Heureux disciples, qui ont pour avocat leur juge en personne et pour intercesseur celui qu'on doit adorer au même titre que le Père auquel il adresse sa prière! Le Père ne refusera pas de satisfaire le désir exprimé par ses lèvres, n'ayant qu'une volonté et qu'un pouvoir, étant un seul Dieu. Toute prière du Christ doit nécessairement s'accomplir, car sa parole est puissance et sa volonté efficacité. Toutes choses, en effet, existent parce qu'il a parlé et elles ont été faites, il a commandé et elles furent créées. Je veux, dit-il, que là où je suis, ils soient avec moi.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Eódem anno quo de hac vita erat exitúrus, quibúsdam discípulis secum conversántibus, quibúsdam longe manéntibus, * Sanctíssimi sui óbitus denuntiávit diem. V/. Præséntibus indícens ut audíta per siléntium tégerent; abséntibus índicans quod vel quale eis signum fíeret quando eius ánima de córpore exíret. * Sanctíssimi.</la><fr> R/. L'année même où il devait quitter cette vie, aux disciples qui vivaient avec lui, comme à d'autres qui habitaient au loin, * Il annonça le jour de sa très sainte mort. V/. À ceux qui étaient présents, il notifia de garder le silence au sujet de ce qu'ils avaient appris; et à ceux qui étaient absents, il indiqua quel genre de signe leur serait donné lorsque son âme quitterait son corps. * Il annonça.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> O quanta secúritas fidélium, quanta fidúcia credéntium; tantum non abíciant grátiam quam accepérunt. Non enim solis apóstolis propósita est hæc secúritas vel condiscípulis eórum, sed ómnibus qui per eórum verbum creditúri sunt in Dei Verbum. Non pro his, inquit, rogo tantum, sed pro eis qui creditúri sunt per verbum eórum in me.</la><fr> Quelle sécurité pour ceux qui ont la foi, quelle confiance pour les croyants, si toutefois ils ne rejettent pas la grâce qu'ils ont reçue! En effet, ce n'est pas seulement aux apôtres et à ceux qui furent disciples avec eux, qu'une telle sécurité est offerte, mais à tous ceux qui, grâce à leur parole, croiront au Verbe de Dieu. Je ne prie pas seulement pour eux, dit-il, mais pour tous ceux qui, grâce à leur parole, croiront en mon nom.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sexto die portári se in oratórium a discípulis suis fecit; ibíque éxitum suum domínicis sacraméntis munívit; * Atque inter discipulórum manus exspirávit. V/. Eréctis in cælum mánibus stetit, et últimum spíritum inter verba oratiónis efflávit. * Atque.</la><fr> R/. Le sixième jour de sa maladie, il se fit porter à l'oratoire par ses disciples. Là, il se munit, pour le départ, des sacrements du Seigneur; * Puis, entre les mains des disciples, il expira. V/. Il se tint debout, les mains levées au ciel, et, parmi des paroles de prière, exhala son dernier souffle. * Puis.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Vobis autem, fratres, donátum est, ut ait Apóstolus, non solum ut in eum credátis sed étiam ut patiámini pro eo: quos scílicet fides promissiónis Christi, non securitáte neglegentióres sed alacritáte fáciens ferventióres, in cotidiáno vitiórum conflíctu martýrio corónat assíduo. Assíduo sed fácili, fácili sed sublími. Fácile est, ubi supra virtútem nihil imperátur. Sublíme, ubi de omni virtúte illíus fortis armáti triumphátur. An non fácile suáve iugum Christi portáre? An non sublíme in regno eius excéllere? Quid facílius, rogo, quam portáre pennas quæ portant portántem se? Quid sublímius quam supra omnem cælórum altitúdinem quo Christus ascéndit evoláre?</la><fr> Mais à vous, mes frères, il a été donné, comme le dit l'Apôtre, non seulement de croire en lui, mais aussi de souffrir pour lui; la foi en la promesse du Christ, loin de vous rendre négligents par l'assurance qu'elle vous donne, vous rend plus fervents par l'élan qu'elle vous procure, et vous fait gagner la couronne d'un martyre continuel dans le combat quotidien que vous livrez aux vices. Martyre continuel, mais facile, et quoique facile, sublime néanmoins. Facile, car rien de ce qui nous est demandé n'est au-dessus de nos forces; sublime, car on y triomphe de toute la puissance du fort armé. N'est-il pas facile de porter le joug léger du Christ? Et n'est-il pas sublime d'avoir un rang élevé dans son royaume? Je vous le demande, quoi de plus facile que de porter des ailes qui portent ceux qui les portent? Quoi de plus sublime que de s'envoler par-dessus tous les cieux, là où le Christ est monté?</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Via recta, oriéntis trámite, ab eius cella in cælum usque tendebátur; cui venerándo hábitu vir désuper clarus assístens, cuius esset via quam cérnerent, inquisívit; * Illi autem se nescíre proféssi sunt. V/. Quibus ipse ait: Hæc est via qua diléctus Dómini Benedíctus cælum ascéndit. * Illi. V/. Glória Patri. * Illi.</la><fr> R/. Une voie droite, du côté de l'orient, partant de sa cellule s'étendait jusqu'au ciel. Un homme d'aspect vénérable, tout resplendissant, s'y tenait: il demanda aux disciples pour qui était ce chemin qu'ils apercevaient. * Mais eux, avouèrent leur ignorance. V/. Il leur dit alors: C'est la voie qu'emprunte le bien-aimé du Seigneur, Benoît, pour monter au ciel. * Mais eux. V/. Gloire au Père. * Mais eux.</fr></ligne></liturgia>
