<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno B</la><fr>Troisième nocturne, année B</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Sublevátis Iesus óculis suis in cælum dixit: " Pater sancte, non pro his rogo tantum, sed et pro eis qui creditúri sunt per verbum eórum in me. " Et réliqua.</la><fr> À l'heure où Jésus passait de ce monde à son Père, les yeux levés au ciel, il pria ainsi: " Père saint, je ne prie pas seulement pour ceux qui sont là, mais encore pour ceux qui accueilleront leur parole et croiront en moi. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Tractátu sancti Irenæi epíscopi Advérsus hæreses (Lib. 4, 14, 1: SC 100, 538-540)</la><fr>Traité de saint Irénée contre les hérésies</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Inítio, non quasi índigens Deus hóminis, plasmávit Adam, sed ut habéret in quem collocáret sua benefícia. Non enim solum ante Adam, sed et ante omnem conditiónem glorificábat Verbum Patrem suum, manens in eo, et ipse a Patre clarificabátur, quemádmodum ipse ait: Pater, clarífica me claritáte quam hábui apud te priúsquam mundus fíeret. Neque nostro ministério índigens iussit ut eum sequerémur, sed nobis ipsis attríbuens salútem.</la><fr> Au commencement, ce ne fut pas parce qu'il avait besoin de l'homme que Dieu modela Adam, mais pour avoir quelqu'un en qui déposer ses bienfaits. Car non seulement avant Adam, mais avant toute création, le Verbe glorifiait le Père, tout en demeurant en lui, et il était glorifié par le Père, comme il le dit lui-même: Père, glorifie-moi de la gloire que j'avais auprès de toi avant le commencement du monde. Ce ne fut pas davantage parce qu'il avait besoin de notre service qu'il nous commanda de le suivre, mais pour nous procurer à nous-mêmes le salut.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sanctíssime conféssor Christi Benedícte, monachórum pater et dux, * Intercéde pro nostra omniúmque salúte. V/. Devótæ plebi súbveni sancta intercessióne, ut tuis adiúta précibus regna cæléstia consequátur. * Intercéde.</la><fr> R/. Benoît, très saint confesseur du Christ, guide et père des moines, * Intercède pour notre salut, et pour le salut de tous les hommes. V/. Soutiens de ta puissante intercession le peuple des consacrés, afin que, grâce à tes prières, ils parviennent au royaume des cieux. * Intercède.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Sequi enim Salvatórem participáre est salútem, et sequi lumen percípere est lumen. Qui enim in lúmine sunt non ipsi lumen illúminant, sed illuminántur et illustrántur ab eo, ipsi quidem nihil ei præstant, benefícium autem percipiéntes illuminántur a lúmine.</la><fr> Car suivre le Sauveur, c'est avoir part au salut, comme suivre la lumière, c'est avoir part à la lumière. Lorsque des hommes sont dans la lumière, ce ne sont pas eux qui illuminent la lumière et la font resplendir, mais ils sont illuminés et rendus resplendissants par elle: loin de lui apporter quoi que ce soit, ils bénéficient de la lumière et en sont illuminés.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Eódem anno quo de hac vita erat exitúrus, quibúsdam discípulis secum conversántibus, quibúsdam longe manéntibus, * Sanctíssimi sui óbitus denuntiávit diem. V/. Præséntibus indícens ut audíta per siléntium tégerent; abséntibus índicans quod vel quale eis signum fíeret quando eius ánima de córpore exíret. * Sanctíssimi.</la><fr> R/. L'année même où il devait quitter cette vie, aux disci-ples qui vivaient avec lui, comme à d'autres qui habitaient au loin, * Il annonça le jour de sa très sainte mort. V/. À ceux qui étaient présents, il notifia de garder le silence au sujet de ce qu'ils avaient appris; et à ceux qui étaient absents, il indiqua quel genre de signe leur serait donné lorsque son âme quitterait son corps. * Il annonça.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sic et sérvitus erga Deum, Deo quidem nihil præstat, nec opus est Deo humáno obséquio; ipse autem sequéntibus et serviéntibus ei vitam et incorruptélam et glóriam ætérnam attríbuit, benefícium præstans serviéntibus sibi ob id quod sérviunt, et sequéntibus ob id quod sequúntur, sed non benefícium ab eis percípiens: est enim dives, perféctus et sine indigéntia.</la><fr> Ainsi en va-t-il du service envers Dieu: à Dieu, il n'apporte rien, car Dieu n'a pas besoin du service des hommes; mais à ceux qui le servent et qui le suivent, Dieu procure la vie, l'incorruptibilité et la gloire éternelle. Il accorde ses bienfaits à ceux qui le servent, parce qu'ils le servent, et à ceux qui le suivent, parce qu'ils le suivent; mais il ne reçoit d'eux nul bienfait, car il est riche, parfait et sans besoin.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sexto die portári se in oratórium a discípulis suis fecit; ibíque éxitum suum domínicis sacraméntis munívit; * Atque inter discipulórum manus exspirávit. V/. Eréctis in cælum mánibus stetit, et últimum spíritum inter verba oratiónis efflávit. * Atque.</la><fr> R/. Le sixième jour de sa maladie, il se fit porter à l'oratoire par ses disciples. Là, il se munit, pour le départ, des sacrements du Seigneur; * Puis, entre les mains des disciples, il expira. V/. Il se tint debout, les mains levées au ciel, et, parmi des paroles de prière, exhala son dernier souffle. * Puis.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Propter hoc autem exquírit Deus ab homínibus servitútem, ut quóniam est bonus et miséricors benefáciat eis qui persevérant in servitúte eius. In quantum enim Deus nullíus índigens, in tantum homo índiget Dei communióne. Hæc enim glória hóminis, perseveráre ac permanére in Dei servitúte. Et propter hoc dicébat discípulis Dóminus: Non vos me elegístis, sed ego elégi vos, signíficans quóniam non ipsi glorificábant eum, sequéntes eum, sed in eo quod sequeréntur Fílium Dei glorificabántur ab eo. Et íterum: Volo ut ubi ego sum, ibi et hi sint, ut vídeant claritátem meam.</la><fr> Si Dieu sollicite le service des hommes, c'est pour pouvoir, lui qui est bon et miséricordieux, accorder ses bienfaits à ceux qui persévèrent dans son service. Car, de même que Dieu n'a besoin de rien, de même l'homme a besoin de la communion de Dieu. Car la gloire de l'homme, c'est de persévérer dans le service de Dieu. C'est pourquoi le Seigneur disait à ses disciples: Ce n'est pas vous qui m'avez choisi, mais moi qui vous ai choisis, indiquant par là que ce n'étaient pas eux qui le glorifiaient en le suivant, mais que, pour avoir suivi le Fils de Dieu, ils étaient glorifiés par lui. Et encore: Je veux que, là où je suis, ceux-là soient aussi, afin qu'ils voient ma gloire.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Via recta, oriéntis trámite, ab eius cella in cælum usque tendebátur; cui venerándo hábitu vir désuper clarus assístens, cuius esset via quam cérnerent, inquisívit; * Illi autem se nescíre proféssi sunt. V/. Quibus ipse ait: Hæc est via qua diléctus Dómini Benedíctus cælum ascéndit. * Illi. V/. Glória Patri. * Illi.</la><fr> R/. Une voie droite, du côté de l'orient, partant de sa cellule s'étendait jusqu'au ciel. Un homme d'aspect vénérable, tout resplendissant, s'y tenait: il demanda aux disciples pour qui était ce chemin qu'ils apercevaient. * Mais eux, avouèrent leur ignorance. V/. Il leur dit alors: C'est la voie qu'emprunte le bien-aimé du Seigneur, Benoît, pour monter au ciel. * Mais eux. V/. Gloire au Père. * Mais eux.</fr></ligne></liturgia>
