<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In tertio nocturno, anno C</la><fr>Troisième nocturne, année C</fr></ligne><ligne id="1"><la>Léctio sancti Evangélii secúndum Ioánnem</la><fr>Évangile de Jésus-Christ selon saint Jean</fr></ligne><ligne id="2"><la> In illo témpore: Sublevátis Iesus óculis suis in cælum dixit: " Pater sancte, non pro his rogo tantum, sed et pro eis qui creditúri sunt per verbum eórum in me. " Et réliqua.</la><fr> À l'heure où Jésus passait de ce monde à son Père, les yeux levés au ciel, il pria ainsi: " Père saint, je ne prie pas seulement pour ceux qui sont là, mais encore pour ceux qui accueilleront leur parole et croiront en moi. " Et la suite.</fr></ligne><ligne id="3"><la>Ex Sermónibus sancto Petro Damiáno epíscopo attribútis (sermo 9: PL 144, 549.550. 551-552)</la><fr>Sermon attribué à saint Pierre Damien</fr></ligne><ligne id="4"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="5"><la> Ecce nos relíquimus ómnia et secúti sumus te. Sollémne verbum, magna promíssio, opus sanctum, dignum benedictióne, relínquere ómnia et sequi Christum. Hæc sunt verba voluntáriæ persuasória paupertátis, quæ monastéria genuérunt, quæ claustra mónachis, anachorétis silvas copiósius replevérunt. Hæc enim sunt de quibus psallit Ecclésia: Propter verba labiórum tuórum ego custodívi vias duras; perceptúra réquiem pro labóre, pro paupertáte divítias, pro tribulatióne mercédem. Magnum revéra est relínquere ómnia, sed maius Christum sequi, cum multos ómnia reliquísse, nec Christum secútos fuísse legámus.</la><fr> Voici que nous avons tout laissé pour te suivre. Parole solennelle, généreuse promesse, œuvre sainte, digne de bénédiction: tout laisser et suivre le Christ. Voilà les mots qui ont inspiré la pauvreté volontaire, engendré les monastères, abondamment rempli de moines les cloîtres et d'ermites les forêts. C'est à quoi l'Église fait allusion quand elle chante: À cause des paroles de tes lèvres, j'ai gardé les voies difficiles. Elle recevra le repos pour prix de son labeur, les richesses pour prix de sa pauvreté, un salaire pour prix de sa tribulation. C'est une grande chose, vraiment, que de tout quitter, une plus grande encore de suivre le Christ, puisque beaucoup ont tout quitté, lisons-nous, et n'ont pas suivi le Christ.</fr></ligne><ligne id="6"><la> R/. Sanctíssime conféssor Christi Benedícte, monachórum pater et dux, * Intercéde pro nostra omniúmque salúte. V/. Devótæ plebi súbveni sancta intercessióne, ut tuis adiúta précibus regna cæléstia consequátur. * Intercéde.</la><fr> R/. Benoît, très saint confesseur du Christ, guide et père des moines, * Intercède pour notre salut, et pour le salut de tous les hommes. V/. Soutiens de ta puissante intercession le peuple des consacrés, afin que, grâce à tes prières, ils parviennent au royaume des cieux. * Intercède.</fr></ligne><ligne id="7"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="8"><la> Hoc opus, hic labor est, hic salútis humánæ summa consístit; nec Christum póssumus sequi, nisi ómnia relinquámus, quia exsúltat ut gigas ad curréndam viam, et onerátus eum sequi non potest. Ecce, inquit, nos relíquimus ómnia, non solum facultátes mundi, sed et ánimi quoque cupiditátes: neque enim relínquit ómnia, qui retínuit vel seípsum, immo vero nihil prodest, sine seípso cétera reliquísse, quandóquidem nullum áliud onus est grávius hómini, quam homo ipse.</la><fr> C'est cela l'œuvre, c'est cela le labeur, c'est en quoi consiste au total le salut de l'homme. Et nous ne pouvons suivre le Christ sans tout quitter, car il bondit comme un géant pour courir sa voie, et on ne peut le suivre si on est chargé. Voici, dit Pierre, que nous avons tout laissé, non seulement les possessions de ce monde, mais toutes les convoitises de l'esprit: car il n'a pas tout quitté, celui qui garde ne serait-ce que lui-même. Bien plus, rien ne sert de tout quitter, si l'on ne se quitte soi-même, car nul fardeau n'est plus lourd à un homme que l'homme lui-même.</fr></ligne><ligne id="9"><la> R/. Eódem anno quo de hac vita erat exitúrus, quibúsdam discípulis secum conversántibus, quibúsdam longe manéntibus, * Sanctíssimi sui óbitus denuntiávit diem. V/. Præséntibus indícens ut audíta per siléntium tégerent; abséntibus índicans quod vel quale eis signum fíeret quando eius ánima de córpore exíret. * Sanctíssimi.</la><fr> R/. L'année même où il devait quitter cette vie, aux disci-ples qui vivaient avec lui, comme à d'autres qui habitaient au loin, * Il annonça le jour de sa très sainte mort. V/. À ceux qui étaient présents, il notifia de garder le silence au sujet de ce qu'ils avaient appris; et à ceux qui étaient absents, il indiqua quel genre de signe leur serait donné lorsque son âme quitterait son corps. * Il annonça.</fr></ligne><ligne id="10"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="11"><la> Sequitur: Quid ergo erit nobis? Audíte iam quid loquátur Dóminus Deus, et atténdite spem in qua mundo fluctuánte speráre debémus: Sedébitis, ait Dóminus, ait Véritas. Sollémnis séssio, grata quies, plena sufficiéntia. Sed ne magnæ promissiónis dulcédinem longánimis exspectátio contorquéret, mentis nostræ mobilitátem sermóne témperat dulcióri.</la><fr> Il dit ensuite: Que recevrons-nous? Écoutez à présent ce que dit le Seigneur Dieu, remarquez l'espérance en laquelle nous devons espérer tandis que le monde va à la dérive: Vous siégerez, dit le Seigneur, la Vérité en personne. Session solen-nelle, repos bienheureux, pleine satisfaction. Cependant, pour qu'une longue attente n'altère pas la douceur d'une promesse grandiose, il ménage l'inconstance de notre esprit avec une parole plus douce.</fr></ligne><ligne id="12"><la> R/. Sexto die portári se in oratórium a discípulis suis fecit; ibíque éxitum suum domínicis sacraméntis munívit; * Atque inter discipulórum manus exspirávit. V/. Eréctis in cælum mánibus stetit, et últimum spíritum inter verba oratiónis efflávit. * Atque.</la><fr> R/. Le sixième jour de sa maladie, il se fit porter à l'oratoire par ses disciples. Là, il se munit, pour le départ, des sacrements du Seigneur; * Puis, entre les mains des disciples, il expira. V/. Il se tint debout, les mains levées au ciel, et, parmi des paroles de prière, exhala son dernier souffle. * Puis.</fr></ligne><ligne id="13"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="14"><la> Novit enim ipse figméntum nostrum, quóniam dilatiónis moras pusillanímitas nostra non sústinet; ideóque benignitáte sua huic quoque óbviat cogitatióni, et occúrrit étiam ex hac parte, dicens: Et omnis qui relíquerit domum, aut patrem, aut matrem, aut fratrem, aut uxórem, aut agros, aut fílios, propter nomen meum, céntuplum accípiet et vitam ætérnam possidébit. Obstrúctum est certe os loquéntium iníqua. Iamque confundántur omnes iníqua agéntes supervácue. Habémus enim promissiónem vitæ huius, quæ nunc est, páriter et futúræ, manifestúmque est præséntis témporis esse céntupli promissiónem, ex eo nimírum quod séquitur: Et vitam ætérnam possidébit.</la><fr> Car lui-même connaît notre argile, il sait que notre pusillanimité ne supporte pas les longs retards. C'est pourquoi dans sa bénignité il prévient cette tentation et nous devance encore de ce côté, disant: Quiconque aura laissé sa maison, ou son père, ou sa mère, ou sa femme, ou son frère, ou des champs, ou des fils, à cause de mon nom, recevra le centuple et possédera la vie éternelle. La voilà fermée, la bouche de ceux qui profèrent l'iniquité! Qu'ils soient désormais confondus, ceux qui font l'iniquité par le mensonge! Car nous avons une promesse pour cette vie-ci, celle de maintenant, aussi bien que pour la vie future. Il est évident que la promesse du centuple est pour le temps présent: on le comprend d'après ce qui suit: Et il possédera la vie éternelle.</fr></ligne><ligne id="15"><la> R/. Via recta, oriéntis trámite, ab eius cella in cælum usque tendebátur; cui venerándo hábitu vir désuper clarus assístens, cuius esset via quam cérnerent, inquisívit; * Illi autem se nescíre proféssi sunt. V/. Quibus ipse ait: Hæc est via qua diléctus Dómini Benedíctus cælum ascéndit. * Illi. V/. Glória Patri. * Illi.</la><fr> R/. Une voie droite, du côté de l'orient, partant de sa cellule s'étendait jusqu'au ciel. Un homme d'aspect vénérable, tout resplendissant, s'y tenait: il demanda aux disciples pour qui était ce chemin qu'ils apercevaient. * Mais eux, avouèrent leur ignorance. V/. Il leur dit alors: C'est la voie qu'emprunte le bien-aimé du Seigneur, Benoît, pour monter au ciel. * Mais eux. V/. Gloire au Père. * Mais eux.</fr></ligne></liturgia>
