<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<liturgia><ligne id="0"><la>In secundo nocturno, anno I</la><fr>Deuxième nocturne, année I</fr></ligne><ligne id="1"><la>Ex Libris Dialogórum sancti Gregórii Magni papæ (Lib. 2, 37: SC 260, 242-244)</la><fr>Dialogues de saint Grégoire le Grand</fr></ligne><ligne id="2"><la>Lectio I</la><fr>Lecture I</fr></ligne><ligne id="3"><la> Eodem vero anno quo de hac vita erat exitúrus, venerábilis Pater quibúsdam discípulis secum conversántibus, quibúsdam longe manéntibus, sanctíssimi sui óbitus denuntiávit diem: præséntibus indícens ut audíta per siléntium tégerent; abséntibus índicans quod vel quale eis signum fíeret quando eius ánima de córpore exíret. Ante sextum vero sui éxitus diem aperíri sibi sepultúram iubet. Qui mox corréptus fébribus, acri cœpit ardóre fatigári.</la><fr> L'année même où il devait sortir de cette vie, le vénérable Père annonça le jour de sa mort très sainte à quelques disciples qui vivaient avec lui, comme à d'autres qui habitaient au loin. Il demanda à ceux qui étaient présents de ne pas ébruiter ce qu'ils avaient entendu, et indiqua aux absents quel signe se ferait quand son âme sortirait de son corps. Six jours avant son décès, il ordonna d'ouvrir son tombeau. Bientôt il fut pris de fièvres, leur ardeur violente l'accablait.</fr></ligne><ligne id="4"><la> R/. O laudánda sancti Benedícti mérita gloriósa, qui, dum pro Christo pátriam mundíque sprevit pompam, adéptus est ómnium contubérnium beatórum * Et párticeps factus præmiórum æternórum. V/. Inter choros confessórum spléndidum póssidet locum, et ipsum fontem ómnium intuétur bonórum. * Et párticeps.</la><fr> R/. Qu'ils sont dignes de louange les glorieux mérites du saint homme Benoît: ayant renoncé pour le Christ à son pays, comme aux fastes du monde, il est admis en compa-gnie de tous les bienheureux; * Il est rendu participant des biens éternels promis en récompense. V/. Parmi les chœurs des saints confesseurs de la foi, il a une place magnifique: il contemple celui qui est lui-même la source de tous les biens. * Il est rendu participant.</fr></ligne><ligne id="5"><la>Lectio II</la><fr>Lecture II</fr></ligne><ligne id="6"><la> Cumque per dies síngulos languor ingravésceret, sexto die portári se in oratórium a discípulis fecit, ibíque éxitum suum domínici córporis et sánguinis perceptióne munívit, atque inter discipulórum manus imbecílla membra susténtans, eréctis in cælum mánibus stetit, et últimum spíritum inter verba oratiónis efflávit.</la><fr> Comme la maladie devenait chaque jour plus grave, le sixième jour il se fit porter à l'oratoire par ses disciples. Là il se munit, pour le départ, du corps et du sang du Seigneur. Les mains des disciples soutenaient son corps débilité. Il se tint debout, les mains levées au ciel, et rendit son dernier soupir parmi des paroles de prière.</fr></ligne><ligne id="7"><la> R/. Cumque sanctus Benedíctus in cella consísteret, elevátis sursum óculis, vidit soróris suæ ánimam, de córpore eius egréssam, * In colúmbæ spécie cæli secréta penetráre. V/. Qui tantæ eius glóriæ congáudens omnipoténti Deo grátias réferens eius óbitum frátribus denuntiávit. * In colúmbæ spécie.</la><fr> R/. Alors que le saint homme, Benoît, se tenait dans sa cellule, il leva les yeux vers les hauteurs, et vit l'âme de sa sœur, ayant rompu ses liens avec le corps, * Pénétrer, sous forme de colombe, les secrètes profondeurs du ciel. V/. Se réjouissant avec elle d'une telle gloire, il rendit grâces à Dieu tout-puissant, et fit part aux frères de sa mort, et qu'il l'avait vue * Pénétrer.</fr></ligne><ligne id="8"><la>Lectio III</la><fr>Lecture III</fr></ligne><ligne id="9"><la> Qua scílicet die duóbus de eo frátribus, uni in cella commoránti, álteri autem lóngius pósito, revelátio uníus atque indissímilis visiónis appáruit. Vidérunt namque quia strata pálliis atque innúmeris corúsca lampádibus via, recto oriéntis trámite ab eius cella in cælum usque tendebátur. Cui venerándo hábitu vir désuper clarus assístens, cuius esset via quam cérnerent, inquisívit. Illi autem se nescíre proféssi sunt. Quibus ipse ait: " Hæc est via qua diléctus Dómino cælum Benedíctus ascéndit. "</la><fr> Le même jour, deux frères, l'un demeurant au monastère, l'autre logeant au loin, eurent révélation de cela par une même et identique vision. Ils virent, en effet, un chemin jonché de tapis et brillant d'innombrables lampes, du côté de l'Orient, qui partait de son monastère et s'élevait droit jusqu'au ciel. Au-dessus, un homme vénérable, tout resplendissant, leur demanda s'ils savaient quel était ce chemin qu'ils contemplaient. Ils avouèrent leur ignorance. Alors il leur dit: " C'est le chemin par lequel le bien-aimé du Seigneur, Benoît, monte au ciel. "</fr></ligne><ligne id="10"><la> R/. Intempéstæ noctis hora, vir Dei instans vigíliis assíduæ oratiónis, velut sub uno solis rádio, * Omnem mundum colléctum conspéxit. V/. Vidénti enim Creatórem, angústa est omnis creatúra. * Omnem mundum.</la><fr> R/. Au cœur de la nuit, alors que l'homme de Dieu s'appliquait aux Vigiles dans une prière assidue, * Il contempla le monde entier, comme ramassé dans un seul rayon de soleil. V/. À celui qui voit le Créateur, la création tout entière paraît exiguë; * Il contempla.</fr></ligne><ligne id="11"><la>Lectio IV</la><fr>Lecture IV</fr></ligne><ligne id="12"><la> Tunc ítaque sancti viri óbitum sicut præséntes discípuli vidérunt, ita abséntes ex signo quod eis prædíctum fúerat agnovérunt. Sepúltus vero est in oratório beáti Ioánnis Baptístæ, quod destrúcta ara Apóllinis ipse constrúxit.</la><fr> Ainsi, tout comme les disciples présents virent la mort du saint, les absents en eurent connaissance d'après le signe qui leur avait été prédit. Il fut enterré dans l'oratoire Saint-Jean-Baptiste qu'il avait fait construire lui-même sur l'autel détruit d'Apollon.</fr></ligne><ligne id="13"><la> R/. Pater sanctus dum inténtam oculórum áciem in splendóre corúscæ lucis habére viderétur, vidit Germáni ánimam Capuáni epíscopi, * In sphæra ígnea ab ángelis in cælum deférri. V/. Factúmque est ut reverendíssimum virum Germánum epíscopum, is qui missus fúerat, iam defúnctum réperit. * In sphæra. V/. Glória Patri. * In sphæra.</la><fr> R/. Le vénérable Père, alors qu'il semblait enfoncer la pointe de son regard dans la splendeur de cette lumière étincelante, vit l'âme de Germain, l'évêque de Capoue, * Portée au ciel par des anges, dans une sphère de feu. V/. Et il arriva que le messager qui avait été envoyé, trouva le très révérend évêque Germain déjà mort; son âme, * Portée. V/. Gloire au Père. * Portée.</fr></ligne></liturgia>
